<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc>
<meta>
	<title lang="kor">구급간이방</title>
	<title lang="chi">救急簡易方</title>
	<volume n="2"/>
	<year n="1489"/>
	<photograph>세종대왕기념사업회 영인본</photograph>
	<photograph>단국대학교 동양학연구소 영인본</photograph>
</meta>
<sent type="title" lang="chi" page="1a" n="1">救急簡易方卷之二</sent>
<sent type="disease" lang="chi" page="1a" n="2">頭痛</sent>
<sent type="disease" lang="kor" page="1a" n="2">머리 알호미라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="1a" n="3">宜服和劑方川芎茶調散消風散 管□□□良方芎芷香蘇散</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1a" n="3">화졔바ᇰ애 쳔구ᇰ다됴산과 쇼푸ᇰ산과 관□대젼랴ᇰ바ᇰ애 구ᇰ지햐ᇰ소산과ᄅᆞᆯ 머고미 맛다ᇰᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="1b" n="1">頭痛不忍童子小便<anno>ᄉᆞᆫ아ᄒᆡ 오좀 一升</anno>豉<anno>半合</anno>同煎至五分去滓溫溫頻服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b" n="1">머리 ᄎᆞᆷ디 몯게 알ᄑᆞ거든 ᄉᆞᆫ아ᄒᆡ 오좀 □ 되와 젼국 반 홉과ᄅᆞᆯ ᄒᆞᆫᄃᆡ 달혀 반만 ᄃᆞ외어든 즈ᅀᅴ 앗고 ᄃᆞ시 ᄒᆞ야 ᄌᆞ조 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="1b-2a" n="1">川烏頭<anno>一枚炮裂去皮臍擣令碎</anno>生薑<anno>一分切</anno>水一中□□至五分去滓入蜜<anno>ᄢᅮᆯ</anno>半合相和服之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b-2a" n="1">쳔오두 ᄒᆞᆫ 나ᄎᆞᆯ 죠ᄒᆡ예 ᄡᅡ 믈 저져 구워 거플와 머흣머흣ᄒᆞᆫ 것 앗고 디허 ᄇᆞᇫ으니와 ^ ᄉᆡᇰ아ᇰ 두 돈 반 사ᄒᆞ로니와ᄅᆞᆯ 믈 닷 홉애 달혀 반만 ᄃᆞ외어든 즈ᅀᅴ 앗고 ᄢᅮᆯ 반 홉 녀허 섯거 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="2a-2b" n="1">蒜<anno>마ᄂᆞᆯ</anno>一顆去皮硏取自然汁令病人□□垂頭以銅筯點少許瀝入鼻中急令□□□眼中淚出差</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a-2b" n="1">마ᄂᆞᆯ ᄒᆞᆫ 나ᄎᆞᆯ 거플 밧기고 ᄀᆞ라 ᄧᅩᆫ 즙□ □ᄒᆞᆫ 사ᄅᆞᄆᆞᆯ 졋바□□ 머리ᄅᆞᆯ 드리디□ □^고 구리 져로 져고□ 디□ 곳굼긔 처디오 ᄲᆞᆯ리 부러 머릿 골슈에 들에 ᄒᆞ라 누네 누ᇇ므리 나면 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="2b" n="1">梔子<anno>지지 ᄡᅵ</anno>末和蜜<anno>ᄢᅮᆯ</anno>傅舌上吐即止</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2b" n="1">지지 ᄡᅵᄅᆞᆯ ᄀᆞ라 ᄢᅮ레 ᄆᆞ라 혀 우희 ᄇᆞᆯ라 토ᄒᆞ면 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="3a" n="1">頭痛以生蘿蔔汁<anno>ᄂᆞᆯ 댓무ᅀᅮ 즙</anno>用筆管<anno>붇ᄌᆞᄅᆞᆺ대</anno>吹一鼻即愈</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a" n="1">머리 알ᄑᆞ거든 ᄂᆞᆯ 댓무ᅀᅮ 즛두드려 ᄧᅩᆫ 즙을 붇ᄌᆞᄅᆞᆺ대로 고해 드리 불면 즉재 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="3a" n="2">白殭蠶<anno>절로 주근 ᄒᆡᆫ 누에</anno>碾爲末去絲以熟水下二錢匕立差</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a" n="2">절로 주근 ᄒᆡᆫ 누에ᄅᆞᆯ ᄀᆞ라 ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ 실 앗고 니근 므레 두 돈을 프러 머그면 즉재 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="3b" n="1">甘草 梔子<anno>지지 ᄡᅵ</anno>等分切濃煮服一椀日二三度</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b" n="1">감초와 지지 ᄡᅵ와ᄅᆞᆯ ᄀᆞᆮ게 ᄂᆞᆫ화 사ᄒᆞ라 디투 글힌 믈 ᄒᆞᆫ<!--영인본상으로는 ‘ᄒᆞ’이나 탈획으로 판단됨--> 사발을 머고ᄃᆡ ᄒᆞᄅᆞ 두ᅀᅥ번곰 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="3b" n="2">頭風頭痛 荊瀝<anno>가ᄉᆡ나못 진</anno>不限多少服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b" n="2">머리예 ᄇᆞᄅᆞᆷ 드러 알ᄑᆞ거든 가ᄉᆡ나못 진을 하나 져그나 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="4a" n="1">苦葫蘆子<anno>ᄡᅳᆫ 죠로ᇰ박 ᄡᅵ</anno>擣細羅吹半字於鼻中其痛立止逐左右用之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a" n="1">ᄡᅳᆫ 죠로ᇰ박 ᄡᅵᄅᆞᆯ 디허 ᄀᆞᄂᆞ리 처 져고매 곳굼긔 불면 그 알포미 즉재 그츠리니 왼 녀기 알ᄑᆞ거든 왼 녁 고해 불오 올ᄒᆞᆫ 녀기 알ᄑᆞ거든 올ᄒᆞᆫ 녁 고해 불라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="4b" n="1">頭痛鼻塞頭目不利 丁香<anno>一分</anno>白芷<anno>구리댓 불휘 半兩</anno>瓜蔕<anno>ᄎᆞᄆᆡᆺ고고리 一兩</anno>擣細羅分散每用半□已來吹入鼻內即差</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b" n="1">머리 알ᄑᆞ고 고히 막고 머리와 눈괘 환티 아니커든 뎌ᇰ햐ᇰ 두 돈 반과 구리댓 불휘 반 랴ᇰ과 ᄎᆞᄆᆡᆺ 고고리 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ과ᄅᆞᆯ 디허 ᄀᆞᄂᆞ리 처 져고매 고 안해 드리 불면 즉재 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="5a" n="1">頭痛欲裂 當歸<anno>스ᇰ암촛 불휘</anno>二兩酒一升煮取六合飮之至再服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5a" n="1">머리 ᄣᆞ리ᄂᆞᆫ ᄃᆞᆺ 알ᄑᆞ거든 스ᇰ암촛 불휘 두 랴ᇰ을 술 ᄒᆞᆫ 되예 글혀 엿 홉이 ᄃᆞ외어든 머고ᄃᆡ 거듧 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="5a-5b" n="2">氣攻頭痛如破者 葫蘆巴<anno>炒</anno>三稜<anno>ᄆᆡ자깃 불휘 剉醋浸一宿各一兩</anno>乾薑<anno>ᄆᆞᄅᆞᆫ ᄉᆡᇰ아ᇰ 炮一分</anno>爲末每服二錢生薑湯<anno>ᄉᆡᇰ아ᇰ 글힌 믈</anno>或酒調下</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5a-5b" n="2">긔운이 우흐로 올아 머리 알포미 ᄣᆞ리ᄂᆞᆫ ᄃᆞᆺ거든 호로 파 봇고니와 ᄆᆡ자깃 불휘 사^ᄒᆞ라 초애 ᄃᆞ마 ᄒᆞᄅᆞᆺ 밤 재니 각 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ과 ᄆᆞᄅᆞᆫ ᄉᆡᇰ아ᇰ 구으니 두 돈 반과ᄅᆞᆯ ᄀᆞ라 두 돈곰 ᄉᆡᇰ아ᇰ 글힌 므리어나 수리어나 프러 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="5b-6a" n="1">芋蒡<anno>우워ᇰ</anno>根莖取汁酒和塩<anno>소곰</anno>少許煎成膏塗痛處用力摩之令大熱</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b-6a" n="1">우 불휘와 줄기와ᄅᆞᆯ 즛두드려 즙 ᄧᅡ 수레 프러 소곰 져기 녀허 달혀 얼의어든 알^ᄑᆞᆫ ᄃᆡ ᄇᆞᄅᆞ고 ᄆᆡ이 ᄡᅮ처 ᄀᆞ자ᇰ 덥게 ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="6a" n="1">馬遺飮水服之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a" n="1">ᄆᆞᆯ 먹다가 기튼 므를 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="6a-6b" n="2">一切頭疼服藥不效者 甘草一兩半水一椀煎七分去滓溫服未效加二兩</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a-6b" n="2">대도ᄒᆞᆫ 머리 알핏 벼ᇰ에 약 머거 됴티 아니커든 감초 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ 반을 믈 ᄒᆞᆫ 사발애 달혀 반 남ᄌᆞᆨ 거든 즈ᅀᅴ 앗고 ᄃᆞᄉᆞ닐 머그라 됴티 ^ 몯거든 두 랴ᇰ을 더ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="6b" n="1">偏正頭痛 穀精草一兩爲末用白麫<anno>밄ᄀᆞᄅᆞ</anno>調攤紙花子上貼痛處乾又換</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6b" n="1">ᄧᅡᆨ 머리 알ᄑᆞ며 대도히 알ᄑᆞ거든 곡져ᇰ초 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ을 ᄀᆞ라 밄ᄀᆞᆯᄋᆡ ᄆᆞ라 죠ᄒᆡ 우희 ᄇᆞᆯ라 알ᄑᆞᆫ ᄃᆡ 브툐ᄃᆡ ᄆᆞᄅᆞ거든 ᄀᆞ라 브티라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="7a-7b" n="1">猪牙皂角<anno>去皮筯</anno>香白芷<anno>구리댓 불휘</anno>白附子<anno>ᄒᆡᆫ 바곳 불휘</anno>各等分爲末每服二錢食後臘茶清<anno>섯ᄃᆞ래 ᄠᆞᆫ 쟉셜찻 믈</anno>調下右痛右側卧左痛左側卧兩邊皆疼仰卧</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7a-7b" n="1">도ᄐᆡ 엄 ᄀᆞᄐᆞᆫ 조각을 거플와 실와 앗고 구리댓 불휘와 ᄒᆡᆫ 바곳 불휘와ᄅᆞᆯ ᄀᆞᆮ게 ᄂᆞᆫ화 ᄀᆞ라 두 돈곰 밥 머근 후에 섯ᄃᆞ래 ᄠᆞᆫ 쟉셜찻 므레 먹고 올ᄒᆞᆫ 녀기 알ᄑᆞ거든 올ᄒᆞᆫ 녁으로 히즈 눕고 왼 녀기 알ᄑᆞ거든 왼 녁으로 히즈 눕고 두 녀기 다 알ᄑᆞ거든 졋바누^으라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="7b-8a" n="1">頭偏痛不可忍 萞麻子<anno>半兩去皮</anno>棗<anno>대초 十五枚去核</anno>都擣令熟塗在紙上用筯一隻卷之去筯內在鼻中良久取下清涕</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b-8a" n="1">ᄧᅡᆨ 머리 알포미 ᄎᆞᆷ디 몯거든 비마ᄌᆞ ᄡᅵ 반 랴ᇰ 거플 밧기니와 대초 열 다ᄉᆞᆺ 낫 ᄡᅵ 아ᅀᆞ니와ᄅᆞᆯ 뫼화 디허 닉게 ᄒᆞ야 조ᄒᆡ 우희 ᄃᆞᄅᆞ고 져 ᄒᆞᆫ ᄧᅡᆨ애 ᄆᆞ라 져란 앗고 고 안해 녀^흐면 이ᅀᅳᆨ고 ᄆᆞᆯᄀᆞᆫ 고히 흐르리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="8a" n="1">萞麻子一兩去皮爛硏絞取汁於頭偏痛處塗之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8a" n="1">비마ᄌᆞ ᄡᅵ 한 랴ᇰ을 거플 밧기고 므르ᄀᆞ라 즙 ᄧᅡ ᄧᅡᆨ 머리 알ᄑᆞᆫ ᄃᆡ ᄇᆞᄅᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="8a-8b" n="2">細辛 雄黃<anno>셕우화ᇰ</anno>等分硏勻每用一字許左邊疼吹入右鼻右邊疼吹入左鼻甚效</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8a-8b" n="2">셰시ᇇ 불휘와 셕우화ᇰ과ᄅᆞᆯ ᄀᆞᆮ게 ᄂᆞᆫ화 ᄀᆞ라 ^ 고ᄅᆞ게 ᄒᆞ야 져고매 왼 겨티 알ᄑᆞ거든 올ᄒᆞᆫ 녁 고해 불오 올ᄒᆞᆫ 겨티 알ᄑᆞ거든 왼 녁 고해 불면 ᄀᆞ자ᇰ 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="8b" n="1">京芎<anno>구ᇰ구ᇰ잇 불휘</anno>細剉酒浸服之佳</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8b" n="1">구ᇰ구ᇰ잇 불휘ᄅᆞᆯ ᄀᆞᄂᆞ리 사ᄒᆞ라 수레 ᄃᆞᆷ가 머그면 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="disease" lang="chi" page="8b" n="2">卒咳嗽</sent>
<sent type="disease" lang="kor" page="8b" n="2">과ᄀᆞᄅᆞᆫ 기춤 깃ᄂᆞᆫ 벼ᇰ이라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="9a" n="1">熱嗽痰濃鼻熱腥氣飮冷水而暫止者 宜以小柴胡湯治之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9a" n="1">ᅀᅧᆯᄒᆞ야 깃ᄂᆞᆫ 기춤은 추미 걸오 고히 덥고 비린 긔운도 이셔 ᄎᆞᆫ 믈 머거든 자ᇝ간 머즉ᄒᆞ니란 쇼싀호타ᇰ으로 고툐미 맛다ᇰᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="9a-9b" n="2">冷嗽痰薄呷熱湯暫止者 宜理中湯加二味子</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9a-9b" n="2">ᄎᆞᆫ 긔운으로 깃ᄂᆞᆫ 기춤은 추미 ᄆᆞᆯᄀᆞ니 더^운 믈 머거든 자ᇝ간 머즉ᄒᆞᄂᆞ니란 리듀ᇰ타ᇰ애 오미ᄌᆞᄅᆞᆯ 더드려 머고미 맛다ᇰᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="9b-10a" n="1">卒咳嗽肺壅痰滯上焦不利 松木屑<anno>소나못 ᄀᆞᄅᆞ 一兩</anno>皂莢<anno>二兩去黑皮塗酥炙微黃炒去子</anno>搗羅爲末煉蜜和丸如梧桐子大 每服以粥飮下十九日三四服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9b-10a" n="1">과ᄀᆞ리 기츰 기치고 가ᄉᆞ미 막고 추미 다와텨 우히 훤티 몯ᄒᆞ거든 소나못 ᄀᆞᄅᆞ ᄒᆞᆫ ^ 랴ᇰ과 조협 두 랴ᇰ 거믄 거플 앗고 수유 ᄇᆞᆯ라 구어 져기 누르고 ᄆᆞᄅᆞ게 ᄒᆞ야 ᄡᅵ 아ᅀᆞ니와ᄅᆞᆯ 디허 처 ᄀᆞᆯ이 ᄃᆞ외어든 달힌 ᄢᅮ레 환을 머귀 여름마곰 ᄆᆡᇰᄀᆞ라 쥭므레 열 환곰 ᄒᆞᄅᆞ 서너 번 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="10b-11a" n="1">卒咳嗽胸膈不利 豉<anno>젼국 半兩</anno>乾薑<anno>ᄆᆞᄅᆞᆫ ᄉᆡᇰ아ᇰ 半兩炮裂剉</anno>杏仁<anno>ᄉᆞᆯ고ᄡᅵ 솝 一兩湯浸去皮尖雙仁麩炒微黃</anno>都搗篩爲散 以水三大盞煎至一盞半去滓內飴糖<anno>엿</anno>一兩更煎令化分爲三服一日服盡</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b-11a" n="1">과ᄀᆞ리 기춤 기치고 가ᄉᆞ미 훤티 몯ᄒᆞ거든 젼국 반 랴ᇰ과 ᄆᆞᄅᆞᆫ ᄉᆡᇰ아ᇰ 반 랴ᇰ 죠ᄒᆡ예 ᄡᅡ 믈 저져 구어 ᄢᅢ혀 사ᄒᆞ로니와 ᄉᆞᆯ고ᄡᅵ 솝 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ 더은 므레 ᄌᆞ마 거플와 ᄲᅩ로ᄃᆞᆫ 귿과 어우러ᇰ이 앗고 기우레 져기 누르게 봇고니와ᄅᆞᆯ ᄒᆞᆫᄃᆡ 디허 처 ᄀᆞᆯ이 ᄃᆞ외어든 믈 서 되예 글혀 ᄒᆞᆫ 되 반이어든 즈ᅀᅴ 앗고 엿 ᄒᆞᆫ ^ 랴ᇰ 녀허 다시 글혀 여시 프러디거든 세헤 ᄂᆞᆫ화 ᄒᆞᄅᆞ 다 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="11a-11b" n="1">卒咳嗽肺壅面腫心胸不利 甜葶藶<anno>ᄃᆞᆫ두루ᄆᆡ나ᅀᅵ ᄡᅵ 一兩隔紙炒令紫色搗</anno>大棗<anno>一十枚擘破</anno>以水二大盞煎至一盞去滓分爲三服不計時候溫服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a-11b" n="1">과ᄀᆞ리 기춤 깃고 가ᄉᆞ미 마가 ᄂᆞ치 븟고 가ᄉᆞ미 훤티 아니커든 ᄃᆞᆫ두루ᄆᆡ나ᅀᅵ ᄡᅵ ᄒᆞᆫ 랴ᇰ 죠ᄒᆡ로 ᄉᆞᅀᅵ 두어 봇가 비치 븕거든 ^ 디흐니와 대초 열 낫 ᄢᅢ혀니와ᄅᆞᆯ 믈 두 되예 글혀 ᄒᆞᆫ 되어든 즈ᅀᅴ 앗고 세헤 ᄂᆞᆫ화 ᄢᅵ니 혜디 말오 ᄃᆞᄉᆞ닐 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="11b-12a" n="1">肺寒卒咳嗽 細辛<anno>半兩搗爲末</anno>杏仁<anno>ᄉᆞᆯ고ᄡᅵ 솝 半兩湯浸去皮尖雙仁麩炒微黃硏如膏</anno>於鐺中鎔蠟<anno>밀</anno>半兩次下酥<anno>수유</anno>一分入細辛杏仁丸如半棗大不計時候以緜裹一丸舍化嚥津</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b-12a" n="1">폣 긔운이 차 믄득 기춤 기치거든 셰시ᇇ 불^휘 반 랴ᇰ 디혼 ᄀᆞᄅᆞ와 ᄉᆞᆯ고ᄡᅵ 솝 반 랴ᇰ 더운 므레 ᄃᆞ마 거플와 ᄲᅩ로ᄃᆞᆫ 귿과 어우러ᇰ이 앗고 기우레 져기 누르게 봇가 ᄀᆞ라 ᄂᆞ른ᄒᆞ니와ᄅᆞᆯ 소ᄐᆡ 밀 반 랴ᇰ 노기고 버거 수유 두 돈 반 녀코 셰신과 ᄉᆞᆯ고ᄡᅵ 솝과ᄅᆞᆯ 녀허 대초 반 낫마곰 환 ᄆᆡᇰᄀᆞ라 ᄢᅵ니 혜디 말오 소오매 ᄒᆞᆫ 환곰 ᄡᅡ 머구머 녹거든 ᄉᆞᆷᄭᅵ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="12b" n="1">暴熱嗽 杏仁<anno>ᄉᆞᆯ고ᄡᅵ 솝 四十枚</anno>紫蘇子<anno>ᄎᆞ쇠ᄡᅵ 一升</anno>橘皮<anno>귨 거플 一兩</anno>柴胡<anno>四兩</anno>㕮咀以水一斗煮 取三升分三服常作飮服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12b" n="1">과ᄀᆞ리 ᅀᅧᆯᄒᆞᆫ 기춤에 ᄉᆞᆯ고ᄡᅵ 솝 마ᅀᆞᆫ 낫과 ᄎᆞ쇠ᄡᅵ ᄒᆞᆫ 되와 귨 거플 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ과 싀홋 불휘 넉 랴ᇰ과ᄅᆞᆯ 사ᄒᆞ라 믈 ᄒᆞᆫ 마래 글혀 서 되어든 세헤 ᄂᆞᆫ화 머고ᄃᆡ 샤ᇰ녜도 이리 ᄒᆞ야 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="13a" n="1">卒嗽以百部根 生薑二物各絞汁合煎服二合</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13a" n="1">과ᄀᆞᄅᆞᆫ 기춤에 ᄇᆡᆨ부근과 ᄉᆡᇰ아ᇰ과 두 가짓 거슬 제여곰 ᄧᅩᆫ 즙을 ᄒᆞᆫᄃᆡ 글혀 두 홉을 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="13a-13b" n="2">卒咳嗽以梨<anno>ᄇᆡ</anno>一顆刺作五十孔每孔內椒<anno>고쵸</anno>一粒以麫裏於熱火灰中煨令熟出停冷去椒食之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13a-13b" n="2">과ᄀᆞ리 기춤 기치거든 ᄇᆡ ᄒᆞᆫ 나ᄎᆞᆯ 쉰 굼글 ^ ᄠᅳᆲ고 구무마다 고쵸 ᄒᆞᆫ 낫곰 녀코 밄ᄀᆞᆯ으로 ᄆᆞ라 ᄡᅡ 노올 압ᄌᆡ예 구어 닉거든 내야 시겨 고쵸 앗고 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="14a-14b" n="1">暴嗽一服便安 阿膠<anno>갓플 二片灸</anno>生薑<anno>十片</anno>大烏梅<anno>ᄂᆡ예 그ᅀᅳ린 ᄆᆡ홧 여름 二介槌</anno>甘草<anno>半寸</anno>紫蘇<anno>ᄎᆞ쇠 一兩</anno>杏仁<anno>ᄉᆞᆯ고ᄡᅵ 솝 七介去皮尖</anno>鶯粟殼<anno>야ᇰ고밋 다ᇰ아리 一介去穰并蔕</anno>大半夏<anno>ᄭᅴ모롭 불휘 三介湯泡</anno>水一大梡煎六分去滓任意服之不拘時候臨睡服尤佳</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14a-14b" n="1">과ᄀᆞᄅᆞᆫ 기춤에 ᄒᆞᆫ 복을 머그면 즉재 편안ᄒᆞᄂᆞ니 갓플 두 편 브레 ᄧᅬ요니와 ᄉᆡᇰ아ᇰ 열 편과 ᄂᆡ예 그ᅀᅳ린 ᄆᆡ홧 여름 크니 두 낫 두드리니와 감초 반 촌과 ᄎᆞ쇠 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ과 ᄉᆞᆯ고ᄡᅵ 솝 닐굽 낫 거플와 ᄲᅩ로ᄃᆞᆫ 귿 아ᅀᆞ니와 야ᇰ고밋 다ᇰ아리 ᄒᆞᆫ 낫 솝과 고고리 아ᅀᆞ니와 굴근 ᄭᅴ모롭 불휘 세 낫 더운 므레 시스니와ᄅᆞᆯ 믈 ᄒᆞᆫ 사바래 달혀 반 남ᄌᆞᆨ거든 즈^ᅀᅴ 앗고 ᄆᆞᅀᆞᆷ 조초 ᄢᅵ니 혜디 말오 머그라 잘 제 머고미 더욱 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="14b-15a" n="1">寒燠不常人多暴嗽咽痛聲嗄鼻塞痰稠喘急 麻黃<anno>不去莭</anno>杏仁<anno>ᄉᆞᆯ고ᄡᅵ 솝 不去皮尖</anno>甘草<anno>不灸各二兩</anno>㕮咀每三大錢薑五片煎七分去滓無時服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b-15a" n="1">치우락 더우락 호미 일뎌ᇰ티 아니호ᄆᆞ로 사ᄅᆞ미 해 과ᄀᆞ리 기춤ᄒᆞ야 모기 알ᄑᆞ고 소리 쉬며 고히 막고 추미 걸며 수미 ᄌᆞᆺ거^든 마화ᇰ ᄆᆞᄃᆡ 아니 아ᅀᆞ니와 ᄉᆞᆯ고ᄡᅵ 솝 거플와 ᄲᅩ로ᄃᆞᆫ 귿 아니 아ᅀᆞ니와 감초 브레 아니 ᄧᅬ니 각 두 랴ᇰ과ᄅᆞᆯ 사ᄒᆞ라 ᄒᆞᆫᄢᅴ 서 돈곰 ᄉᆡᇰ아ᇰ 다ᄉᆞᆺ 편 조쳐 녀허 글히니 반 남ᄌᆞᆨ거든 즈ᅀᅴ 앗고 ᄢᅵ니 혜디 말오 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="15a-15b" n="1">痰喘 人參<anno>심 一寸許</anno>胡桃肉<anno>다ᇰ츄ᄌᆞᆺ ᄉᆞᆯ 一介去殼不剝皮</anno>煎湯服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15a-15b" n="1"> 긔운으로 쳔만커든 심 ᄒᆞᆫ 촌만 ᄒᆞ니와 ^ 다ᇰ츄ᄌᆞ ᄒᆞᆫ 낫 다ᇰ아리 앗고 보ᄆᆡ 밧기디 아니ᄒᆞ니와ᄅᆞᆯ 달혀 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="15b" n="1">卒咳嗽以白蜆殼不計多少淨洗擣硏令細每服以粥飮調下一錢日三四服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15b" n="1">과ᄀᆞᄅᆞᆫ 기춤에 ᄇᆡᆨ현각을 하나 져그나 조히 시서 디허 ᄀᆞᄂᆞ리 ᄀᆞ라 ᄒᆞᆫ 돈곰 쥭므레 프러 ᄒᆞᄅᆞ 서너 번곰 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="16a" n="1">痰嗽以生薑自然汁調理中蘇合各爲圓用湯觧而飮</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16a" n="1"> 긔운으로 기춤ᄒᆞ거든 ᄉᆡᇰ아ᇰ즙에 리튜ᇰ과 소합원과ᄅᆞᆯ 저여곰 환 ᄆᆡᇰᄀᆞ라 더운 므레 프러 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="16a-16b" n="2">暴患痰厥不省人事 生清油<anno>ᄆᆞᆯᄀᆞᆫ 기름</anno>一盞灌入喉中須臾逐出風痰立愈</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16a-16b" n="2">과ᄀᆞ리 추미 걸오 긔운이 차 ᅀᅵᆫᄭᅴ 몯 ᄎᆞ리거든 ᄂᆞᆯ ᄆᆞᆯᄀᆞᆫ 기름 ᄒᆞᆫ 잔을 목의 브ᅀᅳ면 아^니한 ᄉᆞᅀᅵ예 ᄇᆞᄅᆞᇝ 긔운엣 춤을 내조차 즉재 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="16b" n="1">卒上氣鳴息便欲絶搗韮<anno>염교</anno>絞汁飮一升許立愈</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16b" n="1">과ᄀᆞ리 긔운이 티와텨 수미 되오 주글가 식브닐 염교 디허 ᄧᅩᆫ 즙 ᄒᆞᆫ 되만 머그면 즉재 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="17a" n="1">細切桑根白皮<anno>ᄲᅩᇰ나못 불휫 ᄒᆡᆫ 거플 ᄀᆞᄂᆞ리 사ᄒᆞ로니 三升</anno>生薑<anno>三兩</anno>吳茱萸<anno>半升</anno>水七升酒五升煮三沸去滓盡服之 一升入口則氣下</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17a" n="1">ᄀᆞᄂᆞ리 사ᄒᆞ론 ᄲᅩᇰ나못 불휫 ᄒᆡᆫ 거플 서 되와 ᄉᆡᇰ아ᇰ 석 랴ᇰ과 오슈유 반 되와ᄅᆞᆯ 믈 닙굽 되와 술 닷 되예 세 소솜 글혀 즈ᅀᅴ 앗고 다 머그라 ᄒᆞᆫ 되 이베 들면 긔운이 ᄂᆞ리리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="17a" n="2">末人參<anno>심</anno>服方寸匕日五六</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17a" n="2">심 ᄀᆞ로니 ᄒᆞᆫ 술옴 ᄒᆞᄅᆞ 대엿 번 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="17b" n="1">卒得寒冷上氣 乾蘇葉<anno>ᄆᆞᄅᆞᆫ ᄎᆞ쇳 닙 三兩</anno>陳橘皮<anno>무근 귨 거플 四兩</anno>酒四升煮取一升半分爲再服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17b" n="1">과ᄀᆞ리 ᄎᆞᆫ 긔운이 티와텨든 ᄆᆞᄅᆞᆫ ᄎᆞ쇳 닙 석 랴ᇰ과 무근 귨 거플 넉 랴ᇰ과ᄅᆞᆯ 술 넉 되예 달혀 ᄒᆞᆫ 되 반이어든 두 번에 ᄂᆞᆫ화 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="17b-18a" n="2">卒得咳嗽 釜月下土<anno>가마 믿 마촘 아랫 ᄒᆞᆰ 一分</anno>豉<anno>젼국 七分</anno>擣爲丸梧子大服十四丸</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17b-18a" n="2">과ᄀᆞᄅᆞᆫ 기춤 어더든 가마 믿 마촘 아랫 ᄒᆞᆰ ^ 두 돈 반과 젼국 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ 닐굽 돈 반과ᄅᆞᆯ 디허 머귀 여름마곰 환 ᄆᆡᇰᄀᆞ라 열 네 환을 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="18a-18b" n="1">烏雞一頭治如食法以好酒漬之半日出雞服酒一云苦酒<anno>초</anno>一斗煮白雞<anno>ᄒᆡᆫ ᄃᆞᆰ</anno>取三升分三服食雞肉莫與塩食則良</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18a-18b" n="1">오계 ᄒᆞᆫ나ᄒᆞᆯ 샤ᇰ녜 먹ᄂᆞᆫ 야ᇰ으로 ᄆᆡᇰᄀᆞ라 됴ᄒᆞᆫ 수레 나잘만 ᄃᆞ마 둣다가 ᄃᆞᆰ으란 앗고 ^ 수ᄅᆞᆯ 머그라 ᄒᆞᆫ 고댄 닐오ᄃᆡ 초 ᄒᆞᆫ 마래 ᄒᆡᆫ ᄃᆞᆰ을 글혀 서 되어든 세헤 ᄂᆞᆫ화 먹고 ᄃᆞᆰ의 고길 머고ᄃᆡ 소곰 업시 머고미 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="18b-19a" n="1">桃仁<anno>복셔ᇰ화 ᄡᅵ 솝 三升去皮搗</anno>着器中密封頭蒸之炊頃出曝乾絹帒貯以內二斗酒中六七日可飮四五合稍增至一升喫之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18b-19a" n="1">복셔ᇰ화 ᄡᅵ 솝 서 되ᄅᆞᆯ 거플 앗고 디허 그르세 담고 부리ᄅᆞᆯ 두터이 ᄡᅡ ᄆᆡ야 ᄒᆞᆫ 솓 밥 지^ᅀᅳᆯ ᄉᆞᅀᅵ만 ᄠᅧ 내야 벼틔 ᄆᆞᆯ외야 ᄀᆞᄂᆞᆫ 쟐의 녀허 술 두 마래 ᄃᆞ마 닐웨만 커든 너덧 홉곰 머고ᄃᆡ 졈졈 더 ᄒᆞᆫ 되예 다ᄃᆞᆮ게 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="19a-19b" n="1">飴糖<anno>엿 六兩</anno>乾薑<anno>ᄆᆞᄅᆞᆫ ᄉᆡᇰ아ᇰ 六兩末</anno>䜵<anno>젼국 二兩</anno>先以水一升煮豉三沸去滓內飴糖消內乾薑分爲三服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19a-19b" n="1">엿 엿 랴ᇰ과 ᄆᆞᄅᆞᆫ ᄉᆡᇰ아ᇰ 엿 랴ᇰ ᄀᆞ로니와 젼국 두 랴ᇰ과 몬져 믈 ᄒᆞᆫ 되예 젼국을 세 소솜 글^혀 즈ᅀᅴ 앗고 엿 녀허 녹거든 ᄆᆞᄅᆞᆫ ᄉᆡᇰ ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ 녀허 세헤 ᄂᆞᆫ화 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="19b" n="1">椒<anno>고쵸 二百粒搗末</anno>杏仁<anno>ᄉᆞᆯ고ᄡᅵ 솝 二百枚熬</anno>棗<anno>대초 百枚去核</anno>合檮令極熟稍稍合如棗許大則服之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19b" n="1">고쵸 ᅀᅵᄇᆡᆨ 낫 디흔 ᄀᆞᄅᆞ와 ᄉᆞᆯ고ᄡᅵ 솝 ᅀᅵᄇᆡᆨ 낫 봇그니와 대초 일ᄇᆡᆨ 낫 ᄡᅵ 아ᅀᆞ니와ᄅᆞᆯ ᄒᆞᆫᄃᆡ 디허 ᄀᆞ자ᇰ 닉거든 졈졈 대초ᄡᅵ 마곰 ᄆᆡᇰᄀᆞ라 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="20a" n="1">生薑<anno>三兩</anno>擣取汁乾薑<anno>ᄆᆞᄅᆞᆫ ᄉᆡᇰ아ᇰ 屑三兩</anno>杏仁<anno>ᄉᆞᆯ고ᄡᅵ 솝 一升去皮熬</anno>合擣爲丸服三丸日五六服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a" n="1">ᄉᆡᇰ아ᇰ 석 랴ᇰ 디허 ᄧᅩᆫ 즙에 ᄆᆞᄅᆞᆫ ᄉᆡᇰ ᄀᆞᄅᆞ 석 랴ᇰ과 ᄉᆞᆯ고ᄡᅵ 솝 ᄒᆞᆫ 되 거플 앗고 봇그니와ᄅᆞᆯ ᄒᆞᆫᄃᆡ 디허 환 ᄆᆡᇰᄀᆞ라 세 환곰 머고ᄃᆡ ᄒᆞᄅᆞ 다엿 번 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="20b" n="1">梨<anno>ᄇᆡ</anno>一顆去核內酥<anno>수유</anno>蜜<anno>ᄢᅮᆯ</anno>麫裹燒令熟食之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20b" n="1">ᄇᆡ ᄒᆞᆫ 나ᄎᆞᆯ 솝 앗고 수유와 ᄢᅮᆯ와ᄅᆞᆯ 녀허 밄ᄀᆞᆯ으로 ᄆᆞ라 ᄡᅡ 닉게 구어 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="20b-21a" n="2">咳嗽去痰涎利胸膈 天南星<anno>두야머주저깃 불휘 炮</anno>半夏<anno>ᄭᅴ모롭 불휘 湯七徧去滑各一兩</anno>麁搗篩每服二錢匕水一盞生薑五片同煎至七分去滓放溫食後夜卧細細呷之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20b-21a" n="2">기춤에 춤 업게 ᄒᆞ며 가ᄉᆞᆷ 훤케 호ᄃᆡ 두야머주저깃 불휘ᄅᆞᆯ 죠ᄒᆡ예 ᄡᅡ 믈 저져 구으^니와 ᄭᅴ모롭 불휘 더운 므레 닐굽 번 시서 믯믯ᄒᆞᆫ 것 아ᅀᆞ니와 각 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ을 굵게 디허 두 돈곰 ᄒᆞ야 믈 ᄒᆞᆫ 되예 ᄉᆡᇰ아ᇰ 다ᄉᆞᆺ 편을 녀허 ᄒᆞᆫᄃᆡ 글혀 반 남ᄌᆞᆨ거든 즈ᅀᅴ 앗고 ᄃᆞᄉᆞ닐 밥 머근 후와 바ᄆᆡ 누을 적과 젹젹 마시라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="21b-22a" n="1">大人小兒暴嗽 石灰<anno>一兩</anno>蛤粉<anno>바ᄅᆞᆺ 죠개 ᄉᆞ로니 四錢</anno>爲細末湯浸蒸餅和丸如豌豆大焙乾 每服三十丸溫虀<anno>부ᄎᆡ</anno>汁下小兒七丸至十丸早晚食後臨卧服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21b-22a" n="1">얼운과 아ᄒᆡ와 과ᄀᆞ리 기춤ᄒᆞ거든 셕회 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ과 바ᄅᆞᆺ 죠개 ᄉᆞ로니 네 돈과ᄅᆞᆯ ᄀᆞᄂᆞ리 ᄀᆞ라 더운 므레 즈ᇰ편을 프러 ᄆᆞ라 코ᇰ마곰 환 ᄆᆡᇰᄀᆞ라 브레 ᄆᆞᆯ외야 셜흔 환곰 머고ᄃᆡ 부ᄎᆡᆺ 즙을 ᄃᆞ시 ᄒᆞ야 ᄉᆞᆷᄭᅵ라 아ᄒᆡ란 닐굽 환으로 열 환 지히 머교ᄃᆡ 이른 밥 느즌 ^ 밥 머근 후와 잘 적과 머기라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="22a" n="1">伏龍肝<anno>가마 믿 마촘 아랫 ᄒᆞᆰ 半兩</anno>豉<anno>젼국 一兩半</anno>同炒擣羅爲末煉蜜<anno>달힌 ᄢᅮᆯ</anno>丸如梧桐子 每服二十丸米飮下</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22a" n="1">가마 믿 마촘 아랫 ᄒᆞᆰ 반 랴ᇰ과 젼국 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ 반과ᄅᆞᆯ ᄒᆞᆫᄃᆡ 봇가 디허 ᄀᆞᆯ을 ᄆᆡᇰᄀᆞ라 달힌 ᄢᅮ레 ᄆᆞ라 머귀 여름마곰 환 ᄆᆡᇰᄀᆞ라 스믈 환곰 ᄡᆞᆯ 글힌 므레 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="22b" n="1">訶梨勒<anno>아ᄌᆞ 生去核一枚</anno>拍破舍之嚥津次煎檳榔湯<anno>비ᇰ라ᇰ 글힌 믈</anno>一盞投之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22b" n="1">아ᄌᆞ ᄂᆞᄅᆞᆯ ᄡᅵ 앗고 ᄒᆞᆫ 나ᄎᆞᆯ 즛텨 머구머 추메 ᄉᆞᆷᄭᅵ고 버거 비ᇰ라ᇰ 글힌 믈 ᄒᆞᆫ 잔을 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="22b-23a" n="2">百部根<anno>四兩</anno>以酒一斗漬之經宿 每服半盞慢火溫飮日三服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22b-23a" n="2">ᄇᆡᆨ부근 넉 랴ᇰ을 술 ᄒᆞᆫ 마래 ᄃᆞ마 ᄒᆞᄅᆞᆺ 밤 재^야 반 잔곰 머고ᄃᆡ ᄯᅳᆫ 브레 ᄃᆞ시 ᄒᆞ야 ᄒᆞᄅᆞ 세 번곰 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="23a-23b" n="1">冷嗽 乾薑<anno>ᄆᆞᄅᆞᆫ ᄉᆡᇰ아ᇰ 炮裂三兩爲細末</anno>膠飴<anno>엿 一斤</anno>一拌勻以瓷器盛置飯上蒸令極熟 每服一棗大舍化嚥津日三夜二</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23a-23b" n="1">ᄅᆡᇰ긔로 기춤ᄒᆞ거든 ᄆᆞᄅᆞᆫ ᄉᆡᇰ아ᇰ을 죠ᄒᆡ예 ᄡᅡ 믈 저져 구어 ᄢᅢ혀 사ᄒᆞ라 석 랴ᇰ ᄀᆞᄂᆞ리 ᄀᆞ로니와 엿 ᄒᆞᆫ 근과ᄅᆞᆯ 섯거 사그르세 다^마 밥 우희 ᄠᅧ ᄀᆞ자ᇰ 닉게 ᄒᆞ야 ᄒᆞᆫ 대초마곰 머구머 녹거든 추<!--영인본상으로는 ‘주’이나 탈획으로 생각됨-->메 ᄉᆞᇝ교ᄃᆡ 나ᄌᆡ 세 번 바ᄆᆡ 두 번곰 ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="24a-24b" n="1">暴患熱嗽 甘草<anno>半兩半炙半生</anno>黑豆<anno>거믄 코ᇰ 一百粒半炒辛生</anno>生薑<anno>半兩半煨半生</anno>烏梅肉<anno>ᄂᆡ예 그ᅀᅳ린 ᄆᆡ실 一枚半炒半生</anno>以酒水各一盞同入銀石器內煎至一盞去滓更入蜜<anno>ᄢᅮᆯ</anno>一匙重煎至一盞食後臨卧放溫細呷</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24a-24b" n="1">과ᄀᆞ리 ᅀᅧᆯᄒᆞ야 기춤 깃거든 감초 반 랴ᇰ 반만 브레 ᄧᅬ오 반만 ᄂᆞᆯ와 거믄 코ᇰ 일ᄇᆡᆨ 낫 반만 봇고 반만 ᄂᆞᆯ와 ᄉᆡᇰ아ᇰ 반 랴ᇰ 반만 브레 굽고 반만 ᄂᆞᆯ와 ᄂᆡ예 그ᅀᅳ린 ᄆᆡ실 ᄒᆞᆫ 낫 반만 봇고 반만 ᄂᆞᆯ와ᄅᆞᆯ 믈와 술와 각 ᄒᆞᆫ 되ᄅᆞᆯ 은그르시어나 돌그르시어나 다마 달혀 ᄒᆞᆫ 되만 커든 즈ᅀᅴ 앗고 ᄯᅩ ᄢᅮᆯ ᄒᆞᆫ 술 녀허 다시 달혀 ᄒᆞᆫ 되만 커든 밥 머근 후와 누을 저긔 ^ ᄃᆞ시 ᄒᆞ야 젹젹 마시라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="24b-25a" n="1">咳嗽有失聲音 晉塩<anno>소곰</anno> 葛根<anno>츩 불휘</anno> 山梔子<anno>묏지지 ᄡᅵ 等分</anno>㕮咀水二盞加烏梅<anno>ᄂᆡ예 그ᅀᅳ린 ᄆᆡ실</anno>甘草少許煎至一盞去渣通口食後</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24b-25a" n="1">기춤 기처 소리 몯ᄒᆞ거든 소곰과 츩 불휘와 묏지지 ᄡᅵ와ᄅᆞᆯ ᄀᆞᆮ게 ᄂᆞᆫ화 사ᄒᆞ라 믈 두 되예 ᄂᆡ예 그ᅀᅳ린 ᄆᆡ실와 감초와 져기 녀허 달혀 ᄒᆞᆫ 되만 커든 즈ᅀᅴ 앗고 밥 머근 후^에 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="25a-25b" n="1">暴發咳嗽多日不愈 貝母 桑白皮<anno>ᄲᅩᇰ나못 불휫 ᄒᆡᆫ 거플</anno>五味子 甘草<anno>各五錢</anno>知母<anno>一錢</anno>款冬花<anno>二兩</anno>杏仁<anno>ᄉᆞᆯ고ᄡᅵ 솝 三兩</anno>㕮咀每服一兩水一盞半生薑三片煎至金分去渣溫服食後</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25a-25b" n="1">과ᄀᆞ리 기춤 기처 여러 날 됴티 아니커든 패모와 ᄲᅩᇰ나못 불휫 ᄒᆡᆫ 거플와 오미ᄌᆞ와 감초 각 닷 돈과 디못 불휘 ᄒᆞᆫ 돈과 관두ᇰ화 ^ 두 랴ᇰ과 ᄉᆞᆯ고ᄡᅵ 솝 석 랴ᇰ과ᄅᆞᆯ 사ᄒᆞ라 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ곰 믈 ᄒᆞᆫ 되 닷 홉애 ᄉᆡᇰ아ᇰ 세 편 조쳐 달혀 반 남ᄌᆞᆨ거든 즈ᅀᅴ 앗고 ᄃᆞᄉᆞ닐 밥 머근 후에 머그라</sent>
<sent type="disease" lang="chi" page="25b" n="1">心腹痛</sent>
<sent type="disease" lang="kor" page="25b" n="1">가ᄉᆞᆷ ᄇᆡ 알호미라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="25b" n="2">宜服和劑方溫白圓蘇合香圓九痛圓</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25b" n="2">화졔바ᇰ애 온ᄇᆡᆨ원과 소합햐ᇰ원과 구토ᇰ원과ᄅᆞᆯ 머고미 맛다ᇰᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="26a" n="1">卒心痛腹 脇氣滯 桂心<anno>계핏 솝 一兩</anno>乾薑<anno>ᄆᆞᄅᆞᆫ ᄉᆡᇰ아ᇰ 一兩炮裂剉</anno>擣細羅爲散不計時候以酒調下一錢</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26a" n="1">과ᄀᆞᆯ이 가ᄉᆞᆷ 알파 ᄇᆡ와 녑괘 긔운이 토ᇰ티 아니커든 계핏 솝 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ과 ᄆᆞᄅᆞᆫ ᄉᆡᇰ아ᇰ ᄒᆞᆫ 랴ᇰ 브레 구어 ᄢᅢ혀 사ᄒᆞ로니와ᄅᆞᆯ 디혀 ᄀᆞᄂᆞ리 처 ᄢᅵ니 혜디 말오 ᄒᆞᆫ 돈을 주레 프러 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="26b" n="1">卒心痛氣悶欲絶面色青四肢逆冷 釅醋<anno>됴ᄒᆞᆫ 초 一合</anno>雞子<anno>ᄃᆞᆯᄀᆡ 알 一枚打破</anno>相和攪令勻煖過頓飮之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26b" n="1">과ᄀᆞᆯ이 가ᄉᆞᆷ 알파 긔운이 답답ᄒᆞ고 주글 ᄃᆞᆺᄒᆞ야 ᄂᆞᆺ 비치 프르고 손과 발왜 ᄎᆞ거든 됴ᄒᆞᆫ 초 ᄒᆞᆫ 홉애 ᄃᆞᆯᄀᆡ 알 ᄒᆞᆫ 나ᄎᆞᆯ ᄣᆞ려 녀허 섯거 고ᄅᆞ게 저ᅀᅥ 덥게 ᄒᆞ야 믄득 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="27a" n="1">白艾<anno>ᄒᆡᆫ ᄡᅮᆨ</anno>二兩熟者以水二大盞煎至一盞去滓分爲三服稍熱服之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="27a" n="1">ᄒᆡᆫ ᄡᅮᆨ 두 랴ᇰ 니기 부븨요니ᄅᆞᆯ 믈 큰 두 되예 달혀 ᄒᆞᆫ 되 ᄃᆞ외어든 즈ᅀᅴ 앗고 세 번에 ᄂᆞᆫ화 자ᇝ간 덥게 ᄒᆞ야 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="27a-27b" n="2">青布<anno>쳐ᇰ믈 든 뵈</anno>裹塩如彈子大焼令赤都硏爲末以熱酒調頓服之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="27a-27b" n="2">쳐ᇰ믈 든 뵈예 소고ᄆᆞᆯ 탄ᄌᆞ만 케 ᄡᅡ ᄉᆞ라 븕거든 다 ᄀᆞ라 ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ ᄆᆡᇰᄀᆞ라 더운 수레 프러 ^ 믄득 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="27b" n="1">鐺底墨<anno>손 미틧 거믜여ᇰ</anno>以熱小便<anno>오좀</anno>調下二錢</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="27b" n="1">솓 미틧 거믜여ᇰ 두 돈을 더운 오좀애 프러 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="27b-28a" n="2">蒸大豆<anno>코ᇰ</anno> 或煮豆以囊盛更番熨痛處冷復易之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="27b-28a" n="2">코ᇰ을 ᄠᅵ거나 글히거나 ᄒᆞ야 쟐의 녀허 ᄀᆞ라곰 알ᄑᆞᆫ ᄃᆡ 울호ᄃᆡ ᄎᆞ거든 다시 ᄀᆞ람ᄒᆞ^라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="28a-28b" n="1">暴心痛不可忍 石菖蒲<anno>돌 서리옛 쇼ᇰ의맛 불휘 一兩</anno>良薑<anno>半兩</anno>細末醋糊爲圓如菉豆大 每服二十圓菖蒲湯<anno>쇼ᇰ의마 날ᄒᆡᆫ 믈</anno>下或作散米飮調下亦得</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="28a-28b" n="1">과ᄀᆞᆯ이 가ᄉᆞᆷ 알파 ᄎᆞᆷ디 몯거든 돌 서리옛 쇼ᇰ의맛 불휘 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ과 랴ᇰ가ᇰ 반 랴ᇰ과 ᄀᆞᄂᆞ리 ᄀᆞ라 초애 ᄆᆞ라 녹둣 낫만 케 비븨여 스믈 낫곰 쇼ᇰ의마 글힌 므레 머그며 ᄯᅩ ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ ᄆᆡᇰ^ᄀᆞ라 ᄡᆞᆯ 글힌 므레 프러 머거도 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="28b" n="1">卒心痛 東引桃枝<anno>도ᇰ녁으로 버든 복셔ᇰ홧 가지</anno>一把切以酒一升煎取半升頓服大效</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="28b" n="1">과ᄀᆞᆯ이 가ᄉᆞᆷ 알ᄑᆞ거든 도ᇰ녁으로 버든 복셔ᇰ홧 가지 ᄒᆞᆫ 줌을 사ᄒᆞ라 술 ᄒᆞᆫ 되예 달혀 반 되 ᄃᆞ외어든 믄득 머그면 ᄀᆞ자ᇰ 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="29a" n="1">生油<anno>ᄂᆞᆯ 기름</anno>半合溫服差</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29a" n="1">ᄂᆞᆯ 기름 반 홉을 ᄃᆞ시 ᄒᆞ야 머그면 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="29a-29b" n="2">令病人當戶以坐 若男子病者令婦人以一杯水以飮之 若婦人病者令男子以一杯水以飮之 得新汲水<anno>ᄀᆞᆺ 기론 믈</anno>尤佳 又以蜜<anno>ᄢᅮᆯ</anno>一分水二分飮之益良也</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29a-29b" n="2">벼ᇰᄒᆞᆫ 사ᄅᆞᄆᆞᆯ 문 바ᄅᆞ 안쵸ᄃᆡ 남진 벼ᇰᄒᆞ니란 겨지비 믈 ᄒᆞᆫ 잔을 머기고 겨집 벼ᇰᄒᆞ니^란 남진이 믈 ᄒᆞᆫ 잔을 머기라 ᄀᆞᆺ 기론 므를 머기면 더욱 됴ᄒᆞ니라 ᄯᅩ ᄢᅮᆯ ᄒᆞᆫ 분과 믈 두 분과ᄅᆞᆯ 프러 머거도 더욱 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="29b-30a" n="1">竈下熱灰<anno>브ᅀᅥᆨ 아래 더운 ᄌᆡ</anno>篩去炭分以布囊貯令灼灼更番以熨痛上冷更熬熱</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29b-30a" n="1">브ᅀᅥᆨ 아래 더운 ᄌᆡᄅᆞᆯ 체로 처 숫글 업게 코 ᄂᆞᆫ화 뵈 쟐의 녀허 듯듯게 ᄒᆞ야 서르 ᄀᆞ라곰 알ᄑᆞᆫ ᄃᆡ 울호ᄃᆡ ᄎᆞ거든 다시 봇가 덥게 ^ ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="30a" n="1">桃仁<anno>복셔ᇰ화 ᄡᅵ</anno>七枚去皮尖熟硏水合頓服良 亦可治三十年患</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="30a" n="1">복셔ᇰ화 ᄡᅵ 닐굽 나ᄎᆞᆯ 거플와 부리 앗고 니기 ᄀᆞ라 므레 프러 믄득 머그면 됴ᄒᆞ니라 ᄯᅩ 셜흔 ᄒᆡᆺ 벼ᇰ도 고티리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="30b" n="1">□李人<anno>산ᄆᆡᄌᆞ ᄡᅵ</anno>三七枚爛嚼以新汲水<anno>ᄀᆞᆺ 기론 믈</anno>下□飮溫湯尤妙須臾痛止却煎薄塩湯熱呷</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="30b" n="1">산ᄆᆡᄌᆞ ᄡᅵ 세 닐굽 나ᄎᆞᆯ ᄂᆞ론케 십고 ᄀᆞᆺ 기론 므레 ᄉᆞᆷᄭᅵ라 더운 므레 머고미 더 됴ᄒᆞ니 이ᅀᅳᆨ고 알포미 긋거든 ᄆᆞᆯᄀᆞᆫ 소곰므를 글혀 더우니 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="30b-31a" n="2">多年石灰<anno>오란 셕회</anno>每服 輕者半錢 重者一錢 熱酒調服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="30b-31a" n="2">오란 셕회ᄅᆞᆯ 봇가 우연히 알ᄂᆞ니란 반 돈 ^ ᄀᆞ자ᇰ 알ᄂᆞ니란 ᄒᆞᆫ 돈곰 더운 수레 프러 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="31a" n="1">麋角<anno>큰 사ᄉᆞᄆᆡ ᄲᅳᆯ</anno>截破炙黃爲末酒調三錢匕服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31a" n="1">큰 사ᄉᆞᄆᆡ ᄲᅳᆯ 사ᄒᆞ라 누르게 봇가 ᄀᆞ로니 세 돈을 수레 프러 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="31a" n="2">陳倉米硏汁服之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31a" n="2">대차ᇰ애 무근 ᄡᆞᆯ ᄀᆞ라 즙 ᄧᅩᆫ 므를 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="31b" n="1">卒中惡心痛 苦參<anno>ᄡᅳᆫ너ᅀᅡᇝ 불휘 三兩</anno>㕮咀以好酢<anno>초</anno>一升半煮取八合強者頓服老小分二服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31b" n="1">과ᄀᆞᆯ이 모딘 긔운 마자 가ᄉᆞᆷ 알ᄑᆞ거든 ᄡᅳᆫ너ᅀᅡᇝ 불휘 석 랴ᇰ을 사ᄒᆞ라 됴ᄒᆞᆫ 초 ᄒᆞᆫ 되 반애 글혀 여듧 홉이 ᄃᆞ외어든 얼운은 ᄒᆞᆫ 번에 믄득 먹고 늘그니와 아ᄒᆡ와ᄂᆞᆫ 두 번에 ᄂᆞᆫ화 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="32a" n="1">中惡心痛氣急脹满猒猒欲死 雄黃<anno>셕우화ᇰ 半兩細硏</anno>赤小豆<anno>블근 ᄑᆞᆺ 半兩</anno>瓜蔕<anno>ᄎᆞ밋 고고리 半兩</anno>擣細羅爲散每服以溫水調下一錢 當吐立差良久不吐再服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="32a" n="1">모딘 긔운 마자 가ᄉᆞᆷ 알ᄑᆞ고 긔운이 티와텨 탸ᇰ만 ᄒᆞ야 ᄒᆞ마 주글 ᄃᆞᆺᄒᆞ거든 셕우화ᇰ 반 랴ᇰ ᄀᆞᄂᆞ리 ᄀᆞ로니와 블근 ᄑᆞᆺ 반 랴ᇰ과 ᄎᆞᄆᆡᆺ 고고리 반 랴ᇰ과ᄅᆞᆯ 디허 ᄀᆞᄂᆞ리 처 ᄃᆞᄉᆞᆫ 므레 ᄒᆞᆫ 돈곰 프러 머그라 토ᄒᆞ면 즉재 됴ᄒᆞ리니 오래 토티 아니커든 다시 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="32b" n="1">一切心痛 胡椒<anno>고쵸 四十力粒</anno>乳香<anno>一錢</anno>爲末男用生薑湯<anno>ᄉᆡᇰ아ᇰ 글힌 믈</anno>調下女用當歸酒<anno>스ᇰ암촛 불휘 글힌 술</anno>調下</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="32b" n="1">대도ᄒᆞᆫ 가ᄉᆞᆷ 알ᄑᆞᆫ 벼ᇰ에 고쵸 마ᅀᆞᆫ아홉 낫과 ᅀᅲ햐ᇰ ᄒᆞᆫ 돈과ᄅᆞᆯ ᄀᆞ라 남진은 ᄉᆡᇰ아ᇰ 글힌 므레 프러 먹고 겨집은 스ᇰ암촛 불휘 글힌 수레 프러 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="33a" n="1">葀蔞<anno>하ᄂᆞᆳᄃᆞ래</anno>一介切碎以新瓦焙乾存性爲末濟調方寸匕</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33a" n="1">하ᄂᆞᆳ다래 ᄒᆞᆫ 나ᄎᆞᆯ 사ᄒᆞ라 ᄇᆞᅀᅡ 새 디새 우희 노하 브레 ᄆᆞᆯ외요ᄃᆡ 눋디 아니케 ᄒᆞ야 ᄀᆞ라 수레 ᄒᆞᆫ 술만 프러 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="33a-33b" n="2">烏骨雞糞<anno>오계 ᄯᅩᇰ</anno>瓦上焙乾爲末 每服三五錢酒調服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33a-33b" n="2">오계 ᄯᅩᇰ을 디새 우희 노하 블로 ᄆᆞᆯ외야 ᄀᆞ라 세 돈이어나 다ᄉᆞᆺ 돈이어나 수레 프러 ^ 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="33b" n="1">毡襪後跟<anno>시욱쳐ᇰ 뒤측</anno>一對男用女者女用男者燒灰酒調服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33b" n="1">시욱쳐ᇰ 뒤측 둘흘 남진은 겨집의 하 겨집은 남진의 하ᄅᆞᆯ ᄉᆞ라 ᄌᆡᄅᆞᆯ 수레 프러 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="33b-34a" n="2">川椒<anno>죠핏 여름</anno>四兩炒以酒一椀淬之去椒飮酒妙</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33b-34a" n="2">죠핏 여름 넉 랴ᇰ을 봇가 술 ᄒᆞᆫ 사발애 더운 ^ 제 ᄃᆞᆷ가 죠핏 여름 앗고 그 수ᄅᆞᆯ 마쇼미 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="34a" n="1">九種心痛當太歲上新生槐枝<anno>새로 도ᄃᆞᆫ 회홧 가지</anno>一握去兩頭㕮咀以水三升煮取一升頓服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="34a" n="1">아홉 가짓 가ᄉᆞᆷ 알ᄑᆞ거든 그 ᄒᆡᆺ 바ᇰ소앳 새로 도ᄃᆞᆫ 회화나못 가지 ᄒᆞᆫ 줌을 두 귿 버혀 ᄇᆞ리고 사ᄒᆞ라 믈 서 되예 달혀 ᄒᆞᆫ 되 ᄃᆞ외어든 믄득 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="34b" n="1">九種心痛妨悶 桂心<anno>계핏 솝</anno>半兩末以酒一大盞煎至半盞去滓稍熱服立效</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="34b" n="1">아홉 가짓 가ᄉᆞᆷ 알파 답답ᄒᆞ거든 계핏 솝 반 랴ᇰ을 ᄀᆞ라 술 큰 ᄒᆞᆫ 되예 달혀 반 되 ᄃᆞ외어든 즈ᅀᅴ 앗고 자ᇝ간 덥게 ᄒᆞ야 머그면 즉재 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="35a" n="1">九種心痛及蜖虫心痛久不差 苦酒<anno>초</anno>五合燒青錢<anno>프른 돈</anno>二文令赤淬酒中飮</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="35a" n="1">아홉 가짓 가ᄉᆞᆷ 알ᄑᆞ며 벌에로 가ᄉᆞᆷ 알파 오래 됴티 아니커든 초 닷 홉애 프른 돈 두 나ᄎᆞᆯ 븕게 달와 녀허 그 초ᄅᆞᆯ 마시라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="35a" n="2">心痛 桃白皮<anno>복셔ᇰ화 나모 ᄉᆞᅀᅵᆺ ᄒᆡᆫ 거플</anno>煮汁空腹以意食之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="35a" n="2">가ᄉᆞᆷ 알ᄑᆞ거든 복셔ᇰ화 나못 ᄉᆞᅀᅵᆺ ᄒᆡᆫ 거플 글힌 므ᄅᆞᆯ 고ᇰ심에 ᄆᆞᅀᆞᆷ 조초 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="35b" n="1">行路卒心痛無藥 取橘皮<anno>귨 거플</anno>去白炙少許煎飮之甚良</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="35b" n="1">길 녀다가 과ᄀᆞᆯ이 가ᄉᆞᆷ 알ᄑᆞ고 약 업거든 귨 거플 안 ᄒᆡᆫ ᄃᆡ ᄀᆞᆯ가 ᄇᆞ리고 구어 져고매 므레 달혀 마쇼미 ᄀᆞ자ᇰ 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="35b" n="2">四十年心痛不差 黍米淘汁<anno>기자ᇰᄡᆞᆯ 시슨 믈</anno>溫服隨多少</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="35b" n="2">마ᅀᆞᆫ ᄒᆡ 가ᄉᆞᆷ알히 됴티 몯거든 기자ᇰᄡᆞᆯ 시슨 므를 ᄃᆞ시 ᄒᆞ야 하나 져그나 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="36a" n="1">心痛不可忍十年五年者隨乎效 小蒜<anno>마ᄂᆞᆯ</anno>釅醋<anno>됴ᄒᆞᆫ 초</anno>煮頓服之取飽不用着塩</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="36a" n="1">가ᄉᆞ미 ᄎᆞᆷ디 몯게 알호ᄆᆞᆯ 열 ᄒᆡ어나 다ᄉᆞᆺ ᄒᆡ어나 ᄒᆞᆫ 사ᄅᆞ미 머그면 됻ᄂᆞ니 마ᄂᆞᄅᆞᆯ 됴ᄒᆞᆫ 초애 글혀 ᄇᆡ브르게 머고ᄃᆡ 소곰 노티 말라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="36b" n="1">心氣疼急心疼 胡桃<anno>다ᇰ츄ᄌᆞ</anno>一箇去皮殼 棗子<anno>대초</anno>一枚去心以胡桃肉放入棗內以紙裹之 用火煨過生薑湯<anno>ᄉᆡᇰ아ᇰ 글힌 믈</anno>一鍾細嚼嚥下立效</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="36b" n="1">과ᄀᆞᆯ이 가ᄉᆞᆷ 알ᄑᆞ거든 다ᇰ츄ᄌᆞ ᄒᆞᆫ 나ᄎᆞᆯ 거플와 다ᇰ아리 앗고 대초 ᄒᆞᆫ 나ᄎᆞᆯ ᄡᅵ 앗고 다ᇰ츄ᄌᆞᆺ ᄉᆞᆯᄒᆞᆯ 대촛 안해 녀허 죠ᄒᆡ로 ᄡᅡ 브레 무더 구어 ᄉᆡᇰ아ᇰ 글힌 믈 ᄒᆞᆫ 죠ᇰ애 ᄂᆞ로니 시버 ᄉᆞᆷᄭᅵ면 즉재 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="37a" n="1">枯白礬<anno>브레 노긴 ᄇᆡᆨ번</anno>不枸多少爲末煉蜜<anno>달힌 ᄢᅮᆯ</anno>爲丸如芡實<anno>거싀련 여름</anno>大 每服一丸細嚼空心用淡薑湯下如食後用白湯送下</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37a" n="1">브레 노긴 ᄇᆡᆨ번을 하나 져그나 ᄀᆞ라 달힌 ᄢᅮ레 ᄆᆞ라 거싀련 여름만 케 비븨여 ᄒᆞᆫ 낫곰 ᄂᆞ로니 시버 고ᇰ심애 ᄉᆡᇰ아ᇰ 글힌 ᄆᆞᆯᄀᆞᆫ 므레 머고ᄃᆡ 밥 머근 휘어든 ᄡᆞᆯ 글힌 ᄆᆞᆯᄀᆞᆫ 므레 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="37b" n="1">竈心土<anno>솓 믿 마촘 아랫 ᄒᆞᆰ</anno>爲末滾湯調服方寸匕 或以酒調亦妙</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37b" n="1">솓 믿 마촘 아랫 ᄒᆞᆯᄀᆞᆯ ᄀᆞ라 ᄀᆞ자ᇰ 달힌 므레 ᄒᆞᆫ 술만 프러 머그라 ᄯᅩ 수레 프러 머거도 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="37b" n="2">驢屎<anno>나귀 ᄯᅩᇰ</anno>絞汁三五鍾熱服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37b" n="2">나귀 ᄯᅩᇰ을 즙 ᄧᅡ 세 죠ᇰ이어나 다ᄉᆞᆺ 죠ᇰ이어나 덥게 ᄒᆞ야 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="38a" n="1">蟲心痛 鶴蝨<anno>여ᇫ의오좀플</anno>一兩爲末以溫酢<anno>초</anno>一盞和空腹服之蟲當吐出</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38a" n="1">벌엣 긔운으로 가ᄉᆞᆷ 알ᄑᆞ거든 여ᇫ의오좀플 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ을 ᄀᆞ라 다ᄉᆞᆫ 초 ᄒᆞᆫ 되예 프러 고ᇰ심에 머그면 벌에 토ᄒᆞ야 나리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="38a-38b" n="2">諸蟲心痛多吐四肢不和冷氣上攻心腹滿悶 熊膽<anno>고ᄆᆡ 열</anno>如大豆許細硏以溫水和服之立差</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38a-38b" n="2">벌엣 긔운으로 가ᄉᆞᆷ 알파 만히 토ᄒᆞ며 손^과 발왜 ᄌᆞᅀᅧᆫ티 아니ᄒᆞ고 ᄅᆡᇰ긔 티와텨 가ᄉᆞᆷ ᄇᆡ 답답ᄒᆞ거든 고ᄆᆡ 열 코ᇰ 낫만 ᄒᆞ니ᄅᆞᆯ ᄀᆞᄂᆞ리 ᄀᆞ라 ᄃᆞᄉᆞᆫ 므레 프러 머그면 즉재 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="38b-39a" n="1">凡心腹冷痛熬塩<anno>소곰</anno>一斗熨熬蠶沙<anno>누에 ᄯᅩᇰ</anno>燒磚石<anno>벽돌</anno>蒸熨取其裏溫䁔止 蒸土<anno>ᄠᅵᆫ ᄒᆞᆰ</anno>亦大佳</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38b-39a" n="1">믈읫 가ᄉᆞᆷ ᄇᆡ ᄅᆡᇰ긔로 알ᄑᆞ거든 소곰 ᄒᆞᆫ 말 ^ 봇가 울ᄒᆞ며 누에 ᄯᅩᇰ도 봇그며 벽돌도 더이며 울호ᄃᆡ ᄇᆡᆺ 안히 덥거든 말라 ᄒᆞᆰ을 ᄠᅧ 울ᄒᆞ야도 ᄀᆞ자ᇰ 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="39a-39b" n="1">心腹俱脹疼痛氣短欲死或已絶者 取梔子<anno>지지 ᄡᅵ 十四枚</anno>豉<anno>젼국 五合</anno>以水二盞先煮豉取一盞半 去滓入梔子再煎 取一盞去渣服半盞不愈盡服之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39a-39b" n="1">가ᄉᆞᆷ ᄇᆡ 다 탸ᇰ만 ᄒᆞ야 알ᄑᆞ고 긔운이 뎔어 ^ 주글 ᄃᆞᆺ거나 주것거나 ᄒᆞ거든 지지 ᄡᅵ 열네 낫과 젼국 닷 홉과ᄅᆞᆯ 믈 두 되예 몬져 젼국 글혀 ᄒᆞᆫ 되 반이어든 즈ᅀᅴ 앗고 지지 ᄡᅵᄅᆞᆯ 녀허 다시 달혀 ᄒᆞᆫ 되 ᄃᆞ외어든 즈ᅀᅴ 앗고 반 되ᄅᆞᆯ 머고ᄃᆡ 됴티 아니커든 다 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="40a" n="1">卒心腹煩滿疼痛欲死者 以熱湯浸手足妙冷再換</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="40a" n="1">과ᄀᆞᆯ이 가ᄉᆞᆷ ᄇᆡ 답답ᄒᆞ야 알파 주글 ᄃᆞᆺ거든 더운 므레 손바ᄅᆞᆯ ᄃᆞᆷ가 이쇼미 됴ᄒᆞ니 ᄎᆞ거든 다시 ᄀᆞ라곰 ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="40a" n="2">腹痛細嚼石菖蒲<anno>돌 서리예 난 쇼ᇰ의맛 불휘</anno>飮凉水送下妙</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="40a" n="2">ᄇᆡ 알ᄑᆞ거든 돌 서리예 난 쇼ᇰ의맛 불휘ᄅᆞᆯ ᄂᆞ로니 십고 ᄎᆞᆫ 므를 마셔 ᄂᆞ리오미 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="40b" n="1">掘地上作一小坑以水滿坑中熟絞取汁飮之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="40b" n="1">ᄯᅡ해 ᄒᆞᆫ 져고맛 구들 ᄑᆞ고 므를 구데 ᄀᆞᄃᆞ기 브ᅀᅥ 니기 프러 마시라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="40b" n="2">令人騎其腹溺<anno>오좀</anno>臍中</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="40b" n="2">사ᄅᆞ미 그 ᄇᆡᄅᆞᆯ 타 안자 ᄇᆡᆺ보개 오좀 누라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="40b-41a" n="3">針手足十指頭出血灸臍中七七壯</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="40b-41a" n="3">손발 열 가락 그틀 침으로 ᄣᅵᆯ어 피 내오 ᄇᆡᆺ^보ᄀᆞᆯ 닐굽 닐굽 붓글 ᄯᅳ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="41a" n="1">卒煩滿嘔逆灸乳下一寸七壯即愈</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="41a" n="1">과ᄀᆞᆯ이 답답ᄒᆞ야 뷘 ᄇᆡ ᄌᆞᆷᄒᆞ거든 졋 아래 ᄒᆞᆫ 치만 ᄒᆞᆫ ᄃᆡ 닐굽 붓글 ᄯᅳ면 즉재 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="41a-41b" n="2">灸兩手大母指內邊爪後第一紋頭各一壯 又灸兩手中指瓜下一壯即愈</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="41a-41b" n="2">두 손 엄지가락 안뎍 소ᇇ톱 뒤 첫 그ᇝ 그틀 각 ^ ᄒᆞᆫ 붓글 ᄯᅳ며 ᄯᅩ 두 손 가온ᄃᆡᆺ<!--영인본상으로는 ‘딧’이나 탈획으로 판단됨--> 가락 소ᇇ톱 아래 ᄒᆞᆫ 붓글 ᄯᅳ면 즉재 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="disease" lang="chi" page="41b" n="1">卒腰痛</sent>
<sent type="disease" lang="kor" page="41b" n="1">과ᄀᆞᆯ이 허리 알포미라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="41b-42a" n="2">卒腰痛不可忍 附子<anno>一枚炮裂去皮臍</anno>木香<anno>半兩</anno>㯽楖<anno>半兩</anno>擣細羅爲皵每於食前以溫酒調下二錢</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="41b-42a" n="2">과ᄀᆞᆯ이 허리 알포ᄆᆞᆯ ᄎᆞᆷ디 몯ᄒᆞ거든 부ᄌᆞ ᄒᆞᆫ 나ᄎᆞᆯ 죠ᄒᆡ예 ᄡᅡ 믈 저져 브레 무더 ᄩᅥ디^게 구어 거플와 브르도ᄃᆞᆫ 것 업게 ᄒᆞ니와 목햐ᇰ 반 랴ᇰ과 비ᇰ라ᇰ 반 랴ᇰ과ᄅᆞᆯ 디허 ᄀᆞᄂᆞ리 처 ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ ᄆᆡᇰᄀᆞ라 ᄆᆡ야ᇰ<!--영인본상으로는 ‘양’--> 밥 아니 머거셔 ᄃᆞᄉᆞᆫ 수레 두 돈곰 프러 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="42a-42b" n="1">卒腰痛連脚膝疼 胡麻<anno>ᄎᆞᆷᄢᅢ 三合新者</anno>附子<anno>三兩炮裂去皮臍</anno>熬胡麻令香同擣細羅爲散 每於食前以溫酒調下二錢</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="42a-42b" n="1">과ᄀᆞᆯ이 허리 알ᄑᆞ고 허튀와 무룹괘 조차 ^ 알ᄑᆞ거든 새 ᄎᆞᆷᄢᅢ 서 홉과 부ᄌᆞ ᄒᆞᆫ 랴ᇰ 죠ᄒᆡ예 ᄡᅡ 믈 저져 브레 무더 ᄩᅥ디게 구어 거플와 브르도ᄃᆞᆫ 것 업게 코 ᄎᆞᆷᄢᅢᄅᆞᆯ 고ᄉᆞ게 봇가 ᄒᆞᆫᄃᆡ 디허 ᄀᆞᄂᆞ리 처 ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ ᄆᆡᇰᄀᆞ라 ᄆᆡ야ᇰ 밥 아니 머거셔 ᄃᆞᄉᆞᆫ 수레 두 돈곰 프러 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="43a-43b" n="1">卒腰痛至甚起坐不得 附子<anno>一兩生用</anno>吳茱萸一兩蛇床子<anno>ᄇᆡ얌도랏 ᄡᅵ 一兩</anno>擣羅爲末 每用半兩以生薑自然汁調如膏攤故帛上於痛處貼熁用衣服繫定覺通熱即差 未退再貼</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="43a-43b" n="1">과ᄀᆞᆯ이 허리 알파 ᄀᆞ자ᇰ 셜워 니러 안ᄯᅵ 몯ᄒᆞ거든 ᄂᆞᆯ 부ᄌᆞ 한 랴ᇰ과 오슈유 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ과 ᄇᆡ얌도랏 ᄡᅵ ᄒᆞᆫ 랴ᇰ과ᄅᆞᆯ 디허 처 ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ ᄆᆡᇰᄀᆞ라 ᄡᅳᆯ 제 반 랴ᇰ곰 ᄉᆡᇰ아ᇰ 즛두드려 ᄧᅩᆫ 므레 ᄆᆞ라 걸에 ᄒᆞ야 ᄂᆞᆯᄀᆞᆫ 헌 것 우희 퍼 알ᄑᆞᆫ ᄃᆡ 브티고 오ᄉᆞ로 ᄆᆡ야 ᄉᆞᄆᆞᆺ 더운 주ᄅᆞᆯ 알면 즉재 ^ 됴ᄒᆞ리니 됴티 아니커든 다시 브티라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="43b" n="1">卒腰痛不得俛仰 鹿角<anno>사ᄉᆞᄆᆡ ᄲᅳᆯ</anno>長六寸燒擣末酒服之鹿茸<anno>사ᄉᆞᄆᆡ ᄀᆞᆺ 도다난 털 조ᄎᆞᆫ ᄲᅳᆯ</anno>尤佳</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="43b" n="1">과ᄀᆞᆯ이 허리 알파 굽도 졋도 몯ᄒᆞ거든 사ᄉᆞᄆᆡ ᄲᅳᆯ 기리 여슷 치만 ᄒᆞ니ᄅᆞᆯ ᄉᆞ라 디혼 ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ 수레 프러 머그라 사ᄉᆞᄆᆡ ᄀᆞᆺ 도다난 털 조ᄎᆞᆫ ᄲᅳ리 더 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="44a" n="1">鼈甲<anno>쟈래다ᇰ아리</anno>一枚炙搗篩酒服方寸匕食後日三服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="44a" n="1">쟈래다ᇰ아리 ᄒᆞᆫ 나ᄎᆞᆯ 브레 ᄧᅬ여 디허 처 수레 ᄒᆞᆫ 술옴 프러 밥 머근 후에 ᄒᆞᄅᆞ 세 번곰 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="44a-44b" n="2">桂<anno>계피 八分</anno>牡丹<anno>四分</anno>附子<anno>二分</anno>搗末酒服一刀圭日再服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="44a-44b" n="2">계피 두 랴ᇰ과 모 불휘 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ과 부ᄌᆞ 다ᄉᆞᆺ 돈과ᄅᆞᆯ 디허 ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ 수레 죠고매 프러 머고^ᄃᆡ ᄒᆞᄅᆞ 두 번곰 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="44b-45a" n="1">卒腰痛 芫花<anno>半斤</anno>羊躑躅花<anno>늣거ᅀᅡ 픈 굴근 진ᄃᆞᆯ욋곳 半斤</anno>以醋拌令濕炒令熱用帛裹分作兩包更番熨痛處 冷即復炒熨之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="44b-45a" n="1">과ᄀᆞᆯ이 허리 알ᄑᆞ거든 와화 반 근과 늣거ᅀᅡ 픈 굴근 진ᄃᆞᆯ욋곳 반 근과ᄅᆞᆯ 초애 섯거 젓게 ᄒᆞ야 봇가 덥게 ᄒᆞ야 헌 거스로 ᄡᅩᄃᆡ 둘헤 ᄂᆞᆫ화 알ᄑᆞᆫ ᄃᆡᆯ 서르 ᄀᆞ라 울호ᄃᆡ ᄎᆞ거^든 다시<!--영인본상으로는 ‘사’이나 오각으로 파단됨--> 봇가 울ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="45a" n="1">蕓薹子<anno>一兩</anno>擣羅爲末醋調塗於蠟<anno>밀</anno>紙上貼痛處覺熱極即去之痛止</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="45a" n="1">운ᄃᆡ ᄡᅵ ᄒᆞᆫ 랴ᇰ을 디허 처 ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ ᄆᆡᇰᄀᆞ라 초애 ᄆᆞ라 밀 드린 죠ᄒᆡ 우희 ᄇᆞᆯ라 알ᄑᆞᆫ ᄃᆡ 브텨 ᄀᆞ자ᇰ 덥거든 ᄠᅦ혀 더디면 알포미 그츠리라</sent>
<sent type="disease" lang="chi" page="45a" n="2">絞膓沙</sent>
<sent type="disease" lang="kor" page="45a" n="2">과ᄀᆞᄅᆞᆫ 모딘 독 마자 ᄇᆡ ᄌᆞᄅᆞᄂᆞᆫ ᄃᆞᆺ 알파 견ᄃᆡ디 몯호미라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="45b" n="1">宜服和劑方六和湯香薷散</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="45b" n="1">화졔바ᇰ애 륙화타ᇰ과 햐ᇰ유산과ᄅᆞᆯ 머고미 맛다ᇰᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="45b-46a" n="2">絞膓沙痛不可忍或展轉在地或起或仆其膓絞縮在腹 此是中毒之深須臾能令人死急用塩<anno>소곰</anno>一兩熱湯調灌入病人口中 塩氣一到腹其腹即定</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="45b-46a" n="2">과ᄀᆞᄅᆞᆫ 모딘 독 마자 ᄇᆡ ᄌᆞᄅᆞᄂᆞᆫ ᄃᆞᆺ 알포ᄆᆞᆯ ^ ᄎᆞᆷ디 몯ᄒᆞ야 구으러 ᄯᅡ해셔 닐락 업더디락ᄒᆞ야 차ᇰᄌᆡ 뷔트리허 거두 쥐ᄂᆞᆫ ᄃᆞᆺᄒᆞ야 ᄇᆡ 안해 이쇼ᄆᆞᆫ 이 모딘 긔운 마조미 기퍼 져근 더데 사ᄅᆞᄆᆞᆯ 즉게 ᄒᆞᄂᆞ니 ᄲᆞᆯ리 소곰 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ을 더운 므레 프러<!--영인본상으로는 ‘리’이나 탈획으로 판단됨--> 벼ᇰᄒᆞᆫ ᄉᆞᄅᆞᄆᆡ 이베 브ᅀᅳ라 소그ᇝ 긔운이 ᄇᆡ예 드러가면 즉재 편안ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="46b" n="1">絞膓沙腹痛嘔吐泄瀉及霍亂中暑煩渴不省人事 馬糞<anno>ᄆᆞᆯ ᄯᅩᇰ</anno>硏同蜜<anno>ᄢᅮᆯ</anno>擂濾過新汲水<anno>ᄀᆞᆺ 기론 믈</anno>化下即愈</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="46b" n="1">과ᄀᆞᄅᆞᆫ 모딘 독 마자 ᄇᆡ ᄌᆞᄅᆞᄂᆞᆫ ᄃᆞᆺ 알파 견ᄃᆡ디 몯ᄒᆞ야 토ᄒᆞ며 즈츼며 어즐ᄒᆞ며 더위며여 답답ᄒᆞ고 갈ᄒᆞ야 ᅀᅵᆫᄭᅴᄅᆞᆯ 몯 ᄎᆞ리거든 ᄆᆞᆯ ᄯᅩᇰ을 ᄀᆞ라 ᄢᅮᆯ와 ᄒᆞᆫᄃᆡ 저ᅀᅥ 바타 ᄀᆞᆺ 기론 므레 프러 머그면 즉재 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="47a" n="1">馬藺<anno>붇곳</anno>根葉細嚼嚥之立差 嚥汁去柤亦可</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="47a" n="1">붇곳 불휘와 닙과ᄅᆞᆯ ᄂᆞ로니 시버 ᄉᆞᆷᄭᅵ면 즉재 됴ᄒᆞ리라 시버 즙만 ᄉᆞᆷᄭᅵ고 즈ᅀᅴ란 ᄇᆞ려도 ᄯᅩ 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="47a-47b" n="2">絞膓沙 苧麻扎十指尖針銚出惡血數點</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="47a-47b" n="2">과ᄀᆞᄅᆞᆫ 모딘 독 마자 ᄇᆡ ᄌᆞᄅᆞᄂᆞᆫ ᄃᆞᆺ 알파 견ᄃᆡ디 몯거든 모시뢰나 삼으뢰나 열 소ᇇ가락 그틀 ᄆᆡ오 침으로 ᄣᅵᆯ어 모딘 피ᄅᆞᆯ 두ᅀᅥ ^ 번을 저디라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="47b" n="1">久乾猪糞<anno>도ᄐᆡ ᄯᅩᇰ ᄆᆞᄅᆞ니</anno>一塊如指頭大用砂仁二箇碾爲末 白湯<anno>글힌 믈</anno>調服妙</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="47b" n="1">오래 ᄆᆞᄅᆞᆫ 도ᄐᆡ ᄯᅩᇰ 소ᇇ가락 귿만 ᄒᆞ니 ᄒᆞᆫ 무젹과 츅사ᅀᅵᆫ 두 낫과ᄅᆞᆯ ᄀᆞ라 ᄀᆞᆯ이 ᄃᆞ외어든 글힌 므레 프러 머고미 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="48a" n="1">收蠶子的舊紙<anno>누에 ᄡᅵ 낸 죠ᄒᆡ</anno>一幅務要去蠶子㓗浄燒灰爲末 用熱酒調服立效</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="48a" n="1">누에 ᄡᅵ 낸 죠ᄒᆡ ᄒᆞᆫ 댜ᇰ을 누에 ᄡᅵᄅᆞᆯ 조히 업게 ᄒᆞ고 ᄉᆞ론 ᄌᆡᄅᆞᆯ ᄀᆞ라 더운 수레 프러 머그면 즉재 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="disease" lang="chi" page="48a" n="2">霍亂</sent>
<sent type="disease" lang="kor" page="48a" n="2">도와리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="48a" n="3">宜服和劑方理中湯治中湯藿香正氣散</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="48a" n="3">화졔바ᇰ애 리튜ᇰ타ᇰ과 티듀ᇰ타ᇰ과 곽햐ᇰ져ᇰ긔산과ᄅᆞᆯ 머고미 맛다ᇰᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="48b" n="1">霍亂洞下不止 艾<anno>ᄡᅮᆨ</anno>一把水三升煮 取一升頓服之良</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="48b" n="1">도와리 ᄒᆞ야 ᄀᆞ자ᇰ 즈츼요미 긋디 아니커든 ᄡᅮᆨ ᄒᆞᆫ 줌을 믈 서 되예 글혀 ᄒᆞᆫ 되 ᄃᆞ외어든 믄득 머고미 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="48b-49a" n="2">附子一枚重七錢炮去皮臍爲末 每服四錢水兩盞 塩<anno>소곰</anno>半錢煎取一盞溫服立止</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="48b-49a" n="2">부ᄌᆞ ᄒᆞᆫ 낫 므긔 닐굽 돈만 ᄒᆞ닐 죠ᄒᆡ예 ᄡᅡ 믈 저져 브레 구어 거플와 머흣머흣ᄒᆞᆫ 것 ^ 앗고 ᄀᆞ라 너 돈곰 믈 두 되예 소곰 반 돈 조쳐 달혀 ᄒᆞᆫ 되 ᄃᆞ외어든 ᄃᆞᄉᆞ닐 머그면 즉재 그츠리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="49a" n="1">霍亂吐下腹痛 桃葉<anno>복셔ᇰ홧 닙</anno>煎汁服一升立止冬用皮</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="49a" n="1">도와리 ᄒᆞ야 토ᄒᆞ며 즈츼여 ᄇᆡ 알ᄑᆞ거든 복셔ᇰ홧 닙 달힌 즙 ᄒᆞᆫ 되ᄅᆞᆯ 머그면 즉재 그츠리니 겨ᅀᅳ리어든 거프ᄅᆞᆯ ᄡᅳ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="49b" n="1">小蒜<anno>마ᄂᆞᆯ</anno>半兩水一中盞煎至六分去滓不計時候溫服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="49b" n="1">마ᄂᆞᆯ 반 랴ᇰ을 믈 닷 홉애 달혀 반 남ᄌᆞᆨ거든 즈ᅀᅴ 앗고 ᄢᅵ니 혜디 말오 ᄃᆞᄉᆞ닐 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="49b" n="2">蘆葉<anno>ᄀᆞᆳ 닙</anno>一握剉水一大盞煎至五分去滓頓服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="49b" n="2">ᄀᆞᆳ 닙 ᄒᆞᆫ 줌을 믈 큰 ᄒᆞᆫ 되예 달혀 반만 커든 즈ᅀᅴ 앗고 믄득 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="50a" n="1">濃煎塩湯<anno>소곰 글힌 믈</anno>通手浸手足洗胷脇閒</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="50a" n="1">디투 글힌 소곰 므를 손 녀ᄒᆞᆯ만 더웟거든 손과 발와 ᄃᆞᆷ가시며 가ᄉᆞᆷ과 녑과 시스라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="50a" n="2">霍亂轉筋不止 釜底墨<anno>가마 미틧 거믜여ᇰ</anno>末煖酒調下二錢頻服之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="50a" n="2">도와리 ᄒᆞ야 모매 히미 뷔트러 가거든 가마 미틧 거믜여ᇰ을 ᄀᆞ라 더운 수레 두 돈곰 프러 ᄌᆞ조 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="50b" n="1">舊木梳<anno>오란 얼에빗</anno>一枚小者燒灰爲末酒服永瘥</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="50b" n="1">오란 얼에빗 져그니 ᄒᆞᆫ 나ᄎᆞᆯ ᄉᆞ라 ᄌᆡ ᄃᆞ외어든 ᄀᆞ라 수레 프러 머그면 여ᇰ히 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="50b" n="2">車轂中脂<anno>술윗 토ᇰ앳 기름</anno>塗足心下瘥</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="50b" n="2">술윗 토ᇰ앳 기름을 밧바다ᇰ애 ᄇᆞᄅᆞ면 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="51a-b" n="1"><!--落張--></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="51a-b" n="1"><!--落張--></sent>
<sent type="main" lang="chi" page="52a" n="1">病人足塗胡麻油<anno>ᄎᆞᆷ기름</anno>向火灸之既死乃活</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="52a" n="1">벼ᇰᄒᆞᆫ 사ᄅᆞᄆᆡ 바래 ᄎᆞᆷ기름을 ᄇᆞᄅᆞ고 브레 ᄧᅬ면 주것더니도 살리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="52a" n="2">以湯水漬足膝</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="52a" n="2">더운 므레 발와 무룹과 ᄃᆞᆷ가시라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="52a-52b" n="3">塩<anno>소곰</anno>一大匙熬熱童子小便<anno>ᄉᆞᆫ아ᄒᆡ 오좀</anno>一升溫和服 少頃當吐下則差氣絶者復通</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="52a-52b" n="3">소곰 큰 ᄒᆞᆫ 수를 봇가 덥게 ᄒᆞ야 ᄉᆞᆫ아ᄒᆡ 오^좀 ᄒᆞᆫ 되예 프러 ᄃᆞ시 ᄒᆞ야 머<!--영인본상으로는 ‘미’이나 탈획으로 판단됨-->그라 이ᅀᅳᆨ고 토커나 즈츼어나 ᄒᆞ면 즉재 됴ᄒᆞ리니 주것더니도 다시 살리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="52b" n="1">紫檀香濃煮服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="52b" n="1">ᄌᆞ단햐ᇰ을 디투 글혀 므를 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="53a" n="1">乾霍亂不吐不瀉腹脹如鼓心胷痰壅 塩<anno>소곰 二兩</anno>生薑<anno>一兩切</anno>炒令轉色以童子小便<anno>ᄉᆞᆫ아ᄒᆡ 오좀</anno>一大盞煎至六分去滓分爲二服溫溫服之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="53a" n="1">도와리 ᄒᆞ야 토티 아니ᄒᆞ며 즈츼도 아니코 ᄇᆡ 부러 붑ᄀᆞᆮ고 가ᄉᆞ매 추미 막딜여 잇거든 소곰 두 랴ᇰ과 ᄉᆡᇰ아ᇰ ᄒᆞᆫ 랴ᇰ 사ᄒᆞ로니와ᄅᆞᆯ 봇가 비치 고텨 ᄃᆞ외어든 ᄉᆞᆫ아ᄒᆡ 오좀 큰 ᄒᆞᆫ 되예 달혀 반남ᄌᆞᆨ거든 즈ᅀᅴ 앗고 두 번에 ᄂᆞᆫ화 ᄃᆞᄉᆞ닐 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="53b" n="1">丁香十四枚爲末熱酒一大盞調之頓服 不差再服之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="53b" n="1">뎌ᇰ햐ᇰ 열네 나ᄎᆞᆯ ᄀᆞ라 더운 술 큰 ᄒᆞᆫ 되예 프러 믄득 머고ᄃᆡ 됴티 아니커든 ᄯᅩ 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="53b" n="2">黍米<anno>기자ᇰᄡᆞᆯ</anno>二合水淘淨水硏澄取白汁呷盡即差</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="53b" n="2">기자ᇰᄡᆞᆯ 두 홉을 므레 조히 시서 므레 ᄀᆞ라 ᄆᆞᆰ안초아 ᄒᆡᆫ 즙을 다 머그면 즉재 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="54a" n="1">霍亂引飮飮輒乾嘔 生薑五兩㕮咀以水五升煮取二升半分二服 高良薑大佳</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="54a" n="1">도와리 ᄒᆞ야 므를 닛위여 머고ᄃᆡ 머근다마다 믄득 뷘 ᄇᆡ ᄌᆞᆷᄒᆞ거든 ᄉᆡᇰ아ᇰ 닷 랴ᇰ을 사ᄒᆞ라 믈 닷 되예 글혀 두 되 반이어든 두 번에 ᄂᆞᆫ화 머그라 고랴ᇰ가ᇰ을 글혀 머고미 ᄀᆞ자ᇰ 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="54b" n="1">霍亂醫所不治 童女月經衣<anno>남진 아니 어른 갓나ᄒᆡ 월겨ᇰ슈 무든 것</anno>合血燒末酒服方匕 百方不瘥者用之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="54b" n="1">도와리 ᄒᆞ야 몯 고티ᄂᆞ니ᄅᆞᆯ 남진 아니 어른 갓나ᄒᆡ 월겨ᇰ슈 무든 거슬 피 무든 자히 ᄉᆞ라 ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ ᄒᆞᆫ 술만 수레 프러 머그라 일ᄇᆡᆨ 가짓 약으로 됴티 몯ᄒᆞᄂᆞ니ᄅᆞᆯ 이 약을 머기라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="55a" n="1">霍亂轉筋入腹無奈何者作極醎塩湯<anno>소곰 글힌 믈</anno>於槽中䁔漬之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="55a" n="1">도와리 ᄒᆞ야 모매 히미 두워트러 ᄇᆡ예 드러 아ᄆᆞ리 홀 주를 몯거든 소곰 글힌 므를 ᄀᆞ자ᇰ ᄧᆞ게 ᄒᆞ야 귀이예 븟고 덥게 ᄒᆞ야 ᄃᆞᆷ가시라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="55a" n="2">酢<anno>초</anno>煮青布<anno>쳐ᇰ믈 든 뵈</anno>榻之冷即易</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="55a" n="2">초애 쳐ᇰ믈 든 뵈ᄅᆞᆯ 글혀 여러 ᄇᆞᆯ가 혀 우희 노호ᄃᆡ ᄎᆞ거든 즉재 ᄀᆞ람ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="55b" n="1">霍亂吐不止欲死 生薑<anno>三兩切</anno>牛糞<anno>ᄉᆈᄯᅩᇰ 三合</anno>以水三大盞煎至一盞半去滓分溫三服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="55b" n="1">도와리 ᄒᆞ야 토호미 긋디 아니코 주글 ᄃᆞᆺᄒᆞ거든 ᄉᆡᇰ아ᇰ 석 랴ᇰ 사ᄒᆞ로<!--영인본상으로는 ‘르’이나 탈획으로 판단됨-->니와 ᄉᆈᄯᅩᇰ 서 홉과ᄅᆞᆯ 믈 큰 서 되예 달혀 ᄒᆞᆫ 되 반이어든 즈ᅀᅴ 앗고 ᄃᆞᄉᆞ닐 세 번에 ᄂᆞᆫ화 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="55b" n="2">梨葉<anno>ᄇᆡ 나못 닙</anno>煮汁服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="55b" n="2">ᄇᆡ나못 닙 글힌 즙을 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="56a" n="1">霍亂困篤不識人 雞蘇<anno>믓바ᇰ하 三兩剉</anno>以水三大盞煎至一盞半去滓分溫三服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="56a" n="1">도와리 ᄒᆞ야 ᄀᆞ자ᇰ 셜워 사ᄅᆞᄆᆞᆯ 아디 몯ᄒᆞ거든 믓바ᇰ하 석 랴ᇰ을 사ᄒᆞ라 믈 큰 서 되예 달혀 ᄒᆞᆫ 되 반이어든 즈ᅀᅴ 앗고 ᄂᆞᆫ화 ᄃᆞᄉᆞ닐 세 번에 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="56b" n="1">霍亂吐利 胡椒<anno>고쵸 七粒</anno>菉豆<anno>三七粒</anno>爲末煎木瓜湯<anno>모과 달힌 믈</anno>調下</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="56b" n="1">도와리 ᄒᆞ야 토ᄒᆞ며 즈츼어든 고쵸 닐굽 낫과 록두 세닐굽 낫과ᄅᆞᆯ ᄀᆞ라 모과 달인 므레 프러 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="56b" n="2">塩<anno>소곰</anno>一撮醋一盃同煎八分溫服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="56b" n="2">소곰 ᄒᆞᆫ 져봄과 초 ᄒᆞᆫ 잔과 ᄒᆞᆫᄃᆡ 달혀 여듧 분만 커든 ᄃᆞᄉᆞ닐 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="57a" n="1">霍亂心腹脹痛煩滿短氣未得吐下 生薑若乾薑一二升㕮咀以水六升煮三沸頓服 若不即愈更加作 無新藥煮滓亦得</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="57a" n="1">도와리 ᄒᆞ야 가ᄉᆞᆷ ᄇᆡ 타ᇰ만 ᄒᆞ야 알파 답답ᄒᆞ고 긔운이 져거 토티 몯ᄒᆞ며 츼츼디도 몯ᄒᆞ거든 ᄂᆞᆯ ᄉᆡᇰ아ᇰ이어나 ᄆᆞᄅᆞᆫ ᄉᆡᇰ아ᇰ이어나 ᄒᆞᆫ 두 되만 사ᄒᆞ라 믈 엿 되예 세 소솜 글혀 다 머고ᄃᆡ 즉재 됴티 아니커든 다시 ᄒᆞ야 머그라 새 약곳 업거든 달힌 즈ᅀᅴ도 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="57b" n="1">飮好苦酒<anno>됴ᄒᆞᆫ 초</anno>三升小老羸者可飮一二升</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="57b" n="1">됴ᄒᆞᆫ 초 서 되ᄅᆞᆯ 마쇼ᄃᆡ 아ᄒᆡ와 늘그니와 긔운 약ᄒᆞᆫ 사ᄅᆞᄆᆞᆫ ᄒᆞᆫ두 되만 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="57b" n="2">溫酒一二升以蠟<anno>밀</anno>如彈丸一枚置酒中消乃飮 無蠟以塩<anno>소금</anno>二方寸匕代亦得</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="57b" n="2">술 ᄒᆞᆫ 되어나 두 되어나 덥게 ᄒᆞ고 밀 탄ᄌᆞ만치 ᄒᆞᆫ 나ᄎᆞᆯ 수레 녀허 녹거든 머그라 밀옷 업거든 소곰 두 술만 녀허도 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="58a" n="1">桂屑<anno>계핏 ᄀᆞᄅᆞ</anno>半升以煖飮二升和之盡服之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="58a" n="1">계핏 ᄀᆞᄅᆞ 반 되ᄅᆞᆯ 더운 믈 두 되예 프러 다 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="58a" n="2">飮竹瀝<anno>댓진</anno>少許亦差</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="58a" n="2">댓진을 져고매 머거도 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="58b" n="1">嘔吐煩悶及霍亂 人參<anno>심</anno>一兩麁擣篩用水三盞煎至一盞半去滓重煎令沸投入雞子白<anno>ᄃᆞᆯᄀᆡ 알 소뱃 ᄒᆡᆫ 믈</anno>一枚打轉掠去沫頓服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="58b" n="1">욕욕ᄒᆞ며 토ᄒᆞ야 답답ᄒᆞ고 어즐ᄒᆞ거든 심 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ을 디허 굵게 처 믈 서 되예 달혀 ᄒᆞᆫ 되 반이어든 즈ᅀᅴ 앗고 다시 달혀 솟 글커든 ᄃᆞᆯᄀᆡ 알 ᄒᆞᆫ 나ᄎᆞᆯ ᄣᆞ려 ᄒᆡᆫ 므ᄅᆞᆯ 녀허 거품 앗고 믄득 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="58b" n="2">霍亂渴甚硏糯米<anno>ᄎᆞᄡᆞᆯ</anno>取白汁恣意飮之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="58b" n="2">도와리 ᄒᆞ야 모기 ᄀᆞ자ᇰ ᄆᆞᄅᆞ거든 ᄎᆞᄡᆞᄅᆞᆯ ᄀᆞ라 힌 즙을 ᄆᆞᅀᆞᇝ ᄀᆞ자ᇰ 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="59a" n="1">霍亂吐下太渴 黃粱米<anno>누른 조ᄡᆞᆯ</anno>淘五升以水一㪷煮取五升澄清稍溫飮之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="59a" n="1">도와리 ᄒᆞ야 토ᄒᆞ며 즈츼오 모기 ᄀᆞ자ᇰ ᄆᆞᄅᆞ거든 누른 조ᄡᆞᆯ 닷 되ᄅᆞᆯ 시서 믈 ᄒᆞᆫ 마래 글혀 닷 되 ᄃᆞ외어든 ᄀᆞᆯ안초아 자ᇝ간 ᄃᆞᄉᆞ게 ᄒᆞ야 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="59b" n="1">霍亂吐止而瀉未除者 竈心土<anno>가마 믿 마촘 아랫 ᄒᆞᆰ</anno>不拘多少硏爲末令極細如粉每服二錢沸湯半盞新汲水<anno>ᄀᆞᆺ 기론 믈</anno>半盞和勻空心 服不過二服神效</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="59b" n="1">도와리 ᄒᆞ야 토호ᄆᆞᆫ 긋고 즈츼요ᄆᆞᆫ 긋디 아니커든 가마 믿 마촘 아랫 ᄒᆞᆰ을 하나 져그나 ᄀᆞ라 ᄀᆞ자ᇰ ᄀᆞᄂᆞ리 분 ᄀᆞᆮ게 ᄒᆞ야 두 돈곰 글힌 믈 반 되와 ᄀᆞᆺ 기론 믈 반 되예 고ᄅᆞ게 프러 고ᇰ심에 머그라 두 번 너무 먹디 아니ᄒᆞ야셔 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="60a" n="1">霍亂後胃氣煩逆用苦苣根<anno>싀홧 불휘</anno>生擣汁飮</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="60a" n="1">도와리 ᄒᆞᆫ 후에 가ᄉᆞᆷ앳 긔운이 답답ᄒᆞ야 거스리거든 싀홧 불휘 ᄂᆞᄅᆞᆯ 디허 ᄧᅡ 즙을 마시라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="60a-60b" n="2">霍亂 萹豆 香薷<anno>노야기 各一升</anno>以水六升煮取二升分 服單用亦得</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="60a-60b" n="2">도와리예 ᄇᆡᆨ변두와 노야기와 각 ᄒᆞᆫ 되ᄅᆞᆯ 믈 엿 되예 글혀 두 되 ᄃᆞ외어든 ᄂᆞᆫ화 머그^라 ᄒᆞᆫ 것곰 머거도 ᄯᅩ 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="60b" n="1">生胡椒<anno>고쵸</anno>三十四粒吞之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="60b" n="1">고쵸 셜흔네 나ᄎᆞᆯ ᄉᆞᆷᄭᅵ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="61a-61b" n="1">霍亂已死上屋喚魂又以諸治皆至而猶不差者捧病人腹卧之伸臂對以繩度兩頭肘尖頭依繩下夾背脊大骨空中去脊各一寸灸之百壯不治者可灸肘椎已試數百人皆灸畢即起坐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="61a-61b" n="1">도와리 ᄒᆞ야 죽거든 집 우희 올아 주그늬 일후믈 브르며 여러 가지로 고툐ᄃᆡ 됴티 아니커든 벼ᇰᄒᆞᆫ 사ᄅᆞᄆᆡ ᄇᆡᄅᆞᆯ 자바 뉘이고 두 ᄇᆞᆯᄒᆞᆯ 길 조치로 펴 노코 노ᄒᆞ로 두 ᄇᆞᆯ독 ᄆᆞᄃᆡᆺ 그틀 ᄀᆞᄅᆞ 견조고 그 노 다ᄒᆞᆫ ᄃᆡᆺ 두ᇰᄆᆞᄅᆞ 큰 ᄲᅧᆺ 가온ᄃᆡ로셔 두 녁 겨토로 ᄒᆞᆫ 촌곰 ᄒᆞᆫᄃᆡᆯ 일ᄇᆡᆨ 붓곰 ᄯᅮᄃᆡ 고티디 몯거든 ᄇᆞᆯ독 ᄆᆞᄃᆡᆺ 그틀 ᄯᅳ라 수ᄇᆡᆨ ᅀᅵᆫ을 시험ᄒᆞ니 다 ᄯᅳᆷ ^ ᄆᆞᄎᆞ며 즉재 니러아ᇇ더라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="61b" n="1">霍亂 枯白礬<anno>브레 노긴 ᄇᆡᆨ번</anno>爲末每服一大錢百沸湯點服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="61b" n="1">도와리 ᄒᆞ거든 브레 노긴 ᄇᆡᆨ번을 ᄀᆞ라 한 돈곰 일ᄇᆡᆨ 소솜 글힌 므레 프러 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="61b" n="2">塩<anno>소곰</anno>納臍中灸二七壯</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="61b" n="2">소고ᄆᆞᆯ ᄇᆡᆺ복 가온ᄃᆡ 녀코 두닐굽 붓글 ᄯᅳ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="62a" n="1">服乾薑屑<anno>ᄆᆞᄅᆞᆫ ᄉᆡᇰ ᄀᆞᄅᆞ</anno>三方寸匕</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="62a" n="1">ᄆᆞᄅᆞᆫ ᄉᆡᇰ ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ 세 수를 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="62a" n="2">生薑一斤切以水七升煮取二升分爲三服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="62a" n="2">ᄉᆡᇰ아ᇰ ᄒᆞᆫ 근을 사ᄒᆞ라 믈 닐굽 되예 글혀 두 되 ᄃᆞ외어든 세 번에 ᄂᆞᆫ화 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="62a" n="3">生大豆<anno>ᄂᆞᆯ 코ᇰ</anno>屑酒和服方寸匕</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="62a" n="3">ᄂᆞᆯ  ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ 수레 ᄒᆞᆫ 수를 프러 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="62b" n="1">炒塩<anno>봇ᄀᆞᆫ 소곰</anno>二椀紙包紗護頓其胷前并腹肚上以熨斗火熨氣透即蘇續 又以炒塩熨其背</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="62b" n="1">봇ᄀᆞᆫ 소곰 두 사바ᄅᆞᆯ 죠ᄒᆡ예 ᄡᆞ고 사로 ᄢᅳ려 가ᄉᆞᆷ과 ᄇᆡ예 여ᇇ고 다리우리예 블 다마 울ᄒᆞ야 긔운이 ᄉᆞᄆᆞᄎᆞ면 즉재 살리라 ᄯᅩ 봇ᄀᆞᆫ 소고ᄆᆞ로 드ᇰ을 울ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="62b-63a" n="1">大蒜<anno>마ᄂᆞᆯ</anno>磨脚心令遍熱即差</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="62b-63a" n="1">마ᄂᆞᄅᆞᆯ 밧바다ᇰ애 ᄲᅵ븨여 두루 덥게 ᄒᆞ면 ^ 즉재 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="disease" lang="chi" page="63a" n="1">咽喉腫</sent>
<sent type="disease" lang="kor" page="63a" n="1">목 브ᅀᅳᆫ 벼ᇰ이라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="63a" n="2">宜服和劑方牛黃涼膈 圓御藥院方加減薄荷煎圓</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="63a" n="2">화졔바ᇰ애 우화ᇰ랴ᇰ격원과 어약원바ᇰ애 가감박하젼원과ᄅᆞᆯ 머고미 맛다ᇰᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="63b" n="1">咽喉頸外腫及咽乾痛 牛蒡子<anno>우워ᇰ ᄡᅵ 三兩搗碎</anno>塩<anno>소곰 二兩</anno>炒令熱熨腫上立效</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="63b" n="1">목과 목 밧기 브ᅀᅳ며 모기 ᄆᆞᆯ라 알ᄑᆞ거든 우워ᇰ ᄡᅵ 석 랴ᇰ 디호니와 소곰 두 랴ᇰ과ᄅᆞᆯ 덥게 봇가 브ᅀᅳᆫ ᄃᆡ 울ᄒᆞ면 즉재 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="63b-64a" n="1">懸癰垂長咽中妨悶 白礬<anno>一兩燒灰</anno>塩花<anno>곳 一兩</anno>同細硏爲散以筯頭點在懸癰上差</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="63b-64a" n="1">목져지 드리디여 목 안히 막고 답답ᄒᆞ거든 ᄇᆡᆨ번 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ ᄉᆞ론 ᄌᆡ와 곳 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ과ᄅᆞᆯ ᄒᆞᆫᄃᆡ ᄀᆞᄂᆞ리 ᄀᆞ라 져 웃그트로 디거 목졋 우^희 디그면 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="64a" n="1">懸癰卒腫 䃃砂<anno>로새</anno>半錢以緜裹細細舍嚥津即差</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="64a" n="1">목져지 과ᄀᆞᆯ이 븟거든 로새 반 돈을 소오매 ᄡᅡ 젹젹 머구머 추믈 ᄉᆞᆷᄭᅵ면 즉재 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="64b" n="1">咽喉卒生癰腫飮食不通燒枰錘<anno>저욼 ᄃᆞ림쇠</anno>令赤內一盞醋中令沸沸止飮之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="64b" n="1">모ᄀᆡ 과ᄀᆞᆯ이 져지 나 브ᅀᅥ 음식을 몯 먹거든 저욼 ᄃᆞ림쇠ᄅᆞᆯ 븕게 ᄉᆞ라 초 ᄒᆞᆫ 되예 녀허 글혀 글호미 긋거든 마시라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="64b" n="2">赤小豆<anno>블근 ᄑᆞᆺ</anno>一合擣羅爲末以醋調塗之差</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="64b" n="2">블근 ᄑᆞᆺ ᄒᆞᆫ 홉을 디허 처 ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ 초애 ᄆᆞ라 ᄇᆞᄅᆞ면 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="64b-65a" n="3">薤<anno>부ᄎᆡ</anno>一握爛搗醋和傳腫上冷復易佳</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="64b-65a" n="3">부ᄎᆡ ᄒᆞᆫ 줌을 므르디허 초애 ᄆᆞ라 브ᅀᅳᆫ 우^희 브툐ᄃᆡ ᄎᆞ거든 다시 ᄀᆞ라 호미 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="65a" n="1">薏苡人<anno>율믜 ᄡᅵ</anno>七枚以水吞之即差</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="65a" n="1">율믜 ᄡᅵ 닐굽 나ᄎᆞᆯ 므레 ᄉᆞᆷᄭᅵ면 즉재 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="65b" n="1">風熱肺壅咽喉腫痛語聲不出或如有物硬荊芥穗<anno>뎌ᇰ갓이 삭 半兩</anno>桔梗<anno>도랏 二兩</anno>甘草<anno>炙一兩</anno>麤末每服四錢水一盞三片煎六分去查食後溫服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="65b" n="1">ᄇᆞᄅᆞᆷ으로 덥다라 폐예 긔운이 마가 모기 브ᅀᅥ 알ᄑᆞ고 말ᄉᆞᆷ을 몯ᄒᆞ며 ᄯᅩ 아모 거시나 모ᄀᆡ 걸옛ᄂᆞᆫ ᄃᆞᆺᄒᆞ거든 뎌ᇰ갓이 삭 반 랴ᇰ과 도랏 ᄆᆞᄅᆞ니 두 랴ᇰ과 감초 브레 ᄧᅬ니 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ과ᄅᆞᆯ 사ᄒᆞ라 너 돈곰 믈 ᄒᆞᆫ 되예 ᄉᆡᇰ아ᇰ 세 편 조쳐 달혀 반 남ᄌᆞᆨ거든 즈ᅀᅴ 앗고 밥 머근 후에 ᄃᆞᄉᆞ니 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="66a" n="1">生薑汁五合 蜜<anno>ᄢᅮᆯ</anno>三合相和慢火煎成煎每服取半匙尖舍化服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="66a" n="1">ᄉᆡᇰ아ᇰ 즙 닷 홉과 ᄢᅮᆯ 서 홉과ᄅᆞᆯ 섯거 ᄯᅳᆫ 브레 달혀 반 숤 귿곰 ᄯᅥ 머구머 노겨 ᄉᆞᆷᄭᅵ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="66a-66b" n="1">喉痺危急者 巴豆一枚和皮以紙裹當中腰截斷以線繫分塞左右鼻竅中熏之湏臾喉通即取出</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="66a-66b" n="1">목 브ᅀᅥ ᄀᆞ자ᇰ 바ᄃᆞ랍거든 파두 ᄒᆞᆫ 나ᄎᆞᆯ 거^플 조ᄎᆞᆫ 재 죠ᄒᆡ예 ᄡᅡ 가온ᄃᆡ 둘헤 나게 버히고 그 버흔 거슬 실로 ᄆᆡ야 두 녁 곳굼긔 녀허 그 긔운을 ᄧᅬ면 이ᅀᅳᆨ고 모기 투ᇰ커든 즉재 아ᅀᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="66b-67a" n="1">急喉痺逡廵不救 皂莢<anno>去皮子生半兩</anno>搗爲末 每服少許筯頭點在腫處更以醋調藥末厚塗項下湏臾便破少血出即愈</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="66b-67a" n="1">과ᄀᆞᆯ이 모기 브ᅀᅥ 져근 더데 사ᄅᆞ디 몯게 ^ ᄃᆞ외어든 조협 거플와 ᄡᅵ와 앗고 ᄂᆞᆯ 반 랴ᇰ을 디허 ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ 미ᇰᄀᆞ라 져고매 졋 웃그테 무텨 브ᅀᅳᆫ ᄃᆡ 딕고 ᄯᅩ 이 약 ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ 초애 ᄆᆞ라 목 아래 두터이 ᄇᆞᄅᆞ라 이ᅀᅳᆨ고 ᄩᅥ디여 져기 피 나면 즉재 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="67b" n="1">脾肺壅熱咽膈腫疼不利惡實<anno>ᄡᅳᆫ 우워ᇰᄡᅵ隔紙炒香一兩</anno>甘草<anno>炙剉一分</anno>荊芥穗<anno>뎌ᇰ갓이 半兩</anno> 麤擣篩每服三錢匕水一盞煎至七分去滓溫服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="67b" n="1">비와 폐와 긔운이 마가 ᅀᅧᆯᄒᆞ야 모기 브ᅀᅥ 알파 훤티 아니커든 ᄡᅳᆫ 우워ᇰᄡᅵ 죠ᄒᆡ ᄭᆞᆯ오 봇가 고ᄉᆞ니 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ과 감초 브레 ᄧᅬ여 사ᄒᆞ로니 두 돈 반과 뎌ᇰ갓 이삭 반 랴ᇰ과ᄅᆞᆯ 굵게 디허 처 서 돈곰 믈 ᄒᆞᆫ 되예 달혀 반 남ᄌᆞᆨ거든 즈ᅀᅴ 앗고 ᄃᆞᄉᆞ니 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="68a" n="1">咽喉卒腫痛不下食 雞子<anno>ᄃᆞᆯᄀᆡ 알</anno>一枚去殼攪令黃白勻服之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="68a" n="1">모기 과ᄀᆞᆯ이 브ᅀᅥ 알파 음시기 ᄂᆞ리디 몯거든 ᄃᆞᆯᄀᆡ 알 ᄒᆞᆫ 나ᄎᆞᆯ 거플 앗고 누른ᄌᆞᅀᆞ ᄒᆡᆫᄌᆞᅀᆡ 고ᄅᆞ게 저ᅀᅥ 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="68a" n="2">白麫<anno>밄ᄀᆞᄅᆞ</anno>不計多少以苦酒<anno>초</anno>和塗喉外腫處</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="68a" n="2">밄ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ 하나 져그나 초애 ᄆᆞ라 목 밧 브ᅀᅳᆫ ᄃᆡ ᄇᆞᄅᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="68b" n="1">大豆<anno>코ᇰ</anno>一合以水一大盞煮取七分去滓含嚥</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="68b" n="1">코ᇰ ᄒᆞᆫ 홉을 믈 큰 ᄒᆞᆫ 되예 달혀 반 남ᄌᆞᆨ거든 즈ᅀᅴ 앗고 머구머 ᄉᆞᆷᄭᅵ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="68b" n="2">白礬少許硏碎以緜裹含嚥津即差</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="68b" n="2">ᄇᆡᆨ번을 져고매 ᄀᆞ라 소오매 ᄡᅡ 머구머셔 춤을 ᄉᆞᆷᄭᅵ면 즉재 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="68b-69a" n="3">黃蘗未<anno>화ᇰ벽핏 ᄀᆞᄅᆞ</anno> 醋調傳腫上乾即易</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="68b-69a" n="3">화ᇰ벽핏 ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ 초애 ᄆᆞ라 브ᅀᅳᆫ 우희 브툐ᄃᆡ ^ ᄆᆞᄅᆞ거든 ᄀᆞ람 ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="69a" n="1">筆頭<anno>붇 귿</anno>燒灰漿<anno>ᄡᆞᆯ 글힌 믈</anno> 飲調方寸匕服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="69a" n="1">붇 그틀 ᄉᆞ라 ᄌᆡᄅᆞᆯ ᄡᆞᆯ 글힌 므레 프러 ᄒᆞᆫ 술만 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="69a-69b" n="2">咽喉忽覺氣塞喘息不通須臾欲絶獨顆蒜<anno>되야마ᄂᆞᆯ</anno> 一枚削去兩頭可塞鼻竅患左塞右鼻患右塞左鼻喉中膿血出立效</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="69a-69b" n="2">모긔 믄득 긔운이 마가 숨 쉬디 몯ᄒᆞ야 져^근 더데 주글 ᄃᆞᆺ거든 되야마ᄂᆞᆯ ᄒᆞᆫ 나ᄎᆞᆯ 두 녁 그틀 갓가 ᄇᆞ료ᄃᆡ 곳구무 마ᄀᆞᆯ만 ᄒᆞ야 왼 녀기 알ᄑᆞ거든 올ᄒᆞᆫ 곳굼글 막고 올ᄒᆞᆫ 녀기 알ᄑᆞ거든 왼 곳굼글 마가 모긔셔 고롬 피 나면 즉재 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="70a" n="1">喉痹卒不語 羊蹄獨根者<anno>ᄉᆞᆯ옷외 불휘</anno>勿見風日婦人雞犬以陳醋硏和生布拭喉令赤傅</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="70a" n="1">모기 브ᅀᅥ 과ᄀᆞᆯ이 말 몯ᄒᆞ거든 ᄉᆞᆯ옷외 불휘ᄅᆞᆯ ᄇᆞᄅᆞᆷ과 ᄒᆡ와 겨집과 ᄃᆞᆰ과 가히와 뵈디 마오 무근 초애 ᄀᆞ라 프러 ᄉᆡᇰ뵈로 모ᄀᆞᆯ ᄡᅮ처 븕게 ᄒᆞ고 브티라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="70b" n="1">喉痹 白殭蠶<anno>절로 주근 ᄒᆡᆫ 누에 直者炒</anno>天南星<anno>두야머주저깃 불휘 炮各半兩</anno>擣羅爲散每服一字以生薑自然汁調下如咽喉大叚不通即以小竹筒<anno>져근 대로ᇰ</anno>灌之 涎出後用生薑一片略炙含化嚥津</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="70b" n="1">모기 븟거든 절로 주근 ᄒᆡᆫ 누에 고ᄃᆞ니 봇그니와 두야머주저깃 불휘 죠ᄒᆡ예 ᄡᅡ 믈 저져 브레 구으니와 각 반 랴ᇰ을 디허 처 ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ ᄆᆡᇰᄀᆞ라 머글 제 져고매 ᄉᆡᇰ아ᇰ 즛두드려 ᄧᅩᆫ 므레 프러 머그라 모기 ᄀᆞ자ᇰ 막거든 즉재 져고맛 대로ᇰ애 녀허 브ᅀᅳ라 춤 난 후에 ᄉᆡᇰ아ᇰ ᄒᆞᆫ 편을 자ᇝ간 브레 ᄧᅬ야 머구머셔 노겨 춤을 ᄉᆞᆷᄭᅵ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="71a" n="1">蛇蛻皮<anno>ᄇᆡ야ᄆᆡ 허ᇰ울</anno>不以多少揉碎以香爐一介燒烟令患人用竹筒子 <anno>대로ᇰ</anno> 吸入喉咽內熏破</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="71a" n="1">ᄇᆡ야ᄆᆡ 허ᇰ울을 하나 져그나 비븨여 ᄇᆞᅀᅡ 햐ᇰ노애 ᄉᆞ라 ᄂᆡ 나거든 벼ᇰᄒᆞᆫ 사ᄅᆞᄆᆞ로 대로ᇰ을 다혀 그 ᄂᆡᄅᆞᆯ 드리ᄲᆞ라 목 안ᄒᆞᆯ ᄡᅬ야 헐에 ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="71b-72a" n="1">生油<anno>ᄂᆞᆯ 기름</anno> 一合急灌之立愈 若未差急解髮令散當頂心取方寸許急捉痛拔之 少頃當通 如更急則喉下當咽管口灸一壯如麥粒大火至如差氣雖似絕但心下暖者亦可救 此數法皆神驗</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="71b-72a" n="1">ᄂᆞᆯ 기름 ᄒᆞᆫ 홉을 ᄲᆞᆯ리 모ᄀᆡ 브ᅀᅳ면 즉재 됴ᄒᆞ리라 됴티 아니커든 ᄲᆞᆯ리 머리ᄅᆞᆯ 퍼 펴 ᄇᆞ리고 머릿 뎌ᇰ바기옛 터럭을 ᄒᆞᆫ 지봄만 ᄲᆞᆯ리 자바 ᄆᆡ이 ᄲᅢ티라 이ᅀᅳᆨ고 모기 토ᇰᄒᆞ^리라 ᄒᆞ다가 다시 시급히 ᄃᆞ외어든 목 아래 목구무 마ᄌᆞᆫ ᄃᆡ ᄒᆞᆫ 붓글 ᄡᅮᆨ을 밀 낫만 ᄒᆞ야 ᄯᅳ라 븘 긔운곳 들면 즉재 됴ᄒᆞ리니 긔운이 비록 주근 ᄃᆞᆺᄒᆞ야도 가ᄉᆞᆷ 아래옷 ᄃᆞᄉᆞ면 ᄯᅩ 사ᄅᆞᆯ 거시라 이 두ᅀᅥ 법이 다 신험ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="72b" n="1">桔梗<anno>도랏 微炒</anno>甘草<anno>微炙剉各二兩</anno> 麁擣篩每服五錢匕水一盞半煎至八分去滓溫服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="72b" n="1">도랏 ᄆᆞᄅᆞ니 자ᇝ간 봇그니와 감초 자ᇝ간 브레 ᄧᅬ야 사ᄒᆞ로니와 각 두 랴ᇰ을 굵게 디허 처 닷 돈곰 믈 ᄒᆞᆫ 되 반애 달혀 반 남ᄌᆞᆨ거든 즈ᅀᅴ 앗고 ᄃᆞᄉᆞ닐 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="72b-73a" n="2">生惡實<anno>ᄡᅳᆫ 우워ᇰ ᄡᅵ</anno> 莖葉硏塗喉上兼椎一莖令頭破內喉中差</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="72b-73a" n="2">ᄂᆞᆯ ᄡᅳᆫ 우워ᇰ ᄡᅵ와 줄기와 닙과ᄅᆞᆯ ᄀᆞ라 목 우희 ᄇᆞᄅᆞ며 ᄒᆞᆫ 줄깃 그틀 두드려 목 안해 녀^흐면 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="73a" n="1">生硏糯米<anno>ᄎᆞᄡᆞᆯ</anno>入蜜<anno>ᄢᅮᆯ</anno>飮之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="73a" n="1">ᄂᆞᆯ ᄎᆞᆯᄡᆞᄅᆞᆯ ᄀᆞ라 ᄢᅮ레 ᄩᅡ 마시라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="73a" n="2">糯米<anno>ᄎᆞᄡᆞᆯ</anno> 半升炒焦碾末水調成膏貼喉上再換腫即消</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="73a" n="2">ᄎᆞᄡᆞᆯ 반 되ᄅᆞᆯ 눋게 봇가 ᄀᆞ라 므레 ᄆᆞ라 골 ᄆᆡᇰᄀᆞ라 목 우희 브툐ᄃᆡ 다시 ᄀᆞ람 ᄒᆞ면 브ᅀᅳᆫ ᄃᆡ 즉재 ᄂᆞᄌᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="73b" n="1">喉閉 益母草<anno>눈비엿</anno> 不拘多少擣爛以新汲水<anno>ᄀᆞ 기론 믈</anno> 一椀絞汁飲隨吐愈冬用根</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="73b" n="1">모기 ᄀᆞ리븟거든 눈비여즐 하나 져그나 므르디허 ᄀᆞᆺ 기론 믈 ᄒᆞᆫ 사발애 즙 ᄧᅡ 머그면 토ᄒᆞ다 감 ᄭᅧᆯ로 됴ᄒᆞ리니 겨ᅀᅳ리어든 불휘ᄅᆞᆯ ᄡᅳ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="73b-74a" n="2">喉腫胷脇支滿灸尺澤百壯</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="73b-74a" n="2">모기 븟고 가ᄉᆞᆷ과 녑괘 탸ᇰ만 커든 쳑ᄐᆡᆨ혈^을 일ᄇᆡᆨ 붓글 ᄯᅳ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="74a" n="1">朴硝<anno>四兩別硏</anno>甘草<anno>一兩生末</anno>硏勻每用半錢乾擦喉如腫甚用竹管子<anno>대로ᇰ</anno>吹入喉中爲佳</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="74a" n="1">박쇼 넉 랴ᇰ 닫 ᄀᆞ로니와 감초 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ ᄂᆞᆯ ᄀᆞ로니와ᄅᆞᆯ ᄀᆞ라 고ᄅᆞ게 ᄒᆞ야 반 돈곰 ᄆᆞᄅᆞ닐 모ᄀᆡ ᄇᆞᆯ로ᄃᆡ 브ᅀᅮ미 심커든 대로ᇰ으로 부<!--영인본상으로 ‘브’이나 탈획으로 판단됨-->러 목 안해 들에 호미 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="74b" n="1">乾薑<anno>ᄆᆞᄅᆞᆫ ᄉᆡᇰ아ᇰ</anno> 半夏<anno>ᄭᅴ모롭 불휘</anno> 等分爲末以少許著舌下</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="74b" n="1">ᄆᆞᄅᆞᆫ ᄉᆡᇰ아ᇰ과 ᄭᅴ모롭 불휘와ᄅᆞᆯ ᄀᆞᆮ게 ᄂᆞᆫ화 ᄀᆞ라 져고매 혀 아래 녀흐라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="74b" n="2">馬㗸鐵<anno>마함쇠</anno>一具用水三盞煮一盞溫服 又蒜<anno>마ᄂᆞᆯ</anno>塞耳鼻中</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="74b" n="2">마함쇠 ᄒᆞᆫ 나ᄎᆞᆯ 믈 서 되예 글혀 ᄒᆞᆫ 되 ᄃᆞ외어든 ᄃᆞᄉᆞ닐 먹고 ᄯᅩ 마ᄂᆞᄅᆞᆯ 귀와 고해 고ᄌᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="75a" n="1">白藥 朴硝等分爲末以小管子<anno>대로ᇰ</anno>吹入喉</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="75a" n="1">ᄇᆡᆨ약과 박쇼와ᄅᆞᆯ ᄀᆞᆮ게 ᄂᆞᆫ화 ᄀᆞ라 져근 대로ᇰ으로 부러 모ᄀᆡ 들에 ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="75a" n="2">甘草 白礬等分爲細末每以半錢許入口中津液嚥下</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="75a" n="2">감초와 ᄇᆡᆨ번과ᄅᆞᆯ ᄀᆞᆮ게 ᄂᆞᆫ화 ᄀᆞᄂᆞ리 ᄀᆞ라 반 돈곰 이베 녀허셔 추메 시버 ᄉᆞᆷᄭᅵ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="75b" n="1">碉砂<anno>로새</anno>馬牙硝十分細硏令勻用銅筯頭於水中蘸令濕搵藥末點於咽喉中</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="75b" n="1">로새와 마아쇼와ᄅᆞᆯ ᄀᆞᆮ게 ᄂᆞᆫ화 ᄀᆞᄂᆞ리 ᄀᆞ라 고ᄅᆞ게 ᄒᆞ야 구리졋 그틀 므레 저져 약 ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ 무텨 목 안해 디그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="75b" n="2">雄雀糞<anno>수새 ᄯᅩᇰ</anno>細硏每服半錢以溫水調灌</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="75b" n="2">수새 ᄯᅩᇰ을 ᄀᆞᄂᆞ리 ᄀᆞ라 반 돈곰 ᄃᆞᄉᆞᆫ 므레 프러 브ᅀᅳ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="76a" n="1">咽喉生穀賊<anno>곡식에 몯내 염근 거시라</anno>若不急治亦能殺人用針刺破令黑血出後含馬牙硝一小塊子嚥津即差</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="76a" n="1">곡식에 몯내 염근 거슬 머거 모기 부르터 나거든 ᄲᆞᆯ리 고티디 아니ᄒᆞ면 ᄯᅩ 사ᄅᆞᄆᆞᆯ 수이 죽게 ᄒᆞᄂᆞ니 침으로 ᄣᅵᆯ어 헐워 거믄 피 나게 ᄒᆞ고 마아쇼 ᄒᆞᆫ 져근 무저글 머구머 추믈 ᄉᆞᆷᄭᅵ면 즉재 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="76b" n="1">馬牙硝細硏緜裹半錢含化嚥津以差爲度</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="76b" n="1">마아쇼ᄅᆞᆯ ᄀᆞᄂᆞ리 ᄀᆞ라 반 돈을 소오매 ᄡᅡ 머구머 노겨 추믈 ᄉᆞᇝ교ᄃᆡ 됴ᄐᆞ록 ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="76b-77a" n="1">豉<anno>젼국</anno>半升以水二大盞煎至一大盞去滓分爲二股相繼稍熱服之 令有汗出即差</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="76b-77a" n="1">젼국 반 되ᄅᆞᆯ 믈 두 되예 달혀 ᄒᆞᆫ 되 ᄃᆞ외어든 즈ᅀᅴ 앗고 두 번에 ᄂᆞᆫ화 서르 니ᇫ워 자ᇝ간 덥게 ᄒᆞ야 머거 ᄯᆞᆷ 나게 ᄒᆞ면 즉재 됴ᄒᆞ리^라</sent>
<sent type="disease" lang="chi" page="77a" n="1">纏喉風</sent>
<sent type="disease" lang="kor" page="77a" n="1">모기 과ᄀᆞᆯ이 브ᅀᅳ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="77a" n="2">冝服和劑方牛黃涼膈圓 䘖藥院方加減薄荷煎圓</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="77a" n="2">화졔바ᇰ애 우화ᇰ 랴ᇰ격원과 어약원바ᇰ애 가감박하젼원과ᄅᆞᆯ 머고미 맛다ᇰᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="77b" n="1">纏喉風 蒼耳根<anno>됫고마릿 불휘</anno> 老薑<anno>무근 ᄉᆡᇰ아ᇰ</anno>一塊同硏爛濾汁以溫無灰白酒浸汁服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="77b" n="1">모기 과ᄀᆞᆯ이 븟거든 됫고마릿 불휘와 무근 ᄉᆡᇰ아ᇰ ᄒᆞᆫ 무적과ᄅᆞᆯ ᄒᆞᆫᄃᆡ 므르ᄀᆞ라 걸운 즙을 ᄃᆞᄉᆞᆫ 됴ᄒᆞᆫ 수레 ᄃᆞᆷ가 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="77b" n="2">醋磨膽礬少許口噙片時涎出立愈</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="77b" n="2">초애 담번을 ᄀᆞ라 져고매 이베 머구머시면 져근덛 춤 나면 즉재 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="77b-78a" n="3">生白礬爲細末冷水調下二錢立愈</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="77b-78a" n="3">ᄂᆞᆯ ᄇᆡᆨ번을 ᄀᆞᄂᆞ리 ᄀᆞ라 ᄎᆞᆫ 므레 두 돈만 프^러 머그면 즉재 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="78a" n="1">纏喉風閉腫痛手足厥冷即時氣閉不通 皂角<anno>一皮</anno>百草霜<anno>솓 미틧 거믜여ᇰ一錢</anno>同硏爲末 冷水調加清油<anno>ᄆᆞᆯᄀᆞᆫ 기름</anno>數點灌之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="78a" n="1">모기 막고 브ᅀᅥ 알파 손 바리 ᄎᆞ고 즉재 수미 마가 토ᇰ티 몯거든 조각 ᄒᆞᆫ 거플와 솓 미틧 거믜여ᇰ ᄒᆞᆫ 돈과ᄅᆞᆯ ᄒᆞᆫᄃᆡ ᄀᆞ라 ᄎᆞᆫ 므레 프러 ᄆᆞᆯᄀᆞᆫ 기름 두ᅀᅥ 번 처디여 모ᄀᆡ 브ᅀᅳ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="78b" n="1">纏喉風喉閉飲食不通欲死?紫苑根<anno>ᄐᆡ알 불휘</anno> 一莖淨洗內入喉中待取惡涎出即差神驗 更以馬牙硝津嚥之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="78b" n="1">모기 과ᄀᆞᆯ이 마고 브ᅀᅥ 음식을 먹디 몯ᄒᆞ야 주글 ᄃᆞᆺ거든 ᄐᆡ앐 불휘 ᄒᆞᆫ 줄기ᄅᆞᆯ 조ᄒᆡ 시서 모ᄀᆡ 녀허 모딘 추미 나면 즉재 됴ᄒᆞ리니 ᄀᆞ자ᇰ 됴ᄒᆞ니라 ᄯᅩ 마아쇼ᄅᆞᆯ 춤에 노겨 ᄉᆞᆷᄭᅵ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="79a" n="1">川升麻四兩剉碎水四椀煎一椀灌服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="79a" n="1">스ᇰ맛 불휘 넉 랴ᇰ을 사ᄒᆞ라 ᄇᆞᅀᅡ 믈 네 사발애 달혀 ᄒᆞᆫ 사바리어든 이베 브ᅀᅳ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="79a" n="2">皂角三莖槌碎挼一盞灌服 或吐或不吐即安</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="79a" n="2">조각 세 줄기 두드려 ᄇᆞᅀᅡ ᄧᅩ니 ᄒᆞᆫ 잔을 브ᅀᅳ라 토커나 토티 아니커나 즉재 편안ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="79b" n="1">蠶退紙<anno>누에 ᄡᅵ 낸 죠ᄒᆡ</anno>燒存性煉蜜丸如雞頭大含化嚥津</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="79b" n="1">누에 ᄡᅵ 낸 죠ᄒᆡᄅᆞᆯ ᄉᆞᄒᆡ디 아니케 ᄉᆞ라 달힌 ᄢᅮ레 환 지ᅀᅩᄃᆡ 계두실만 ᄒᆞ야 머구머 노겨 추믈 ᄉᆞᆷᄭᅵ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="79b" n="2">雄黃<anno>셕우화ᇰ</anno> 一塊新汲水<anno>ᄀᆞᆺ 기론 믈</anno>磨急灌吐即差</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="79b" n="2">셕우화ᇰ ᄒᆞᆫ 무저글 ᄀᆞᆺ 기론 므레 ᄀᆞ라 ᄲᆞᆯ리 브ᅀᅥ 토ᄒᆞ면 즉재 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="disease" lang="chi" page="80a" n="1">噎塞</sent>
<sent type="disease" lang="kor" page="80a" n="1">목며유미라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="80a" n="2">宜服和劑方五膈寬中散快氣湯沉香降氣湯</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="80a" n="2">화졔바ᇰ애 오격관듀ᇰ산과 쾌긔타ᇰ과 팀햐ᇰ가ᇰ긔타ᇰ과ᄅᆞᆯ 머고미 맛다ᇰᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="80b-81a" n="1">胷中氣噎不下食喉中如有肉塊 昆布<anno>다ᄉᆞ마머육 二兩洗去鹹味</anno> 小麥<anno>밀 二合</anno>水三大盞煎候小麥爛熟去滓每服不計時候喫一小盞仍揀取 昆布不住含三兩片子嚥津極妙</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="80b-81a" n="1">가ᄉᆞᆷ애 긔운이 막딜여 바비 ᄂᆞ리디 아니ᄒᆞ야 목 가온ᄃᆡ 고깃 무저기 잇ᄂᆞᆫ ᄃᆞᆺᄒᆞ거든 다ᄉᆞ마 머육 두 랴ᇰ을 시서 ᄧᆞᆫ 맛 업게 ᄒᆞ고 밀 두 홉과ᄅᆞᆯ 믈 서 되예 달혀 밀히 므르니글 만ᄒᆞ야 즈ᅀᅴ 앗고 ᄢᅵ니 혜디 마오 서 홉곰 머고ᄃᆡ 그 다ᄉᆞ마머육을 ᄀᆞᆯᄒᆡ야 세 조각이어나 두 조각이어나 그치디 마오 ^ 머구머 시버 므를 ᄉᆞᇝ교미 ᄀᆞ자ᇰ 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="81a-81b" n="1">氣噎胷膈不利煩滿不下食 蜜<anno>ᄢᅮᆯ 半升</anno> 酥<anno>수유 半升</anno> 生薑汁<anno>半升</anno> 相和以慢火煎成膏收於甕合中每取半棗大含化嚥津 或內熱酒中調服之亦得</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="81a-81b" n="1">긔운이 막딜여 가ᄉᆞ미 훤티 아니ᄒᆞ고 답답ᄒᆞ야 바비 ᄂᆞ리디 아니커든 ᄢᅮᆯ 반 되와 수유 반 되와 ᄉᆡᇰ아ᇰ 즛두드려 ᄧᅩᆫ 믈 반 되와^ᄅᆞᆯ 섯거 ᄯᅳᆫ 브레 달혀 얼의어든 사그르세 다마 두고 대초 허리 버흐니마곰 머구머 노겨 ᄉᆞᆷᄭᅵ라 ᄯᅩ 더운 수레 녀허 프러 머거도 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="81b-82a" n="1">五噎胷膈咽喉不利痰逆食少 半夏<anno>ᄭᅴ모롭 불휘 七枚小者湯浸洗去滑</anno>擣羅爲末作一服以濃生薑湯<anno>ᄉᆡᇰ아ᇰ 글힌 믈</anno>調服之 患年多者不過三服差</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="81b-82a" n="1">다ᄉᆞᆺ 가지로 목 며여 가ᄉᆞᆷ과 목괘 훤티 아^니ᄒᆞ며 추미 티와텨 바ᄇᆞᆯ 져기 먹거든 ᄭᅴ모롭 불휘 혀그니 닐굽 나ᄎᆞᆯ 더운 므레 ᄃᆞᆷ가 믯믯ᄒᆞᆫ 것 업게 코 디허 ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ ᄆᆡᇰᄀᆞ라 ᄒᆞᆫ 번에 ᄉᆡᇰ아ᇰ 디투 글힌 므레 프러 머그라 여러 ᄒᆡ 그러턴 사ᄅᆞᆷ도 세 번 너무 먹디 아니ᄒᆞ야셔 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="82b" n="1">卒食噎 陳橘皮<anno>귨 거플 一兩湯浸去白穠焙</anno>搗爲末以水一大盞煎取半盞稍熱頓服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="82b" n="1">과ᄀᆞᆯ이 밥 먹다가 목 몌여든 귨 거플 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ을 더운 므레 ᄃᆞᆷ가 솝애 ᄒᆡᆫ 것 앗고 브레 ᄆᆞᆯ외야 디허 ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ 믈 ᄒᆞᆫ 되예 달혀 반 되 ᄃᆞ외어든 자ᇝ간 더운 제 믄득 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="82b" n="2">蘿蔔<anno>댓무ᅀᅮ 믿</anno>濃煎湯飲之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="82b" n="2">댓무ᅀᅮ 믿 디투 달힌 므를 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="83a" n="1">噎塞不通 羚羊角<anno>산야ᇰ의 ᄲᅳᆯ</anno> 燒灰爲末水調方寸匕服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="83a" n="1">목 며여 훤티 아니커든 산야ᇰ의 ᄲᅳᆯ ᄉᆞ라 ᄌᆡ ᄃᆞ외어든 ᄀᆞ라 므레 ᄒᆞᆫ 술만 프러 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="83a" n="2">頭垢<anno>머릿 ᄠᆡ</anno> 一豆大漿水<anno>ᄡᆞᆯ 글힌 믈</anno>煎服立愈</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="83a" n="2">머릿 ᄠᆡ 코ᇰ 낫만 ᄒᆞ니ᄅᆞᆯ ᄡᆞᆯ 글힌 므레 달혀 머그면 즉재 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="83a" n="3">使兩人各提耳吹兩耳即下</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="83a" n="3">두 사ᄅᆞᆷ으로 두 녁 귀ᄅᆞᆯ 각각 자바셔 두 귀ᄅᆞᆯ 불면 즉재 ᄂᆞ리리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="83b" n="1">嚼下榛子<anno>개옴</anno></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="83b" n="1">개옴을 시버 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="83b" n="2">削大蒜<anno>마ᄂᆞᆯ</anno>內鼻</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="83b" n="2">마ᄂᆞᄅᆞᆯ 갓가 고해 녀흐라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="83b" n="3">海藻<anno>바ᄅᆞᆺ ᄆᆞᆯ</anno>周於頸下又食之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="83b" n="3">바ᄅᆞᆺ ᄆᆞᄅᆞᆯ 모ᄀᆡ 가ᄆᆞ며 ᄯᅩ 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="83b" n="4">鵝毛<anno>거유 짓</anno>燒灰酒服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="83b" n="4">거유의 지츨 ᄉᆞ라 ᄌᆡᄅᆞᆯ 수레 프러 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="84a" n="1">通草<anno>이흐름너출</anno>煎湯服之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="84a" n="1">이흐름너출을 달혀 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="84a" n="2">蘆根汁<anno>ᄀᆞᆳ 불휫 즙</anno>服之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="84a" n="2">ᄀᆞᆳ 불휘ᄅᆞᆯ 즙 ᄧᅡ 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="84a" n="3">藍汁<anno>쳐ᇰᄃᆡᆺ 즙</anno>服之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="84a" n="3">쳐ᇰᄃᆡᄅᆞᆯ 즙 ᄧᅡ 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="84b" n="1">喉中如有物不出入腹賬羸瘐蘘荷根汁<anno>야ᇰ핫ᄀᆞᆫ 즙</anno> 服之蟲自出如有物者蟲之所作也</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="84b" n="1">목 가온ᄃᆡ 아모 거시나 잇ᄂᆞᆫ ᄃᆞᆺᄒᆞ야 나도 드도 아니ᄒᆞ야 ᄇᆡ 붇고 여위어든 야ᇰ핫 ᄀᆞᆫ을 즙 ᄧᅡ 머그면 벌에 절로 나리니 아모 거시나 잇ᄂᆞᆫ ᄃᆞᆺ호ᄆᆞᆫ 벌에의 다시라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="84b-85a" n="1">五噎不下食 崖蜜<anno>돌ᄢᅵᆷ에 지ᅀᅮᆫ ᄢᅮᆯ</anno>含微微嚥之即差</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="84b-85a" n="1">다ᄉᆞᆺ 가지로 목며여 바비 ᄂᆞ리디 아니커든 돌ᄢᅵᆷ에 지ᅀᅮᆫ ᄢᅮᄅᆞᆯ 머구머셔 젹젹 ᄉᆞᆷᄭᅵ^면 즉재 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="85a" n="1">老牛噍沫<anno>늘근 쇼 시븐 춤</anno>如棗許大置稀粥中飲之終身不噎矣 勿令患人知</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="85a" n="1">늘근 쇼 시븐 춤을 대초 낫만 ᄒᆞ야 후루루ᄒᆞᆫ 쥭에 두어 마시면 죽ᄃᆞ록 목몌디 아니ᄒᆞ리니 벼ᇰᄒᆞᆫ 사ᄅᆞᆷ으로 모ᄅᆞ게 ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="85b" n="2">老人噎病心痛悶膈氣結飲食不下 桂心末<anno>계핏 솝 ᄀᆞ론 ᄀᆞᄅᆞ 一兩</anno>煮作粥半熟次<anno>ᄒᆡᆫᄡᆞᆯ</anno>下桂末調和空心日一服 亦破冷氣殊效</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="85b" n="2">늘근 사ᄅᆞᆷ 목몐 벼ᇰ이 가ᄉᆞ미 답답ᄒᆞ고 긔운이 ᄆᆡ쳐 머군 거시 ᄂᆞ리디 아니커든 계핏 솝 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ을 ᄀᆞ라 두고 ᄒᆡᆫᄡᆞᆯ 너 홉을 시서 ᄀᆞ라 글혀 쥭 ᄆᆡᇰᄀᆞ로ᄃᆡ 반만 닉거든 계핏 ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ 녀허 프러 고ᇰ심에 ᄒᆞᄅᆞ ᄒᆞᆫ 번 머그라 ᄯᅩ ᄎᆞᆫ 긔운 업게 호매도 ᄌᆞ모 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="86a" n="1">白蜜<anno>ᄒᆡᆫ ᄢᅮᆯ 一兩</anno> 熟湯<anno>一升</anno> 湯令熱即下蜜調之分 二服皆愈</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="86a" n="1">ᄒᆡᆫ ᄢᅮᆯ ᄒᆞᆫ 랴ᇰ을 니기 글힌 믈 ᄒᆞᆫ 되예 프러 두 번에 ᄂᆞᆫ화 머그면 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="disease" lang="chi" page="86a" n="2">失音</sent>
<sent type="disease" lang="kor" page="86a" n="2">목소리 몯 나ᄂᆞᆫ 벼ᇰ</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="86a" n="3">宜服和劑方荊芥湯直指方甘桔湯</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="86a" n="3">화졔바ᇰ애 혀ᇰ개타ᇰ과 딕지바ᇰ애 감길타ᇰ과ᄅᆞᆯ 머고미 맛다ᇰᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="86b" n="1">無故喉咽聲音不出者名爲失音用橘皮<anno>귨 거플 五雨</anno> 水三盞煮取一盞去滓頓服其聲自出妙</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="86b" n="1">무연히 모ᄀᆡ 소리 아니 나믈 실음이라 ᄒᆞᄂᆞ니 귨 거플 닷 랴ᇰ을 믈 서 되예 글혀 ᄒᆞᆫ 되 ᄃᆞ외어든 즈ᅀᅴ 앗고 믄득 머그면 그 소리 ᄌᆞᅀᅧᆫ히 나리니 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="86b-87a" n="2">桂心<anno>계핏 솝</anno>爲末頻放舌下漸漸嚥汁妙</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="86b-87a" n="2">계핏 솝을 ᄀᆞ라 ᄌᆞ조 혀 아래 노하 졈졈 그 ^ 즙을 ᄉᆞᇝ교미 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="87a" n="1">桂<anno>계피</anno>每服三錢水一盞煎七分溫服不拘時聲便出</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="87a" n="1">계피ᄅᆞᆯ 서 돈곰 믈 ᄒᆞᆫ 되예 달혀 반 남ᄌᆞᆨ거든 ᄃᆞᄉᆞ닐 ᄢᅵ니 혜디 마오 머그면 소리 즉재 나리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="87b" n="1">杏仁<anno>ᄉᆞᆯ고ᄡᅵ 솝 一升熬去皮尖</anno> 酥<anno>수유 一兩</anno> 蜜<anno>ᄢᅮᆯ 少許</anno>和爲丸如梧子大每日空腹熟米飲下十五丸</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="87b" n="1">ᄉᆞᆯ고ᄡᅵ 솝 ᄒᆞᆫ 되ᄅᆞᆯ 봇가 거플와 부리와 앗고 수유 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ과 ᄢᅮᆯ 져고매 섯거 머귀여름만케 비븨여 날마다 밥 아니 머거셔 ᄡᆞᆯ 글힌 므레 열다ᄉᆞᆺ 환곰 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="87b-88a" n="2">生大豆<anno>ᄂᆞᆯ 코ᇰ 一升</anno> 青竹筭子<anno>대로 ᄆᆡᇰᄀᆞ론 산 四十九枚長四寸闊一分</anno>和水煮熟日夜二服差</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="87b-88a" n="2">ᄂᆞᆯ코ᇰ ᄒᆞᆫ 되와 프른 대로 ᄆᆡᇰᄀᆞ론 산 마ᅀᆞᆫ 아홉 낫 기리 네 치 너븨 ᄒᆞᆫ 분과ᄅᆞᆯ 므레 닉게 ^ 글혀 나ᄌᆡ와 바ᄆᆡ와 두 번 머그면 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="88a" n="1">槐花<anno>회홧 곳</anno> 瓦上炒令香夜到三更仰上床拈取花來隨意食明朝聲響漸琅琅</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="88a" n="1">회홧 고ᄌᆞᆯ 디새 우희 고ᄉᆞ게 봇가 바ᇝ듀ᇰ만 커든 펴ᇰ사ᇰ 우희 졋바누워셔 그 고ᄌᆞᆯ 가져다가 먹고져 식븐 야ᇰᄋᆞ로 머그면 이틋날 아ᄎᆞᄆᆡ 소리 졈졈 ᄀᆞᆺᄀᆞ지 나리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="88b" n="1">皂角<anno>一挺刮去黑皮并子</anno>蘿蔔<anno>댓무ᅀᅮ 믿 三箇切作片</anno>水二椀同煎至半椀以下服之不過三服便語喫却蘿蔔更妙</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="88b" n="1">조각 ᄒᆞᆫ 낫 거믄 거플와 ᄡᅵ 아ᅀᆞ니와 댓무ᅀᅮ 믿 세 낫 사ᄒᆞ로니와ᄅᆞᆯ 믈 두 사발애 달혀 반 사발이 ᄃᆞ외어든 머그라 세 번 너무 먹디 아니ᄒᆞ야셔 말ᄒᆞ리라 댓무ᅀᅮ 미틀 머구미 ᄯᅩ 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="89a" n="1">風冷失聲咽喉不開用萋荷根<anno>야ᇰ핫 ᄀᆞᆫ</anno> 二兩硏絞汁酒一盞和勻不拘時溫服半盞</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="89a" n="1">ᄇᆞᄅᆞᆷ ᄅᆡᆼ긔로 목 쉬여 여디 아니커든 야ᇰ핫 ᄀᆞᆫ 두 랴ᇰ을 ᄀᆞ라 ᄧᅩᆫ 즙과 술 ᄒᆞᆫ 되와 섯거 ᄢᅵ니 혜디 말오 ᄃᆞ시 ᄒᆞ야 반 되ᄅᆞᆯ 머그라</sent>
<sent type="disease" lang="chi" page="89a" n="2">舌腫</sent>
<sent type="disease" lang="kor" page="89a" n="2">혀 브ᅀᅳ니</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="89b" n="1">舌忽然硬腫逡巡塞悶殺人 釜底炲煤<anno>가마 미틧 거믜여ᇰ</anno>和塩<anno>소곰</anno>等分細硏爲末表裹塗舌良久消差</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="89b" n="1">혜 과ᄀᆞᆯ이 세며 브ᅀᅥ 져근덛 ᄉᆞᅀᅵ예 몌여 답답ᄒᆞ야 사ᄅᆞ미 죽ᄂᆞ니 가마 미틧 거믜여ᇰ과 소곰과ᄅᆞᆯ ᄀᆞᆮ게 ᄂᆞᆫ화 ᄀᆞᄂᆞ리 ᄀᆞ라 혀 안팟 겨틔 ᄇᆞᄅᆞ면 이ᅀᅳᆨ고 ᄂᆞ자 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="89b-90a" n="2">烏賊魚骨<anno>미긔치</anno> 蒲黃<anno>부들마치 우흿 누른 ᄀᆞᄅᆞ</anno>等分搗羅爲末 每用少許塗舌上差</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="89b-90a" n="2">미긔치와 부들마치 우흿 누른 ᄀᆞᄅᆞ와ᄅᆞᆯ ^ ᄀᆞᆮ게 ᄂᆞᆫ화 디허 처 ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ 져고매 혀 우희 ᄇᆞᄅᆞ면 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="90a-90b" n="1">舌卒腫起滿口塞喉須臾不療即殺人以指衝決舌下兩邊皮亦可以鈹刀破之出血 復刺舌下兩邊脙血出數升及燒鐵筯烙之數過絕其血 又以芥底墨和拍酒調塗舌上下即差</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="90a-90b" n="1">혜 과ᄀᆞᆯ이 브ᅀᅥ 부프러 이베 ᄀᆞᄃᆞᆨᄒᆞ야 모^기 마가 져근덛 아니 고티면 즉재 사ᄅᆞ미 죽ᄂᆞ니 소ᇇ가락으로 혀 아래 두 녁 ᄀᆞᆺ가ᄎᆞᆯ 딜어 믜티거나 ᄯᅩ 큰 치미어나 져고맛 갈히어나 헐워 피 나게 ᄒᆞ며 ᄯᅩ 혀 아래 두 녁 겯 핏주를 딜어 피 두어 되만 나게 ᄒᆞ고 화듀ᄅᆞᆯ 달와 두ᅀᅥ 번을 지져 그 피ᄅᆞᆯ 긋게 ᄒᆞ고 ᄯᅩ 가마 미틧 거믜여ᇰ을 수레 ᄆᆞ라 혀 아라우희 ᄇᆞᄅᆞ면 즉제 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="91a" n="1">舌暴腫乾薑<anno>ᄆᆞᄅᆞᆫ ᄉᆡᇰ아ᇰ 一分</anno> 半夏<anno>ᄭᅴ모롭 불휘 一分一分湯洗七偏去滑</anno>搗細羅爲散每用少許摻在血上以差爲度</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="91a" n="1">혜 과ᄀᆞᆯ이 븟거든 ᄆᆞᄅᆞᆫ ᄉᆡᇰ아ᇰ 두 돈 반과 ᄭᅴ모롭 불휘 두 돈 반 더운 므레 닐굽 번 시서 믯믯ᄒᆞᆫ 것 업게 호니와ᄅᆞᆯ 디허 ᄀᆞᄂᆞ리 처 져고매 혀 우희 ᄲᅵ호ᄃᆡ 됴토록 ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="91b" n="1">亂髮<anno>허튼 머리터리</anno>燒灰水調下</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="91b" n="1">허튼 머리터리 ᄉᆞ론 ᄌᆡᄅᆞᆯ 므레 프러 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="91b" n="2">舌忽賬出口外 雞冠上刺血磁器盛浸舌就嚥下即縮</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="91b" n="2">혜 과ᄀᆞᆯ이 부러 입 밧긔 나거든 ᄃᆞᆯᄀᆡ 벼슬 ᄣᅵᆯ어 피 내야 사그르세 담고 혀ᄅᆞᆯ ᄃᆞᆷ가셔 ᄉᆞᆷᄭᅵ면 즉재 움처들리라</sent>
<sent type="disease" lang="chi" page="91b" n="3">鼻衂</sent>
<sent type="disease" lang="kor" page="91b" n="3">고해 피 나ᄂᆞᆫ 벼ᇰ</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="92a" n="1">宜服和劑方四物湯加側栢煎服蘇合香圓冷水嚼下</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="92a" n="1">화졔바ᇰ ᄉᆞ믈타ᇰ애 즉ᄇᆡᆨ 닙 더드려 달혀 머그며 소합햐ᇰ원을 ᄎᆞᆫ 므레 시버 머고미 맛다ᇰᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="92a-92b" n="2">鼻衂終日不止心神煩悶 故屏風紙燒灰細硏以溫酒調下一錢立止</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="92a-92b" n="2">고해 피 나 졈그ᄃᆞ록 긋디 아니ᄒᆞ야 ᄆᆞᅀᆞ^미 답답ᄒᆞ거든 ᄂᆞᆯᄀᆞᆫ 편푸ᇰ앳 죠ᄒᆡᄅᆞᆯ ᄉᆞ라 ᄀᆞᄂᆞ리 ᄀᆞ라 ᄃᆞᄉᆞᆫ 수레 ᄒᆞᆫ 돈만 프러 머그면 즉재 그츠리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="92b" n="1">貝母二兩炮黃擣羅爲末以漿水<anno>ᄡᆞᆯ 글힌 믈</anno> 調二錢服良久再服差</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="92b" n="1">패모 두 랴ᇰ을 죠ᄒᆡ예 ᄡᅡ 믈 저져 브레 무더두워 누르거든 디허처 ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ ᄡᆞᆯ 글힌 므레 두 돈을 프러 머고 이ᅀᅳᆨᄒᆞ야 다시 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="93a" n="1">生乾地黃一兩細剉於銀器中以酒一中盞煎三五沸去滓頓服其血立止</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="93a" n="1">ᄉᆡᇰ디화ᇱ 불휘 ᄆᆞᆯ외요니 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ을 ᄀᆞᄂᆞ리 사ᄒᆞ라 은 그르세 술 닷 홉애 세 소솜이어나 다ᄉᆞᆺ 소솜이어나 달혀 즈ᅀᅴ 앗고 믄득 머그면 그 피 즉재 그츠리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="93a-93b" n="2">穀精草擣羅爲末以熱麪湯調下二錢</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="93a-93b" n="2">곡져ᇰ초ᄅᆞᆯ 디허 처 ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ 밄ᄀᆞᄅᆞ 글힌 므레 ^ 두 돈만 프러 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="93b" n="1">生葛根<anno>ᄂᆞᆯ 츩불휘</anno>搗取汁每服一小盞三服即止</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="93b" n="1">ᄂᆞᆯ 츩불휘 즛디허 ᄧᅩᆫ 즙을 서 홈곰 세 번 머그면 즉재 그츠리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="93b-94a" n="2">黃明膠<anno>누르고 ᄆᆞᆯᄀᆞᆫ 갓플</anno>洋如稠餳塗帛上貼額上立止</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="93b-94a" n="2">누르고 ᄆᆞᆯᄀᆞᆫ 갓플을 노겨 특특한 엿 ᄀᆞᆮ거든 헌것 우희 ᄇᆞᆯ라 니마 우희 브티면 즉재 ^ 그츠리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="94a" n="1">桑木耳<anno>ᄲᅩᇰ남긧 버슷</anno>熬令燋搗羅爲末撮如杏仁大緜裹塞鼻中數過即止</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="94a" n="1">ᄲᅩᇰ남긧 버스슬 봇가 ᄆᆞᄅᆞ게 ᄒᆞ야 디허 처 ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ ᄉᆞᆯ고ᄡᅵ만 지버 소옴애 ᄡᅡ 곳굼긔 마고ᄃᆡ 두ᅀᅥ 번만 ᄒᆞ면 즉재 그츠리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="94a-94b" n="2">石榴花<anno>셕륫 곳</anno>搗末吹鼻內效</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="94a-94b" n="2">셕륫 고ᄌᆞᆯ 디허 ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ 고 안해 불면 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="94b" n="1">蒼耳<anno>됫고마리</anno> 莖葉擣絞取汁每服一小盞頻服效</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="94b" n="1">됫고마리 줄기와 닙과 디허 ᄧᅩᆫ 즙을 서 홉곰 머고ᄃᆡ ᄌᆞ조 머그면 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="95a" n="1">鼻衂日夜不止面無顏色昏悶 亂髮灰<anno>머리터리 ᄉᆞ론 ᄌᆡ 半兩</anno>伏龍肝<anno>가마 믿 마촘 아랫 ᄒᆞᆰ 一兩</anno>相和細硏令勻以新汲水<anno>ᄀᆞᆺ 기론 믈</anno>調三錢服之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="95a" n="1">고해 피 나 밤나지 긋디 아니ᄒᆞ야 ᄂᆞᆺ비치 업고 답답ᄒᆞ거든 머리터리 ᄉᆞ론 ᄌᆡ 반 랴ᇰ과 가마 믿 마촘 아랫 ᄒᆞᆰ ᄒᆞᆫ 랴ᇰ과ᄅᆞᆯ 섯거 ᄀᆞᄂᆞ리 ᄀᆞ라 고ᄅᆞ게 ᄒᆞ야 ᄀᆞᆺ 기론 므레 서 돈을 프러 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="95a-95b" n="2">生地黃汁<anno>一升</anno>白蜜<anno>ᄒᆡᆫ ᄢᅮᆯ 半兩</anno> 蒲黃<anno>부플마치 우희 누른 ᄀᆞᄅᆞ 一兩</anno>相和微暖過每服一小盞頻服之差</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="95a-95b" n="2">ᄉᆡᇰ디화ᇱ 불휘 ᄧᅩᆫ 즙 ᄒᆞᆫ 되와 ᄒᆡᆫ ᄢᅮᆯ 반 랴ᇰ과 부^들마치 우희 누른 ᄀᆞᄅᆞ ᄒᆞᆫ 랴ᇰ과ᄅᆞᆯ 섯거 져기 덥게 ᄒᆞ야 서 홉곰 머고ᄃᆡ ᄌᆞ조 머그면 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="95b-96a" n="1">鼻衂日夜過不止眩冒欲死 青箱草<anno>ᄒᆡᆫ 만ᄃᆞ라미</anno>不限多少細剉擣硏絞取汁一兩合少少灌入鼻中差</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="95b-96a" n="1">고해 피 나 밤나지 긋디 아니ᄒᆞ야 어즐ᄒᆞ고 주글 ᄃᆞᆺ거든 ᄒᆡᆫ 만ᄃᆞ라미ᄅᆞᆯ 하나 져그나 ^ ᄀᆞᄂᆞ리 사ᄒᆞ라 디허 ᄀᆞ라 ᄧᅩᆫ 즙 ᄒᆞᆫ 홉이나 두 홉이나 젹젹 고해 브ᅀᅥ 들에 ᄒᆞ면 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="96a" n="1">乾薑<anno>ᄆᆞᄅᆞᆫ ᄉᆡᇰ아ᇰ</anno>削如蓮子大塞鼻中即止</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="96a" n="1">ᄆᆞᄅᆞᆫ ᄉᆡᇰ아ᇰ을 갓가 년ᄌᆞ만 케 ᄒᆞ야 곳굼글 마그면 즉재 그츠리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="96b" n="1">鼻衂累醫不止 栗穀<anno>밤소ᇰ이</anno>五兩燒灰硏爲末 每服二錢以粥飲調服之差</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="96b" n="1">고해 피 나 여러 가지로 고툐ᄃᆡ 긋디 아니커든 밤소ᇰ이 닷 랴ᇰ을 ᄉᆞ라 ᄌᆡᄅᆞᆯ ᄀᆞ라 두 돈곰 쥭므레 프러 머그면 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="96b-97a" n="1">大衂口耳皆出血不止 蒲黃<anno>부들마치 우희 누른 ᄀᆞᄅᆞ</anno> 一兩細硏爲散每服以冷水調下一錢即差</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="96b-97a" n="1">고해 피 ᄀᆞ자ᇰ 나 입과 귀예 다 나 긋디 아니커든 부들마치 우희 누른 ᄀᆞᄅᆞ ᄒᆞᆫ 랴ᇰ을 ᄀᆞᄂᆞ리 ᄀᆞ라 ᄎᆞᆫ 므레 ᄒᆞᆫ 돈곰 프러 머그면 즉^재 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="97a" n="1">斷弓絃<anno>그츤 활시울 一分燒灰</anno>白礬<anno>一分燒灰細</anno>硏爲散以二豆大許吹入鼻中差</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="97a" n="1">그츤 활시울 두 돈 반 ᄉᆞ론 ᄌᆡ와 ᄇᆡᆨ번 두 돈 반 ᄉᆞ론 ᄌᆡ와ᄅᆞᆯ ᄀᆞᄂᆞ리 ᄀᆞ라 두 코ᇰ 낫만 케 ᄒᆞ야 고해 불면 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="97b" n="1">鼻衂不止欲死 車前子末<anno>뵈ᄧᅡᇰ이 ᄡᅵ ᄀᆞ론 ᄀᆞᄅᆞ</anno>牛耳中垢<anno>ᄉᆈ 귀 안해 ᄠᆡ</anno>等分和成挺予塞鼻中立止</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="97b" n="1">고해 피 나 긋디 아니ᄒᆞ야 주글 ᄃᆞᆺ거든 뵈ᄧᅡᇰ이 ᄡᅵ ᄀᆞ론 ᄀᆞᄅᆞ와 ᄉᆈ 귀 안해 ᄠᆡ와ᄅᆞᆯ ᄀᆞᆮ게 ᄂᆞᆫ화 섯거 뎌ᇰ 지ᅀᅥ 고해 마그면 즉재 그츠리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="97b" n="2">鼻出血不止擣楮葉汁<anno>닥닙 디허 ᄧᅳᆫ 즙</anno>飲三升大良</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="97b" n="2">고해 피 나 긋디 아니커든 닥나모 니플 디허 즙 ᄧᅡ 서 되ᄅᆞᆯ 머고미 ᄀᆞ자ᇰ 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="98a" n="1">張弓令弦向上 病兒仰臥枕弦放四體如常臥法</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="98a" n="1">화ᄅᆞᆯ 지허 시우를 우흐로 오ᄅᆞ게 ᄒᆞ고 벼ᇰᄒᆞᆫ 사ᄅᆞ미 졋바누어 시우를 볘오 네 활기 펴 ᄇᆞ리고 샤ᇰ녜 눕ᄃᆞ시 ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="98a-98b" n="2">鼻卒衂 釜底墨<anno>가마 미틧 거믜여ᇰ</anno>細硏以少許吹鼻中即止</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="98a-98b" n="2">고해 과ᄀᆞᆯ이 피 나거든 가마 미틧 거믜여ᇰ을 ᄀᆞᄂᆞ리 ᄀᆞ라 져고매 고해 불면 즉재 그^츠리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="98b" n="1">蝟皮<anno>고솜도ᄐᆡ 갓</anno>一枚燒爲灰細硏每用半錢緜襄內鼻中數易之差</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="98b" n="1">고솜도ᄐᆡ 갓 ᄒᆞᆫ 나ᄎᆞᆯ ᄉᆞ라 ᄌᆡ ᄃᆞ외어든 ᄀᆞᄂᆞ리 ᄀᆞ라 반 돈곰 소옴애 ᄡᅡ 곳굼긔 녀호ᄃᆡ ᄌᆞ조 ᄀᆞᆯ면 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="99a" n="2">赤馬通<anno>졀다ᄆᆞᆯ ᄯᅩᇰ</anno>以緜裹如棗大塞鼻中 新舊者悉可用若大衂者以水絞取汁飲一二升無新者以水漬乾耆用之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="99a" n="2">졀다ᄆᆞᆯ ᄯᅩᇰ을 소옴애 ᄡᅡ 대초만 케 ᄒᆞ야 곳굼글 마그라 새 ᄯᅩᇰ이나 오란 ᄯᅩᇰ이나 다 ᄡᅳ라 ᄯᅩ 피 만히 나ᄂᆞ니란 믈 조쳐 ᄧᅡ 즙을 ᄒᆞᆫ 되나 두 되나 머고ᄃᆡ 새옷 업거든 ᄆᆞᄅᆞ니ᄅᆞᆯ 므레 저져 ᄡᅳ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="99b" n="1">熟艾<anno>디흔 ᄡᅮᆨ 二彈子大</anno>牛皮膠<anno>ᄉᆈ갓플 一兩炙黃燥</anno>以煎了豉汁一大盞同煎至七分去滓不計時候分溫二服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="99b" n="1">디흔 ᄡᅮᆨ 두 탄ᄌᆞ만치와 ᄉᆈ 갓플 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ 누르게 봇그니와ᄅᆞᆯ 달힌 젼국 즙 ᄒᆞᆫ 되예 달혀 반 남ᄌᆞᆨ거든 즈ᅀᅴ 앗고 ᄢᅵ니 혜디 마오 ᄃᆞᄉᆞ닐 ᄂᆞᆫ화 두 번에 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="99b-100a" n="2">白芨<anno>대왐픐 불휘</anno> 不拘多少爲末冷水調用紙花貼鼻窊中</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="99b-100a" n="2">대왐픐 불휘ᄅᆞᆯ 하나 져그나 ᄀᆞ라 ᄎᆞᆫ 므레 ^ □□ 죠ᄒᆡ예 ᄇᆞᆯ라 곳 오목ᄒᆞᆫ ᄃᆡ 브티라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="100a" n="1">蘿蔔汁<anno>댓무ᅀᅮ 즙</anno>或藕汁<anno>려ᇇᄀᆞᆫ 즙</anno>滴鼻中</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="100a" n="1">댓무ᅀᅮ 즛두드려 ᄧᅩᆫ<!--영인본상으로 ‘ᄧᅳᆫ’이나 탈획으로 판단됨--> 즙이나 려ᇇᄀᆞᆫ 즛두드려 ᄧᅩᆫ 즙이나 곳굼긔 처디라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="100a" n="2">□麻油燈盞合在頂心用物繫定少時即住</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="100a" n="2">오란 ᄎᆞᆷ기름으로 혀던 두ᇰ잔을 머릿 뎌ᇰ바기예 업고 아못 거스뢰나 ᄆᆡ야 둣다가 이ᅀᅳᆨ고 말라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="100b" n="1">硏大蒜<anno>마ᄂᆞᆯ</anno>脚心塗即止</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="100b" n="1">굴근 마ᄂᆞᄅᆞᆯ ᄀᆞ라 밧바다ᇰ애 ᄇᆞᄅᆞ면 즉재 그츠리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="100b" n="2">舊竈門上黃泥<anno>브ᅀᅥᆨ 니마 우흿 누른 ᄒᆞᆰ</anno>爲末米飲調服立效</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="100b" n="2">오란 브ᅀᅥᆨ 니마 우흿 누른 ᄒᆞᆯᄀᆞᆯ ᄀᆞ라 ᄡᆞᆯ 글힌 므레 프러 머그면 즉재 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="101a" n="1">葱白<anno>팟 믿 ᄒᆡᆫ ᄃᆡ</anno> 一握擣取汁入酒少許調滴鼻中</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="101a" n="1">팟 믿 ᄒᆡᆫ ᄃᆡ ᄒᆞᆫ 줌 디허 ᄧᅩᆫ 즙에 술 져고매 녀허 프러 곳굼긔 처디라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="101a" n="2">苔蘇<anno>잇</anno>納鼻中</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="101a" n="2">잇글 고해 녀흐라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="101a" n="3">自刮指爪屑搐之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="101a" n="3">제 손톱 ᄀᆞᆯ곤 ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ 불라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="101a" n="4">用紙蘸水貼項上</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="101a" n="4">죠ᄒᆡᄅᆞᆯ 믈 저져 목 우희 브티라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="101b" n="1">椶櫚燒灰隨左右鼻搐之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="101b" n="1">종녀 ᄉᆞ론 ᄌᆡᄅᆞᆯ 피 나ᄂᆞᆫ 녁 곳굼긔 불라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="101b" n="2">隨衂左右以新汲水<anno>ᄀᆞᆺ 기론 믈</anno>洗足</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="101b" n="2">고해 피 나ᄂᆞᆫ 녁 바ᄅᆞᆯ ᄀᆞᆺ 기론 믈로 시스라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="101b-102a" n="1">山梔子<anno>햐ᄀᆞᆫ 지지 ᄡᅵ</anno>一介用竹刀破作兩邊一邊用濕紙裹煨令熟却用一邊生者同硏爛如泥以酒調服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="101b-102a" n="1">햐ᄀᆞᆫ 지지 ᄡᅵ ᄒᆞᆫ 나ᄎᆞᆯ 대 갈로 두 ᄧᅡᆨ애 ᄢᅢ혀 ^ ᄒᆞᆫ ᄧᅡᆨ으란 저즌 죠ᄒᆡ예 ᄡᅡ 구어 닉게 ᄒᆞ고 ᄒᆞ ᄧᅡᆨ으란 ᄂᆞᄅᆞᆯ ᄒᆞᆫᄃᆡ 므르ᄀᆞ라 수레 프러 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="102a" n="1">赤馬糞<anno>졀다ᄆᆞᆯ ᄯᅩᇰ</anno>燒灰細末溫酒調下一錢</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="102a" n="1">졀다ᄆᆞᆯ ᄯᅩᇰ ᄉᆞ론 ᄌᆡᄅᆞᆯ ᄀᆞᄂᆞ리 ᄀᆞ라 ᄃᆞᄉᆞᆫ 수레 ᄒᆞᆫ 돈을 프러 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="102a-102b" n="2">龍骨<anno>료ᇰ의 ᄲᅧ</anno>爲末以筆管吹半錢鼻中</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="102a-102b" n="2">료ᇰ의 ᄲᅧᄅᆞᆯ ᄀᆞ라 붇ᄌᆞᆯ으로 반 돈을 곳굼긔 ^ 불라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="102b" n="1">濃硏好墨<anno>먹</anno>點鼻中立止</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="102b" n="1">됴ᄒᆞᆫ 먹을 므르ᄀᆞ라 곳굼긔 디그면 즉재 그츠리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="102b" n="2">灸項後髮際兩筋閒宛宛中</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="102b" n="2">목 뒷 발졧 두 힘 ᄉᆞᅀᅵᆺ 오목ᄒᆞᆫ ᄃᆡᆯ ᄯᅳ라</sent>
<sent type="disease" lang="chi" page="102b" n="3">吐血</sent>
<sent type="disease" lang="kor" page="102b" n="3">목의 피 나ᄂᆞᆫ 벼ᇰ</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="103a" n="1">宜服和劑方必勝散四物湯加側栢煎服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="103a" n="1">화졔바ᇰ애 필스ᇰ산과 ᄉᆞ믈타ᇰ 즉ᄇᆡᆨ닙 더드려 달히니와ᄅᆞᆯ 머고미 맛다ᇰᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="103a-103b" n="2">吐血不止 柏葉<anno>즉ᄇᆡᆨ닙</anno>乾薑<anno>ᄆᆞᄅᆞᆫ ᄉᆡᇰ아ᇰ 各三兩</anno>艾<anno>ᄡᅮᆨ 一把</anno>以水五升取馬通汁<anno>ᄆᆞᆯ ᄯᅩᇰ ᄧᅩᆫ 믈</anno>一升合煮取一升分溫再服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="103a-103b" n="2">피 토호미 긋디 아니커든 즉ᄇᆡᆨ닙과 ᄆᆞᄅᆞᆫ ᄉᆡᇰ아ᇰ 각 석 랴ᇰ과 ᄡᅮᆨ 석 줌과 믈 닷 되와 ᄆᆞᆯ ᄯᅩᇰ ᄧᅩᆫ 즙 ᄒᆞᆫ 되와ᄅᆞᆯ 뫼화 글혀 ᄒᆞᆫ 되 ᄃᆞ외어든 ^ ᄂᆞᆫ화 ᄃᆞᄉᆞ닐 두 번에 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="103b" n="1">熟艾<anno>니기 디흔 ᄡᅮᆨ</anno>三雞子許水五升煮取二升頓服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="103b" n="1">니기 디흔 ᄡᅮᆨ ᄃᆞᆯᄀᆡ 알 세 낫만 ᄒᆞ니ᄅᆞᆯ 믈 닷 되예 글혀 두 되 ᄃᆞ외어든 믄득 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="103b" n="2">燒亂髮<anno>허튼 머리터럭</anno>灰水服方寸匕日三服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="103b" n="2">허튼 머리터리 ᄉᆞ론 ᄌᆡᄅᆞᆯ ᄒᆞᆫ 술만 므레 머고ᄃᆡ ᄒᆞᄅᆞ 세 번 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="104a" n="1">生地黃肥者五升擣以酒一升煮沸三上三下去滓頓服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="104a" n="1">ᄂᆞᆯ 디화ᇰ 불휘 굴그니 닷 되ᄅᆞᆯ 디허 술 ᄒᆞᆫ 되예 글효ᄃᆡ 글허 오ᄅᆞ거든 드러 내야 머초오ᄆᆞᆯ 세 번만 ᄒᆞ야 즈ᅀᅴ 앗고 믄득 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="104a-104b" n="2">桂末<anno>계핏 ᄀᆞᄅᆞ</anno>二錢水湯各半濃調約半盞許猛喫甚者二服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="104a-104b" n="2">계피 ᄀᆞ론 ᄀᆞᄅᆞ 두 돈을 ᄎᆞᆫ 믈와 더운 믈와 ^ ᄀᆞᆮ게 ᄒᆞ야 디투 프로니 반 잔만 ᄒᆞ닐 ᄲᆞᆯ리 머고ᄃᆡ ᄀᆞ자ᇰ 듀ᇰᄒᆞ니ᄂᆞᆫ 두 번 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="104b" n="1">東向蘘荷根<anno>야ᇰ핫 ᄀᆞᆫ</anno>一把擣絞取汁服之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="104b" n="1">도ᇰ 녁으로 햐ᇰᄒᆞᆫ 야ᇰ핫 ᄀᆞᆫ ᄒᆞᆫ 줌 디허 ᄧᅩᆫ 즙을 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="104b" n="2">水服蒲黃<anno>부들마치 우희 누른 ᄀᆞᄅᆞ</anno>一斤</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="104b" n="2">부들마치 우희 누른 ᄀᆞᄅᆞ ᄒᆞᆫ 근을 므레 프러 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="105a" n="1">伏龍肝<anno>가마 믿 마촘 아랫 ᄒᆞᆰ</anno>二兩用新汲水<anno>ᄀᆞᆺ 기론 믈</anno>一大盞淘取汁入蜜<anno>ᄢᅮᆯ</anno>一匙攪勻頓服之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="105a" n="1">가마 믿 마촘 아랫 ᄒᆞᆰ 두 랴ᇰ을 ᄀᆞᆺ 기론 믈 큰 ᄒᆞᆫ 되예 안초아 바타 ᄢᅮᆯ ᄒᆞᆫ 술 녀허 고ᄅᆞ게 저ᅀᅥ 믄득 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="105a-105b" n="2">生葛根<anno>ᄂᆞᆯ 츩 불휘</anno>擣絞取汁每服一小盞宜頻服以止爲度</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="105a-105b" n="2">ᄂᆞᆯ 츩 불휘 디허 ᄧᅡ 즙을 서 홉곰 머고ᄃᆡ ᄌᆞ^조 머거 긋도록 ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="105b-106a" n="1">生地黃汁<anno>一大盞</anno>黃明膠<anno>ᄆᆞᆯᄀᆞᆫ 갓플 一兩炙令黃燥</anno>擣膠細羅爲散內地黃汁中以瓷器盛於一㪷米飯甑上蒸之候飯熟分爲二服 甚者不過再劑</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="105b-106a" n="1">ᄂᆞᆯ 디화ᇱ 불휘 ᄧᅩᆫ 즙 큰 ᄒᆞᆫ 되예 ᄆᆞᆯᄀᆞᆫ 갓플 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ을 브레 ᄧᅬ야 누르게 ᄆᆞᆯ외야 디허 ᄀᆞᄂᆞ리 처 그 디화ᇰ 즙에 녀허 사그르세 다마 밥 ᄒᆞᆫ 말 ᄠᅵᄂᆞᆫ 시르 우희 ᄠᅧ 밥 니글 만커든 ᄂᆞᆫ^화 두 번에 머그라 ᄀᆞ자ᇰ 듀ᇰᄒᆞ니도 두 번 ᄆᆡᇰᄀᆞ라 머고매 넘디 아니ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="106a" n="1">濃煮雞蘇汁<anno>믓바ᇰ하 즙</anno>飲之以多爲妙</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="106a" n="1">믓바ᇰ하 디투 글힌 즙을 머고ᄃᆡ 만히 먹ᄃᆞ록 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="106b" n="1">銚兒內先鎔黃蠟<anno>밀</anno>一兩門黃連末一兩攪調稍凝分爲三丸以糯米<anno>ᄎᆞᄡᆞᆯ</anno> 粥化一丸服之日盡三丸差</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="106b" n="1">쇠 그르세 몬져 밀 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ을 노기고 화ᇰ련 ᄀᆞ로니 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ 녀허 고ᄅᆞ게 저ᅀᅥ 자ᇝ간 얼의어든 세 환애 ᄆᆡᇰᄀᆞ라 ᄎᆞᄡᆞᆯ 쥭에 ᄒᆞᆫ 환을 노겨 머고ᄃᆡ ᄒᆞᄅᆞ 세 환을 다 머그면 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="106b-107a" n="2">莤根<anno>곱도쇼ᇱ 불휘</anno> 一兩淡漿水<anno>ᄡᆞᆯ 글힌 ᄆᆞᆯᄀᆞᆫ 믈</anno>一大盞煎取半盞去滓溫服之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="106b-107a" n="2">곱도쇼ᇱ 불휘 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ을 ᄡᆞᆯ 글힌 ᄆᆞᆯᄀᆞᆫ 믈 큰 ᄒᆞᆫ 되예 달혀 반 되 ᄃᆞ외어든 즈ᅀᅴ 앗고 ᄃᆞᄉᆞ^니 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="107a" n="1">栢葉<anno>즉ᄇᆡᆨ 닙</anno>擣羅爲散不計時候以粥飲調下二錢</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="107a" n="1">즉ᄇᆡᆨ 니플 디허 처 ᄢᅵ니 혜디 마오 두 돈만 쥭므레 프러 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="107b" n="1">黃苓<anno>솝서근픐 불휘</anno>一兩去心中黑腐擣細羅爲散 每服三錢以水一中盞煎至六分不計時候和滓溫服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="107b" n="1">솝서근픐 불휘 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ을 소개 검서근 것 앗고 디허 ᄀᆞᄂᆞ리 처 서 돈곰 믈 닷 홉애 달혀 반 남ᄌᆞᆨ거든 ᄢᅵ니 혜디 마오 즈ᅀᅴ 조쳐 ᄃᆞᄉᆞ닐 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="107b-108a" n="2">貝母一兩炮令黃擣細羅爲散不計時候以溫漿<anno>ᄃᆞᄉᆞᆫ 슉ᄅᆡᇰ</anno>調下二錢</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="107b-108a" n="2">패모 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ을 죠ᄒᆡ예 ᄡᅡ 믈 저져 누르게 구어 디허 ᄀᆞᄂᆞ리 처 ᄢᅵ니 혜디 마오 ᄃᆞᄉᆞᆫ 슉^ᄅᆡᇰ애 두 돈만 프러 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="108a" n="1">石榴樹根下地龍糞<anno>거ᇫ위 ᄯᅩᇰ</anno>不限多少細硏新汲水<anno>새로 기론 믈</anno>一中盞調三錢飲之即差</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="108a" n="1">셕류나못 불휘 아래 거ᇫ위 ᄯᅩᇰ을 하나 져그나 ᄀᆞᄂᆞ리 ᄀᆞ라 새로 기론 믈 닷 홉애 서 돈을 프러 머그면 즉재 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="108a-108b" n="2">楮葉<anno>닥 닙</anno>擣絞取汁不計時候服一小盞</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="108a-108b" n="2">닥나못 닙 디허 ᄧᅡ 즙을 ᄢᅵ니 혜디 마오 서 ^ 홉만 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="108b" n="1">松炳墨汁<anno>쇼ᇰ연먹 ᄀᆞ론 믈</anno>服之即愈</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="108b" n="1">쇼ᇰ연먹 ᄀᆞ론 므ᄅᆞᆯ 머그면 즉재 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="108b" n="2">香附子去毛爲細未以米飲<anno>ᄡᆞᆯ 글힌 믈</anno>調下</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="108b" n="2">햐ᇰ부ᄌᆞᄅᆞᆯ 터리 앗고 ᄀᆞᄂᆞ리 ᄀᆞ라 ᄡᆞᆯ 글힌 므레 프러 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="109a" n="1">欝金末<anno>심화ᇱ ᄀᆞᄅᆞ</anno>井花水<anno>새배 ᄂᆞᆷ 아니 기러셔 몬져 기론 우믌 믈</anno>調一錢甚者再服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="109a" n="1">심화ᇰ ᄀᆞ로니ᄅᆞᆯ 새배 ᄂᆞᆷ 아니 기러셔 몬져 기론 우믌 므레 ᄒᆞᆫ 돈만 프러 머고ᄃᆡ ᄀᆞ자ᇰ 듀ᇰᄒᆞ니ᄂᆞᆫ 다시 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="109a" n="2">白芨<anno>대왐픐 불휘</anno>硏爲末粥飲調服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="109a" n="2">대왐픐 불휘 ᄀᆞ라 ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ 쥭므레 프러 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="109b" n="1">烏梅<anno>ᄆᆡ홧 여름 ᄂᆡ예 그ᅀᅳ려 ᄆᆞᆯ외요니</anno>不以多少煎湯調百草霜<anno>솓 미틧 거믜여ᇰ</anno>一服愈</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="109b" n="1">ᄆᆡ홧 여름 ᄂᆡ예 그ᅀᅳ려 ᄆᆞᆯ외니ᄅᆞᆯ 하나 져그나 달힌 므레 솓 미틧 거믜여ᇰ을 프러 ᄒᆞᆫ 번만 머그면 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="109b" n="2">黃蘗<anno>화ᇰ벽피</anno>好者以蜜<anno>ᄢᅮᆯ</anno>塗之乾杵爲末用麥門冬熟水調下二錢匕立差</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="109b" n="2">화ᇰ벽피 됴ᄒᆞ니ᄅᆞᆯ ᄢᅮᆯ ᄇᆞᆯ라 ᄆᆞᆯ외야 디허 ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ ᄆᆡᆨ문도ᇱ 불휘 글힌 므레 두 돈을 프러 머그면 즉재 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="110a" n="1">雞冠花子<anno>만드라미 ᄡᅵ</anno>爲末熱酒調下一錢</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="110a" n="1">만ᄃᆞ라미 ᄡᅵᄅᆞᆯ ᄀᆞ라 더운 수레 ᄒᆞᆫ 돈을 프러 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="110a" n="2">燈心<anno>골속</anno>燈上燒灰爲末溫水調下一錢食後服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="110a" n="2">골속을 드ᇰ자ᇇ브레 ᄉᆞ라 ᄀᆞ라 ᄒᆞᆫ 돈만 ᄃᆞᄉᆞᆫ 므레 프러 밥 머근 후에 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="110b" n="1">服自己小便</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="110b" n="1">제 오좀을 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="110b" n="2">黃丹不以多少細硏發時用新汲水<anno>ᄀᆞᆺ 기론 믈</anno>調下二錢</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="110b" n="2">화ᇰ단을 하나 져그나 ᄀᆞᄂᆞ리 ᄀᆞ라 피 날 졔 ᄀᆞᆺ 기론 므레 두 돈만 프러 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="110b-111a" n="3">雞子清<anno>ᄃᆞᆯᄀᆡ 알 ᄆᆞᆯᄀᆞᆫ 믈</anno>投新汲水<anno>ᄀᆞᆺ 기론 믈</anno>人參<anno>심</anno>爲末調一錢服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="110b-111a" n="3">ᄃᆞᆯᄀᆡ 알 소뱃 ᄆᆞᆯᄀᆞᆫ 므ᄅᆞᆯ ᄀᆞᆺ 기론 므레 녀코 ^ 심 ᄀᆞ로니 ᄒᆞᆫ 돈을 프러 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="111a" n="1">百合<anno>개나릿 불휘</anno>擣絞汁和水飲之及煮熟食</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="111a" n="1">개나릿 불휘ᄅᆞᆯ 디허 ᄧᅡ 즙을 므레 프러 머그며 ᄯᅩ 닉게 글혀 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="111b-112a" n="2">因內損或酒色勞損或心肺脙破血氣妄行血如湧泉口鼻俱出湏㬰不救側栢葉<anno>즉ᄇᆡᆨ닙蒸乾</anno>人參<anno>심 焙乾一兩</anno>細末每服二錢入飛羅麪<anno>밄ᄀᆞᄅᆞ</anno>二錢新汲井花水<anno>새배 ᄂᆞᆷ 아니 기려셔 몬져 기론 우믌 믈</anno>調如稀糊啜服 血如湧泉不過二服即止</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="111b-112a" n="2">안히 샤ᇰ커나 술와 ᄉᆡᆨ과ᄅᆞᆯ 너무 ᄒᆞ야 샤ᇰ커나 심폐ᄆᆡᆨ이 샤ᇰ커나 혈긔 간대로 ᄒᆡᇰᄒᆞ야 피 나미 믈 ᄉᆡᆷᄃᆞᆺ ᄒᆞ야 입과 고해 다 나 져근더데 고티디 몯ᄒᆞᄂᆞ니 즉ᄇᆡᆨ 닙 ᄠᅧ ᄆᆞᆯ외요니와 심 브레 ᄆᆞᆯ외요니와 각 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ을 ᄀᆞᄂᆞ리 ᄀᆞ라 두 돈곰 ᄀᆞᄂᆞᆫ 밄ᄀᆞᄅᆞ 두 돈 드려 새배 ᄂᆞᆷ 아니 기러셔 몬져 기론 우믌므레 프^러 누근 플 ᄀᆞᆮ거든 머그라 피 믈 솟ᄃᆞᆺ ᄒᆞ야도 두 번 너무 먹디 아니ᄒᆞ야셔 즉재 그츠리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="112a-112b" n="1">荊芥<anno>뎌ᇰ가</anno>一握燒過盖於地上要出火毒細硏如粉以陳米飲<anno>무근 ᄡᆞᆯ 글힌 믈</anno>調三錢許與服 不過二服效</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="112a-112b" n="1">뎌ᇰ가 ᄒᆞᆫ 줌을 ᄉᆞ라 ᄯᅡ해 두퍼 븘 긔운 내오 ᄀᆞᄂᆞ리 분 ᄀᆞ티 ᄀᆞ라 무근 ᄡᆞᆯ 글힌 므레 서 ^ 돈을 프러 머그라 두 번 너무 먹디 아니ᄒᆞ야셔 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="112b" n="1">釜底墨<anno>가마 미틧 거믜여ᇰ</anno>刮下細硏如粉 每服三錢濃米飲<anno>디투 글힌 ᄡᆞᆯ 믈</anno>調下連進二三服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="112b" n="1">가마 미틧 거믜여ᇰ을 ᄀᆞᆯ가 ᄀᆞᄂᆞ리 ᄀᆞ라 분 ᄀᆞ티 ᄒᆞ야 서 돈곰 디투 글힌 ᄡᆞᆳ 므레 프러 닛워 두ᅀᅥ 번을 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="113a" n="1">烏賊魚骨<anno>미긔치</anno>搗細羅爲散不計時以清粥飲調下二錢</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="113a" n="1">미긔치ᄅᆞᆯ 디허 ᄀᆞᄂᆞ리 처 ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ ᄢᅵ니 혜디 마오 ᄆᆞᆯᄀᆞᆫ 쥭므레 두 돈곰 프러 머그라</sent>
<sent type="disease" lang="chi" page="113a" n="2">九竅出血<anno>咐齒閉出血</anno></sent>
<sent type="disease" lang="kor" page="113a" n="2">아홉 굼긔 피 나미라<anno>니 ᄢᅵ메 피 나미 조찻ᄂᆞ니라</anno>○아홉 굼근 두 귀와 두 눈과 두 고콰 입과 대쇼변 나ᄂᆞᆫ ᄃᆡ왜라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="113a" n="3">宜服和劑方必勝散四物湯加側栢煎服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="113a" n="3">화졔바ᇰ애 필스ᇰ산과 ᄉᆞ믈타ᇰ 즉ᄇᆡᆨ닙 더드려 달히니와ᄅᆞᆯ 머고미 맛다ᇰᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="113b" n="1">九孔出血擣荊葉汁<anno>뎌ᇰ갓 닙 디허 ᄧᅩᆫ 즙</anno>酒服二合</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="113b" n="1">아홉 굼긔 피 나거든 뎌ᇰ갓 닙 디허 ᄧᅡ 즙 두 홉을 수레 프러 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="113b-114a" n="2">新生犢子<anno>ᄀᆞᆺ 난 쇼ᇰ아지</anno>未食草墮地臍屎曝乾爲末水調服一錢日四五服愈</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="113b-114a" n="2">ᄀᆞᆺ 난 쇼ᇰ아지 플 먹디 아니ᄒᆞ야셔 ᄯᅡ해 딘 ᄇᆡᆺ복애 브텃던 ᄯᅩᇰ을 벼틔 ᄆᆞᆯ외야 ᄀᆞ라 ᄒᆞᆫ 돈곰 므레 프러 머고ᄃᆡ ᄒᆞᄅᆞ 너덧 번 머그^면 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="114a" n="1">井花水<anno>새배 ᄂᆞᆷ 아니 기러셔 몬져 기론 우믌 믈</anno>卒然噀其所患人面勿使病者昔先知其血即止</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="114a" n="1">새배 ᄂᆞᆷ 아니 기러셔 몬져 기론 우믌므를 피 나ᄂᆞᆫ 사ᄅᆞᄆᆡ ᄂᆞᄎᆡ 믄득 ᄲᅮ모ᄃᆡ 벼ᇰᄒᆞᆫ 사ᄅᆞᄆᆞᆯ 몬져 알외디 말면 그 피 즉재 그츠리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="114b" n="1">生地黃汁一升生薑汁一合相和溫服一小盞日四五服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="114b" n="1">ᄂᆞᆯ 디화ᇰ 불휘 ᄧᅩᆫ 즙 ᄒᆞᆫ 되와 ᄉᆡᇰ아ᇰ 즙 ᄒᆞᆫ 홉과ᄅᆞᆯ 섯거 ᄃᆞ시 ᄒᆞ야 서 홉을 머고ᄃᆡ ᄒᆞᄅᆞ 너덧 번 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="114b-115a" n="2">九竅四肢指歧閒出血 青竹茹<anno>프른 대 ᄀᆞᆯ고니 半兩</anno>生地黃<anno>一兩細切</anno> 蒲黃<anno>부들마치 우희 누른 ᄀᆞᄅᆞ 半兩</anno>以水一大盞煎全六分去滓每於食後溫服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="114b-115a" n="2">아홉 구무와 소ᇇ가락 밧가락 ᄢᅵ메 피 나거^든 프른 대 ᄀᆞᆯ고니 반 랴ᇰ과 ᄂᆞᆯ 디화ᇱ 불휘 ᄀᆞᄂᆞ리 사ᄒᆞ로니 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ과 부들마치 우희 누른 ᄀᆞᄅᆞ 반 랴ᇰ과ᄅᆞᆯ 믈 큰 ᄒᆞᆫ 되예 달혀 반 남ᄌᆞᆨ거든 즈ᅀᅴ 앗고 밥 머근 후마다 ᄃᆞᄉᆞ니 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="115a-115b" n="1">蒲黃<anno>부들마치 우희 누른 ᄀᆞᄅᆞ 一兩微炒</anno>龍骨<anno>료ᇰ의 ᄲᅧ 一兩燒赤</anno>都細硏爲散 每服以糯米<anno>ᄎᆞᄡᆞᆯ</anno>粥飲調二錢服之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="115a-115b" n="1">부들마치 우희 누른 ᄀᆞᄅᆞ ᄒᆞᆫ 랴ᇰ 자ᇝ간 봇그^니와 료ᇰ의 ᄲᅧ ᄒᆞᆫ 랴ᇰ 븕게 ᄉᆞ로니와ᄅᆞᆯ 뫼화 ᄀᆞᄂᆞ리 ᄀᆞ라 ᄎᆞᄡᆞᆯ 쥭므레 두 돈곰 프러 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="115b" n="1">小薊<anno>조바ᇰ이</anno>一握搗汁酒半盞和頓服 如無青者以乾薊末冷水調三錢匕服</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="115b" n="1">조바ᇰ이 ᄒᆞᆫ 주믈 디허 즙 ᄧᅡ 술 반 되예 섯거 믄득 머그라 프르니 업거든 ᄆᆞᄅᆞᆫ 조바ᇰ이ᄅᆞᆯ ᄀᆞ라 ᄎᆞᆫ 므레 서 돈곰 프러 머그라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="116a" n="1">蒜<anno>마ᄂᆞᆯ</anno>五六枚去皮入豆豉<anno>젼국</anno>硏爲膏如桐子大米飲下五六十丸無不愈者</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="116a" n="1">마ᄂᆞᆯ 다엿 나ᄎᆞᆯ 거플 밧기고 젼국 드려 ᄀᆞ라 골 ᄆᆡᇰᄀᆞ라 머귀 여름만 케 비븨여 ᄡᆞᆯ 글힌 므레 쉰 환이어나 여슌 환이어나 머그면 아니 됴ᄒᆞ리 업스리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="116a-116b" n="2">赤小豆<anno>블근 ᄑᆞᆺ</anno>一升搗碎水三升絞汁飲之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="116a-116b" n="2">블근 ᄑᆞᆺ ᄒᆞᆫ 되ᄅᆞᆯ 디허 ᄇᆞᅀᅡ 믈 서 되예 뷔트^러 ᄧᅡ 즙을 마시라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="116b" n="1">齒縫出血不止 他藥不能治之者 塩<anno>소곰</anno>主之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="116b" n="1">닛 사채 피 나 긋디 아니커든 녀느 약으로 수이 고티디 몯ᄒᆞᄂᆞ닐 소고미 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="116b-117a" n="2">乾地龍末<anno>ᄆᆞᄅᆞᆫ 거ᇫ위 ᄀᆞ론 ᄀᆞᄅᆞ</anno>一錢白礬灰一錢射香末半錢同硏令勻濕布上塗藥貼於患處</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="116b-117a" n="2">ᄆᆞᄅᆞᆫ 거ᇫ위 ᄀᆞ론 ᄀᆞᄅᆞ ᄒᆞᆫ 돈과 ᄇᆡᆨ버ᇇ ᄌᆡ ᄒᆞᆫ 돈^과 샤햐ᇰ ᄀᆞ론 ᄀᆞᄅᆞ 반 돈과ᄅᆞᆯ ᄒᆞᆫᄃᆡ ᄀᆞ라 고ᄅᆞ게 ᄒᆞ야 저즌 뵈 우희 약 ᄇᆞᆯ라 피 나ᄂᆞᆫ ᄃᆡ 브티라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="117a" n="1">淡竹葉<anno>소옴댓 닙</anno>濃煎湯熱含冷吐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="117a" n="1">소옴댓 니플 디투 달혀 더운 므를 머구머 ᄎᆞ거든 비와ᄐᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="117b" n="1">欝金<anno>심화ᇰ</anno>白芷<anno>구리댓 불휘</anno>細辛<anno>各等分</anno>爲末擦牙仍以竹葉竹皮濃煎入塩<anno>소곰</anno>少許含嚥或炒塩傅</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="117b" n="1">심화ᇰ과 구리댓 불휘와 셰시ᇇ 불휘와 각각 ᄀᆞᆮ게 ᄂᆞᆫ화 ᄀᆞ라 니예 ᄡᅮᆺ고 댓 닙과 거프를 디투 달혀 소곰 져기 녀허 머구머 ᄉᆞᆷᄭᅵ며 ᄯᅩ 소곰을 봇가 ᄇᆞᄅᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="117b-118a" n="2">童子小便<anno>ᄉᆞᆫ아ᄒᆡ 오좀</anno>半升煮取三合含之其血即止</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="117b-118a" n="2">ᄉᆞᆫ아ᄒᆡ 오좀 반 되ᄅᆞᆯ 글혀 서 홉이어든 머^구머시면 그 피 즉재 그츠리라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="118a-118b" n="1">生竹皮<anno>댓 거플</anno> 二兩苦酒<anno>초</anno> 浸之令其人解衣坐使人含噀其背上三過仍取竹茹<anno>댓 거플 ᄀᆞᆯ고니</anno>濃煮汁勿與塩適寒溫含漱之竟日爲度</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="118a-118b" n="1">ᄂᆞᆯ 댓 거플 ᄀᆞᆯ가 두 랴ᇰ을 초애 ᄃᆞᆷ고 그 사ᄅᆞᄆᆞ로 옷 바사 아ᇇ게 ᄒᆞ고 다ᄅᆞᆫ 사ᄅᆞ미 머구머 그 드ᇰ의 세 번을 ᄲᅮᆷ고 대 ᄀᆞᆯ고니 디투 글힌 즙에 소곰 두디 머모<!--‘오’의 오각으로 판단됨--> ᄎᆞ며 더우믈 맛게 ^ ᄒᆞ야 머구머 야ᇰ지호ᄃᆡ 졈그ᄃᆞ록 ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="118b-119a" n="1">牙齒縫忽出血 當歸<anno>스ᇰ암촛 불휘</anno>桂心<anno>계핏 솝</anno>白礬<anno>ᄇᆡᆨ번 一兩燒令汁盡</anno>甘草<anno>半兩</anno>搗麁羅分爲三度用每度以漿水<anno>ᄡᆞᆯ 글힌 믈</anno>一大盞煎至一盞去滓熱含冷吐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="118b-119a" n="1">닛 사채 믄득 피 나거든 스ᇰ암촛 불휘와 계핏 솝 각 반 랴ᇰ과 ᄇᆡᆨ번 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ ᄉᆞ라 즙 업게 ᄒᆞ니와 감초 반 랴ᇰ과ᄅᆞᆯ 디허 굵게 처 세 번에 ^ ᄂᆞᆫ화 ᄡᅮᄃᆡ ᄒᆞᆫ 번에 ᄡᆞᆯ 글힌 믈 두 되예 달혀 ᄒᆞᆫ 되 ᄃᆞ외어든 즈ᅀᅴ 앗고 더우닐 머구머 ᄎᆞ거든 비와ᄐᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="119a-119b" n="1">酒醉牙齒涌出血 當歸<anno>스ᇰ암촛 불휘 二兩</anno> 礬石<anno>ᄇᆡᆨ번 六錢</anno> 桂心<anno>계핏 솝 </anno>細辛甘草<anno>各一兩</anno> 㕮咀以漿水<anno>ᄡᆞᆯ 글힌 믈</anno> 五升煮取三升含之日五六夜三</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="119a-119b" n="1">술 ᄎᆔᄒᆞ야 니예 피 솟나거든 스ᇰ암촛 불휘 두 랴ᇰ과 ᄇᆡᆨ번 반 돈 남ᄌᆞᆨᄒᆞ니와 계핏 솝과 ^ 셰시ᇇ 불휘와 감초 각 ᄒᆞᆫ 랴ᇰ과ᄅᆞᆯ 사ᄒᆞ라 ᄡᆞᆯ 글힌 믈 닷 되예 글혀 서 되 ᄃᆞ외어든 머구모ᄃᆡ 나ᄌᆡ 다엿 번 바ᄆᆡ 세 번 ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="119b" n="1">燒釘<anno>몯</anno>令赤注孔乙血中止</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="119b" n="1">모ᄃᆞᆯ ᄉᆞ라 븕거든 피 나ᄂᆞᆫ 굼긔 고ᄌᆞ면 긋ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="120a-120b" n="1">舌上黑有數孔大如簪出血如湧泉 戎塩<anno>소곰</anno>黃苓<anno>솝서근픐 불휘</anno>黃蘗<anno>화ᇰ벽피</anno>大黃<anno>各五兩</anno>人參<anno>심</anno>桂心<anno>계핏 솝</anno>甘草<anno>各二兩</anno>爲末蜜丸梧子大米飲服十丸日三服亦燒鐵烙之</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="120a-120b" n="1">혀 우히 검고 두ᅀᅥ 굼기 빈혓 구무만 코 피 나ᄃᆡ 믈 ᄉᆡᆷᄃᆞᆺ 거든 소곰과 솝서근픐 불휘와 화ᇰ벽피와 대화ᇱ 불휘 각 닷 랴ᇰ과 심과 계핏 솝과 감초 각 두 랴ᇰ과ᄅᆞᆯ ᄀᆞ라 ᄢᅮ레 ᄆᆞ라 머귀여름만 케 비븨여 ᄡᆞᆯ 글힌 므레 열 환곰 머고ᄃᆡ ᄒᆞᄅᆞ 세 번곰 머그라 ᄯᅩ 쇠ᄅᆞᆯ 달^와 지지라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="120b" n="1">熱塞舌上出血如泉 五倍予<anno>우ᄇᆡᄌᆞ洗</anno>白膠香牡蠣粉<anno>굸죠개 분 各等分</anno>爲末每以少許摻患處 或燒鐵篦熟烙孔上</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="120b" n="1">샤ᇰᅀᅧᆯᄒᆞ야 혀애 피 나ᄃᆡ 믈 ᄉᆡᆷᄃᆞᆺ ᄒᆞ거든 우ᄇᆡᄌᆞ 시스니와 ᄇᆡᆨ교햐ᇰ과 굸죠개 분과 각각 ᄀᆞᆮ게 ᄂᆞᆫ화 ᄀᆞ라 젹젹 피 나ᄂᆞᆫ ᄃᆡ ᄇᆞᄅᆞ고 ᄯᅩ 쇠 빈혀ᄅᆞᆯ 달와 굼글 니기 지지라</sent>
<sent type="main" lang="chi" page="121a" n="1">舌無故出血炒槐花<anno>회홧 곳</anno>爲末摻之而愈</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="121a" n="1">혀예 피 나거든 회홧 고ᄌᆞᆯ 봇가 ᄀᆞ라 ᄇᆞᄅᆞ면 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="title" lang="chi" page="121a" n="2">救急簡易方卷之二</sent>
</doc>
