<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc>
<meta>
	<title lang="kor">경민편</title>
	<title lang="chi">警民編</title>
	<volume n="0"/>
	<year n="1579"/>
	<photograph>원간본(1519)의 진주판 중간본/동경교육대학본/단국대 동양학연구소 영인</photograph> <!--아무개 복사본, 국가기록유산, 디지털한글박물관 등-->
</meta>
<sent type="title" lang="chi" page="1a" n="1">警民編</sent>
<sent type="theme" lang="chi" page="1a" n="1">君上第一</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b" n="1">님금은 ᄇᆡᆨ셔ᇰ의 님재 도엿고 나라ᄒᆞᆫ 이 ᄇᆡᆨ셔ᇰ의 의지ᄒᆞ언<!--연-->ᄂᆞᆫ 배니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b" n="2">믈읫 ᄇᆡᆨ셔ᇰ의 ᄡᅥ 서르 사ᄅᆞ며 서르 거느리쳐 가ᇰᄒᆞ니며 약ᄒᆞ니 ᄃᆞ토와 안ᄂᆞᆫ 근심이 업ᄉᆞᆫ 밧 쟈ᄂᆞᆫ 다 국가의 거느리처<!--쳐--> 길어내시ᄂᆞᆫ 은혜라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b" n="3">이런 고로 ᄇᆡᆨ셔ᇰ 도연ᄂᆞᆫ 쟤 님금이며 읏<!--웃-->사ᄅᆞᆷ ᄉᆞ라ᇰᄒᆞ야 이엿기ᄅᆞᆯ 반ᄃᆞ시 어버이ᄀᆞ티 ᄒᆞ머<!--며--></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b-2a" n="4">님금이며 웃사ᄅᆞᆷᄋᆞᆯ 밧ᄌᆞ와 워ᄃᆡᄒᆞ기를 반ᄃᆞ시 ᄌᆞ식ᄀᆞ티 ᄒᆞ야 펴ᇰ시예 고ᇰ믈이^며 구실 ᄃᆡ답기ᄅᆞᆯ 반ᄃᆞ시 져ᇰ셔ᇰ도이 ᄒᆞ며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a" n="1">반ᄃᆞ시 믿비 ᄒᆞ야 혹도 게을러 늣드릐오 마로미 ᄇᆡᆨ셔ᇰ의 ᄒᆞ욜 대예 이리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a" n="2">나라히 만일에 블시예 거도ᇰ이 이셔 혹 예놈이 와 침노ᄒᆞ거나 오라ᇰ캐 ᄀᆞᆯ왜거나 ᄒᆞᆫ즉 ᄆᆞᄉᆞᆷ과 힘을 다 ᄡᅥ ᄒᆞ야 막ᄌᆞ라 가히 죠고매도 여어 봐 피ᄒᆞᆯ ᄆᆞᅀᆞᆷ을 두디 말며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a" n="3">혹 텬ᄉᆡ 오거나 국사ᇰ이 나거ᄃᆞᆫ 고ᇰ겨ᇰᄒᆞ며 삼가 ᄃᆞᆮ걷녀 ᄡᅥ 바텨 가히 죠고매도 슬ᄒᆞ여 셜워ᄒᆞᄂᆞᆫ 렴을 두디 말라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a-2b" n="4">만일에 고ᇰ겨ᇰ티 아니ᄒᆞ거나 공슌티 아니ᄒᆞ면 그 크며 져그믈 조차^셔 죄 닙기 반ᄃᆞᆺᄒᆞ리니 가히 저프디 아니ᄒᆞ며 가히 삼가디 아니ᄒᆞᆯ 것가</sent>
<sent type="theme" lang="chi" page="2b" n="1">父母第二</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a" n="1">아비ᄂᆞᆫ 하ᄂᆞᆯ ᄀᆞᆮ고 어미ᄂᆞᆫ ᄯᅡ ᄀᆞᆮᄐᆞᆫ디라 슈고로이 나ᄅᆞᆯ 나ᄒᆞ시고 브즈러니 졋 머기시고 가난히 쳐 기르시니 부므<!--모-->의 은혜와 더근 하ᄂᆞᆯᄀᆞᆮ티 그지업스니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a" n="2">하나비와 할미ᄂᆞᆫ 내 아비 어미ᄅᆞᆯ 나ᄒᆞ시니 부모와로 다ᄅᆞ디 아니ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a" n="3">이러호모로 아비 어미ᄅᆞᆯ 잘 셤겨 효도ᄒᆞ며 슌히 ᄒᆞ야 어글읏치 말면 고을히며 ᄆᆞᄋᆞᆯᄃᆞᆯ히 어디다 일ᄏᆞᄅᆞ며 나라토 어디다 ᄒᆞ야 샤ᇰ이 인ᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a-3b" n="4">법에 하나비와 어버이ᄅᆞᆯ ᄭᅬᄒᆞ야 주기면 ^ 느ᇰ디ᄒᆞ야 주기고 티면 목 버히고 ᄭᅮ지즈면 목 ᄌᆞᆯ아 주기고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b" n="1">ᄀᆞᄅᆞ치시ᄂᆞᆫ 이ᄅᆞᆯ 듣디 아니ᄒᆞ며 효야ᇰᄒᆞ기ᄅᆞᆯ 삼가디 아니면 다 댜ᇰ 일ᄇᆡ기오 부모ᄅᆞᆯ 할면 그 죄 지그기 듀ᇰᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b" n="2">슈신ᄒᆞ야 인ᄂᆞᆫ 다ᄉᆞᆷ어미 친ᄒᆞᆫ 어미와로 ᄒᆞᆫ가지니라</sent>
<sent type="theme" lang="chi" page="3b" n="1">夫妻第三</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a-4b" n="1">남진 겨지비 결연ᄒᆞ야 ᄇᆡᆨ 년ᄂᆞᆯ ᄒᆞᆫ ᄃᆡ 사ᄂᆞ니 남진도 모로매 겨지블 ᄉᆞ렴ᄒᆞ며 겨집^도 모로매 남진의게 슌ᄒᆞ야</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b" n="1">비록 화목티 아니호미 이시나 남진도 더욱 노ᄅᆞᆯ ᄎᆞ므며 겨집도 더욱 슌ᄒᆞ요ᄆᆞᆯ 닐위예아 지븨 되 폐티 아니ᄒᆞ리니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b" n="2">이러호모로 남진 겨지비 화ᄒᆞ며 즐거오면 기리 그 집을 안부ᄒᆞ고 거스ᇣ저 화티 아니ᄒᆞ면 내죠ᇰ애 ᄌᆡ홰며 난을 닐위ᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b" n="3">법애 겨지비 그 남진ᄂᆞᆯ ᄭᅬᄒᆞ야 주기면 느ᇰ디ᄒᆞ야 주기고 티면 댜ᇰ 일ᄇᆡ기오 듀ᇰ히 샤ᇰᄒᆞ면 목 ᄌᆞᆯ아 주기고 죽게 ᄒᆞ면 목 버히고 남진ᄂᆞᆯ ᄇᆡ반ᄒᆞ면 댜ᇰ 일ᄇᆡ기오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b-5a" n="4">인ᄒᆞ야셔 다ᄅᆞᆫ 남진 어ᄅᆞ면 목 ᄌᆞᆯ아 ^ 주기고 남지ᄂᆡ 하나비와 어버이ᄅᆞᆯ 티면 목 버히고 ᄭᅮ지즈면 목 ᄌᆞᆯ아 주기고 할먼<!--면--> 댜ᇰ 일ᄇᆡᆨ 도년 보내고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5a" n="1">남지ᄂᆡ 아ᄋᆞᆷ과 존ᄒᆞᆫ 얼우ᄂᆞᆯ 티며 ᄭᅮ지저도 그 죄 지그기 듀ᇰᄒᆞ며 다ᄅᆞᆫ 남지ᄂᆞᆯ ᄀᆞ마니 어ᄅᆞ먼<!--면--> 댜ᇰ 구시비오 남지ᄂᆞᆯ ᄇᆡ반ᄒᆞ고 다ᄅᆞᆫ 남지ᄂᆞᆯ 어ᄅᆞ면 목 ᄌᆞᆯ아 주기라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5a" n="2">남지니 그 겨지블 텨 죽게 ᄒᆞ면 목 ᄌᆞᆯ아 주기고 듀ᇰ히 샤ᇰᄒᆞ면 ᄯᅩ 다 죄 인ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5a" n="3">겨지븨 어버이ᄅᆞᆯ 티면 댜ᇰ 일ᄇᆡ기오 것거뎌 샤ᇰᄒᆞ면 죄ᄅᆞᆯ 더 주고 벼ᇰ인니 도의게 ᄒᆞ면 목 ᄌᆞᆯ아 주기ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="theme" lang="chi" page="5b" n="1">兄弟姉妹第四</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a" n="1">혀ᇰ과 아ᄋᆞ과 ᄆᆞᆮ누의과 아ᄋᆞ누의ᄂᆞᆫ 날과로 부모의게 ᄒᆞᆫ가지로 나 긔우ᄂᆞᆫ ᄒᆞᆫ가지로ᄃᆡ 모ᄆᆞᆫ 다ᄅᆞᆫ 디라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a" n="2">골육의 지그기 친호미 혀ᇰ뎨 ᄀᆞᄐᆞ니 업거ᄂᆞᆯ 무디ᄒᆞᆫ 사ᄅᆞ미 죠고만 니해ᄅᆞᆯ ᄃᆞᆮ토와 사화셔 화도ᇰ티 아니ᄒᆞ야 쇠와 원슈ᄅᆞᆯ 삼ᄂᆞ니 즘스ᇰ과로 엇디 ᄀᆞᆯᄒᆡ리오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a" n="3">혀ᇰ이 모로매 아ᄋᆞᆯ ᄉᆞ라ᇰᄒᆞ며 아이 반ᄃᆞ시 혀ᇰ을 고ᇰ겨ᇰᄒᆞ여 서ᄅᆞ 믜여 원티 말라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a-6b" n="4">두어 귀 노비 잇다감 도마ᇰᄒᆞ며 벼ᇰᄒᆞ^야 주그며 두어 이럼 뎐디 잇다감 쳔번개락ᄒᆞ야 내죠ᇰ애 더을 이리 업거니와</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6b" n="1">혀ᇰ와 아ᄋᆞ과 ᄆᆞᆮ누의과 아ᄋᆞ누의괘 서ᄅᆞ 잔해ᄒᆞ야 화도ᇰ티 몯ᄒᆞ면 고을히며 ᄆᆞᄋᆞᆯ히 다 ᄇᆡ척ᄒᆞ며 나라ᄒᆡ도 덛덛ᄒᆞᆫ 버비 인ᄂᆞᆫ 디라 ᄆᆞᄎᆞ매 지비 패케 되ᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6b" n="2">법에 아ᅀᅡ 가지며 모도 가지면 댜ᇰ 일ᄇᆡᆨ 도녀니오 화도ᇰ티 아니ᄒᆞ면 댜ᇰ 팔시비오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6b-7a" n="3">아ᄋᆞ과 아ᄋᆞ누의라셔 혀ᇰ과 ᄆᆞᆮ누의ᄅᆞᆯ ᄭᅮ지즈면 댜ᇰ 일ᄇᆡ기오 티면 댜ᇰ 구십 도녀니오 듀ᇰ히 샤ᇰᄒᆞ면 댜ᇰ 일ᄇᆡᆨ 젼가입게오 벼ᇰ인 되에 ᄒᆞ면 목 ᄌᆞᆯ^아 주기고 할면 댱 일ᄇᆡ기라</sent>
<sent type="theme" lang="chi" page="7a" n="1">族親第五</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b" n="1">삼촌 아자비 아ᄌᆞ미ᄂᆞᆫ 내 부모과 ᄒᆞᆫ가지로 ᄒᆞᆫ 사ᄅᆞᄆᆡ게 나니 부모여드ᇰᄒᆞ고 삼촌 아ᄎᆞᆫ아ᄃᆞᆯ 아ᄎᆞᆫᄯᆞᄅᆞᆫ 다 내 ᄒᆞᆫ 긔우늬 난 거시라 내의 친ᄒᆞᆫ 아ᄃᆞᆯ과 ᄯᆞᆯ과로 간겨기 업스니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b" n="2">ᄉᆞ오초노로브터 칠팔촌 니르히 비록 친ᄒᆞ며 소ᄒᆞ며 멀며 갓가오ᄆᆡ 달오미 이시나 다 이 ᄒᆞᆫ 사ᄅᆞᄆᆡ ᄌᆞ소니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b-8a" n="3">남긔 비컨대ᄂᆞᆫ ᄒᆞᆫ 불휘예 가지 달옴 ᄀᆞᆮ고 믈에 ^ 비컨댄 근원이 ᄒᆞᆫ가지오 갈애 다ᄅᆞᆷ ᄀᆞᆮᄐᆞᆫ디라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8a" n="1">모로매 존ᄒᆞᆫ 얼우ᄂᆞᆯ ᄉᆞ라ᇰᄒᆞ고 고ᇰ겨ᇰᄒᆞ며 ᄂᆞᆺ가오며 져므니ᄅᆞᆯ 어엿비 너겨 시<!--서-->ᄅᆞ 싸화 ᄃᆞᆮ토디 말라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8a" n="2">법에 삼촌 아자비 아ᄌᆞ미ᄅᆞᆯ ᄭᅮ지즈면 댜ᇰ 일ᄇᆡᆨ이오 티면 댜ᇰ 일ᄇᆡᆨ 도녀니오 샤ᇰ케 ᄒᆞ면 댜ᇰ 일ᄇᆡᆨ 젼가입게오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8a" n="3">벼ᇰ인 도의게 ᄒᆞ면 목 ᄌᆞᆯ아 주기고 부러 주기면 느ᇰ디ᄒᆞ야 주기고 할면 댜ᇰ 일ᄇᆡᆨ기라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8a-8b" n="4">그 나ᄆᆞᆫ 아ᄋᆞᆷ이 서ᄅᆞ 티머<!--며--> 싸화셔 블화ᄒᆞ면 친소ᄅᆞᆯ 분간ᄒᆞ야 차드ᇰᄒᆞ야 죄ᄅᆞᆯ 주ᄃᆡ 존ᄒᆞᆫ 사ᄅᆞᄆᆞᆫ 감드ᇰᄒᆞ고 져믄 사ᄅᆞᄆᆞᆫ 더 ^ 주ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="theme" lang="chi" page="8b" n="1">隣里第六</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8b-9a" n="1">이우ᄌᆞᆫ 나와로 ᄒᆞᆫ 고대 ᄒᆞᆫ가지로 사라 이셔 이시먀 업슨 거슬 서ᄅᆞ ᄌᆞ뢰ᄒᆞ며 활라<!--란-->^의 서ᄅᆞ 구ᄒᆞ야</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9a" n="1">대의 권다ᇰ과로 ᄒᆞᆫ가지니 잔약ᄒᆞ니ᄅᆞᆯ 보채디 말며 존ᄒᆞᆫ 늘그니ᄅᆞᆯ 므더니 너겨 욕디 마라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9a" n="2">서ᄅᆞ 위곡ᄒᆞ야 화목ᄒᆞ기ᄅᆞᆯ 힘ᄡᅥ ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9a" n="3">이우지블 화ᄒᆞ면 환라ᄂᆡ 서ᄅᆞ 구ᄒᆞ디 아니ᄒᆞ며 죽배요매 서ᄅᆞ 부조 아니ᄒᆞ야 서ᄅᆞ 원슈ᄒᆞ야 혐그기 도야 ᄆᆞᄎᆞ매 혜아리디 몯ᄒᆞᆯ 이ᄅᆞᆯ 닐위ᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9a" n="4">법에 호가ᇰᄒᆞᆫ 사ᄅᆞ미 ᄇᆡᆨ셔ᇰ의게 침해ᄒᆞ면 젼가입게오 ᄂᆞᆺ갑고 쳔ᄒᆞᆫ 사ᄅᆞ미 존ᄒᆞᆫ 사ᄅᆞᄆᆞᆯ 므더니 너켜<!--겨-->도 ᄯᅩᄒᆞᆫ 다 죄 인ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="theme" lang="chi" page="9a" n="1">鬪歐第七</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a" n="1">대뎌ᄒᆞᆫ 디 사ᄅᆞᆷ과로 싸호며 티면 해ᄒᆞ요미 잇고 더을 이리 업ᄂᆞ니 사ᄅᆞ미 비록 간대옛 노로 내 거긔 더을 디나 내 모로매 화열로 ᄃᆡ졉ᄒᆞ며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a" n="2">비록 가ᇰ포ᄒᆞᆫ 사ᄅᆞ미 내 모ᄆᆞᆯ 텨 샤ᇰ호미 이시며 내의 ᄌᆡ므를 ᄲᅢ여 아ᄋᆞᆯ 디라도 더브러 혜아려 ᄃᆞ토디 말오 반ᄃᆞ시 구의예 고ᄒᆞ야 변져ᇰᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a" n="3">사ᄅᆞᄆᆡ 주그며 사ᄅᆞ미 아니한 ᄉᆞ이예 인ᄂᆞ니 아니한 시예 분심을 ᄎᆞᆷ디 몯ᄒᆞ야 소ᄂᆞᆯ 디허 샤ᇰᄒᆞ야 주그면 ᄆᆞᄎᆞ매 그지업시 뉘웃브믈 닐위ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a-10b" n="4">법의 티면 ᄐᆡ 이시비오 샤ᇰ케 ^ ᄒᆞ면 ᄐᆡ ᄉᆞ시비오 터러글 ᄲᅢ면 ᄐᆡ 오시비오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b" n="1">피옷 나면 댜ᇰ 팔시비오 ᄒᆞᆫ 니며 ᄒᆞᆫ 가락 것그며 ᄒᆞᆫ 누ᄂᆞᆯ 멀오며 귀 고ᄒᆞᆯ 헐오며 더러온 거스로 입 안과 고 안ᄒᆡ 녀ᄒᆞ면 댜ᇰ 일ᄇᆡ기오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b" n="2">두 니로셔 나마 것근 이와 아기 디게 ᄒᆞ며 ᄂᆞᆯᄒᆞ로 사ᄅᆞᄆᆞᆯ 샤ᇰ케 ᄒᆞ니면 댜ᇰ 팔십 도녀니오 벼ᇰ인 도의게 ᄒᆞ면 댜ᇰ 일ᄇᆡᆨ 뉴 삼쳔 리오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b" n="3">인ᄒᆞ야 죽게 ᄒᆞ면 목 ᄌᆞᆯ아 주기ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="theme" lang="chi" page="10b" n="1">勤業第八</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b" n="1">대뎌ᄒᆞᆫ 디 가난ᄒᆞ야 주으려 비러 먹ᄂᆞᆫ 사ᄅᆞ미 다 제 업을 브즈러니 아니ᄒᆞᄂᆞᆫ디라 갈며 시므믈 모로매 일ᄒᆞ라 ᄇᆞᄅᆞᆷ과 서리 가히 저프니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b" n="2">기음 ᄆᆡ기를 모로매 브즈러니 ᄒᆞ라 기으미 셔ᇰᄒᆞ면 곡셔글 해ᄒᆞᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b" n="3">비록 죠고만 ᄯᅡ히 무글 디라도 힘써 닐어 갈라 봄 녀름 시저레 비록 ᄀᆞᆺ브고 슈고로온 ᄃᆞᆺᄒᆞ나 ᄀᆞᄋᆞᆯ히 닉거ᄃᆞᆫ 뷔여 드리미 ᄂᆞᄆᆡ 지븨셔 ᄇᆡᄇᆡᄒᆞ야</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b-12a" n="4">휴ᇰ녀니 느ᇰ히 해티 몯ᄒᆞ야 사ᄅᆞ미 비록 주려 류리ᄒᆞ나 나ᄂᆞᆫ ᄇᆡ브르며 더우며 편안ᄒᆞ야 그 ᄒᆡ ᄆᆞᆺ도^로개 시름이 업ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12a" n="1">법에 게으른 로ᇰ뷔 바ᄐᆡ 일ᄒᆞ기ᄅᆞᆯ 브즈러니 아니ᄒᆞ면 무근 ᄯᅡᄒᆞᆯ 다 그 고ᇰ셰ᄅᆞᆯ 바티고 원ᄃᆞ리 고찰ᄒᆞ야 죄 주ᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12a" n="2">ᄒᆞᆫ갓 녀름 짓는 지비 그러ᄒᆞᆯ ᄲᅮᆫ 아니라 누에 치며 뵈 ᄧᆞ며 셔ᇰ녀ᇰᄒᆞ며 호ᇰ져ᇰᄒᆞᄂᆞᆫ 사ᄅᆞ미 각각 그 이ᄅᆞᆯ 브즈러니 ᄒᆞ야 잠ᄭᅡᆫ도 게으르디 말면 오시며 바비 유여ᄒᆞᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12a" n="3">사ᄅᆞ미 덛덛ᄒᆞᆫ 업이 업시 소ᄂᆞᆯ 놀오며 머그면 내 비록 도ᄌᆞᄀᆞᆯ 아닐 디라도 사ᄅᆞ미 반ᄃᆞ시 도ᄌᆞᄀᆞ로 나ᄅᆞᆯ ᄀᆞᄅᆞ쳐 잇다감 죄예 ᄢᅥ딜 저기 인ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="theme" lang="chi" page="12b" n="1">儲積第九</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13a" n="1">녀름 진ᄂᆞᆫ 지비 먼 혀요미 업서 ᄀᆞᄋᆞᆯ 거둔 후에 곡셔기 쳔ᄒᆞᆫ 주ᄅᆞᆯ 미더 안ᄌᆞᆨ 안ᄌᆞᆨ ᄆᆞᄋᆞᄆᆞᆯ 노하 됴셔긔 ᄇᆡᆺᄀᆞ자ᇰ 머그며 술 비ᄌᆞ며 ᄯᅥᆨ ᄆᆡᇰᄀᆞ라 넘즈기 ᄡᅥ 업게 호모로</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13a" n="2">봄과 녀르메 녀름 힘써 지을 시져ᄅᆡ 반ᄃᆞ시 주려 군급ᄒᆞ요매 고로어 소어블 힘써 ᄒᆞ디 몯ᄒᆞᄂᆞ니 ᄒᆞᆫ 벼ᇰ 술과 두어 그릇 ᄯᅥ기 가히 ᄒᆞᆫ ᄃᆞᄅᆞᆯ 살 거시라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13a-13b" n="3">ᄀᆞᄋᆞᆯ과 겨ᄋᆞ레 존졀ᄒᆞ야 ᄆᆞ뎌 기피 간ᄉᆞᄒᆞ고 허비티 말라 녀름 ^ 지을 냐ᇰ시게 예비ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13b" n="1">안도ᇰ 사ᄅᆞ미 올 ᄀᆞ올ᄒᆡ 거두워 간슈ᄒᆞ야 ᄂᆡ년 봄 녀름 머글 거ᄉᆞᆯ 혜아려 더러 구디 간ᄉᆞᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13b" n="2">나믄 곡셔그로 존졀ᄒᆞ야 머그므로 녀름 지이예 소어블 일티 아니ᄒᆞ면 비록 가난ᄒᆞᆫ ᄒᆡᄅᆞᆯ 만나 주리기를 근심 아니ᄒᆞᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13b" n="3">북도 사ᄅᆞᄆᆞᆫ 곡셕 닉거ᄃᆞᆫ 즉재 너무 머거 존져리 업서 되 마ᄅᆞᆯ ᄡᅳ디 아니ᄒᆞ야 ᄯᅥ글 ᄆᆡᇰᄀᆞᆯ며 바ᄇᆞᆯ 지어 아ᄎᆞᆷ ᄇᆡ 브르매 나죄 주릴 주ᄅᆞᆯ 혜아리디 아니모로</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13b-14a" n="4">ᄒᆞᆫ 버니나 녀름 사오나오ᄆᆞᆯ 만나면 주려 죽ᄂᆞᆫ 사ᄅᆞ미 서ᄅᆞ ^ ᄇᆞ라ᄂᆞ니 기피 니ᄒᆞ며 해로오ᄆᆞᆯ 혜아려 힘써 뎨젹ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14a" n="1">법에 너모 허비ᄒᆞ며 모다셔 술 머고미 ᄯᅩ 죄 인ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="theme" lang="chi" page="14a" n="1">詐僞第十</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="1">믈읫 이ᄅᆞᆯ 모로매 져ᇰ셔ᇰ으로 힘써 ᄒᆞ고 간사ᄒᆞᆫ 거즈 이ᄅᆞᆯ ᄭᅬᄒᆞ디 말라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="2">간사ᄒᆞᆫ 거즈 일로 ᄆᆞᄎᆞᆷ내 더프미 어려워 반ᄃᆞ시 죠<!--?-->예 ᄢᅥ디ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="3">법에 간사히 구읫 문셔ᄅᆞᆯ ᄆᆡᇰᄀᆞᆫ 쟤 듀ᇰᄒᆞ면 댜ᇰ 일ᄇᆡᆨ 뉴 삼쳔 리오 겨ᇰᄒᆞ면 댜ᇰ 일ᄇᆡᆨ 도녀니오 글워ᄅᆞᆯ 거즛 것 ᄆᆡᇰᄀᆞᆯ면 댜ᇰ 일ᄇᆡᆨ 도녀니오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="4">이ᄂᆞᆯ 거즛 것 ᄆᆡᇰᄀᆞᆯ면 목 버히고 간사히 구의ᄎᆡᄉᆡ로라 치ᇰ며ᇰᄒᆞ면 댜ᇰ 일ᄇᆡᆨ 도녀니오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b-15a" n="5">간사히 시임관원ᄂᆡ ᄌᆞ뎨며 노쇼기로라 치ᇰ며ᇰᄒᆞ고 작폐ᄒᆞ면 댜ᇰ 일ᄇᆡ기오 거즈 이ᄅᆞᆯ 고ᄒᆞ면 그 죄ᄅᆞᆯ 도로^혀 닙ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="theme" lang="chi" page="15a" n="1">犯姦第十一</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15a" n="1">남진과 겨지븨 욕시미 수이 셔ᇰᄒᆞ야 마고미 어려온 디라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15a-15b" n="2">맛다ᇰ이 삼갈 이리 남진 계^집 언ᄂᆞᆫ 일만 ᄒᆞ니 업스니 져그나도 ᄎᆞᆷ디 몯ᄒᆞ면 ᄆᆞᄎᆞᄆᆡ ᄀᆞᆺ 업슨 이레 ᄢᅥ디ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15b" n="1">법에 화간ᄒᆞ면 다ᇰ 팔시비오 남진 인ᄂᆞᆫ 계지블 화간ᄒᆞ면 댜ᇰ 구시비오 가ᇰ간ᄒᆞ면 목 ᄌᆞᆯ아 주기고 열두 설 아래로 져믄 계지블 토ᇰ간ᄒᆞ면 ᄯᅩ 목 ᄌᆞᆯ아 주기라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15b" n="2">권다ᇰ이 서르 어르면 졀ᄒᆞᆫ 권다ᇰ이면 주글 죄오 먼 권다ᇰ이면 ᄎᆞᄎᆞ로 죄ᄅᆞᆯ 더러 주ᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15b" n="3">가ᇰ간 밧긔 그 나ᄆᆞᆫ 남진 겨집 언ᄂᆞᆫ 이ᄅᆞᆫ 남진 겨지비 다 ᄒᆞᆫ가짓 죄니라</sent>
<sent type="theme" lang="chi" page="15b" n="1">盜賊第十二</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16a-16b" n="1">사ᄅᆞ미 도ᄌᆞᆨ 되요미 다 주리며 치우메 나^ᄂᆞ니 ᄎᆞᆯ하리 비러 머거 목수믈 둘 ᄲᅮ니언뎌ᇰ 졀도ᄒᆞ며 가ᇰ도ᄒᆞ기ᄅᆞᆯ 말라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16b" n="1">도ᄌᆞᆨᄒᆞᄂᆞᆫ 사ᄅᆞ미 돗긔 누워 주그니 일ᄇᆡ개 ᄒᆞᆫ 사ᄅᆞᆷ도 업스니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16b" n="2">ᄃᆞᆫ니며 비러 어더 머구믄 비록 붓그러온 ᄃᆞᆺᄒᆞ나 ᄆᆞᄎᆞ매 참담ᄒᆞᆫ ᄌᆡ홰 업스려니와</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16b" n="3">비스기 ᄌᆡ므를 어더 ᄇᆡ브ᄅᆞ 머그며 더이 닙다가 아니한 시예 가티여셔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16b" n="4">혀ᇰ문 마자 ᄀᆞ자ᇰ 셜오며 신고ᄒᆞ야 지비 패ᄒᆞ며 모미 멸마ᇰᄒᆞᄂᆞ니 므스거시 더은 주리 이쇼료</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16b-17a" n="5">법에 ᄀᆞ마니 도ᄌᆞᆨᄒᆞ니ᄂᆞᆫ 댜ᇰ 륙시비오 자ᇰ믈이 만ᄒᆞ면 댜ᇰ 일ᄇᆡᆨ 텨 졀셔^믜 관로 삼고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17a" n="1">처어믜 자브면 올ᄒᆞᆫ ᄑᆞᆯᄒᆡ ᄌᆞᄌᆡᄒᆞ고 다시 자브니면 왼 ᄑᆞᆯᄒᆡ ᄌᆞᄌᆡᄒᆞ야 졀셔믜 영쇽ᄒᆞᆫ 관뢰 되오 세 번 잡피면 목 ᄌᆞᆯ아 주기라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17a" n="2">귓거슬 도ᄌᆞᆨᄒᆞ면 죄ᄅᆞᆯ 더 주ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17a" n="3">가ᇰ도ᄂᆞᆫ 웃드미며 조차 ᄃᆞᆫ니ᄂᆞᆫ 노ᄆᆞᆯ 분간티 아니ᄒᆞ야 다 목 버힐 거시라</sent>
<sent type="theme" lang="chi" page="17a" n="1">殺人第十三</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17b-18a" n="1">사ᄅᆞᄆᆡ 며ᇰ이 지그기 듀ᇰᄒᆞᆫ 디라 뎌와 나왜 간겨기 업스니 포악ᄒᆞᆫ 사ᄅᆞ미 혹 ᄌᆡ믈 탐ᄒᆞ요ᄆᆞᆯ 인ᄒᆞ며 혹 원ᄉᆔ 되여 원마ᇰ을 인ᄒᆞ야 어드운 밤 사ᄅᆞᆷ 업슨 저긔 ᄀᆞ마니 주기^고 제 너기되 잘호라 ᄒᆞᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18a" n="1">하ᄂᆞᆯ히 아래 보시ᄆᆞᆯ 심히 ᄇᆞᆯ기 ᄒᆞ시고 귀시니 겨ᄐᆡ 인ᄂᆞᆫ 디라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18a" n="2">아모 제나 나타나 반ᄃᆞ시 아ᇰ어ᄅᆞᆯ 닙ᄂᆞ니 죄 업슨 사ᄅᆞᄆᆞᆯ 주기고 펴ᇰᄉᆡᇰᄋᆞᆯ 보젼ᄒᆞᆯ 졔 녜록브터 잇디 아니ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18a" n="3">법에 ᄭᅬᄒᆞ야셔 사ᄅᆞᄆᆞᆯ 주기매 읏듬으로 ᄒᆞᆫ 쟈ᄅᆞᆯ 목 버히고 손 디ᄒᆞᆫ 노ᄆᆞᆯ 목 ᄌᆞᆯ아 주기고 인ᄒᆞ야셔 ᄌᆡ므를 어든 노ᄆᆞᆫ 읏드미며 조차 ᄃᆞᆫ니ᄂᆞᆫ 노ᄆᆞᆯ 분간티 아니ᄒᆞ야</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18a-18b" n="4">목 버히고 노을 구러 사ᄅᆞᆷ 주기ᄂᆞᆫ 노ᄆᆞ란 목 버히고 ᄒᆞᆫ ᄃᆡ 사ᄂᆞᆫ 사ᄅᆞ믄 비록 져ᇰ을 아디 몯ᄒᆞ^나 뉴 이쳔 리ᄅᆞᆯ 보내고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18b" n="1">독ᄒᆞᆫ 약을 ᄥᅥ 사ᄅᆞᆷ 주긴 노ᄆᆞᆯ 목 버히고 부리 독ᄒᆞᆫ 벌어지며 ᄇᆡ여므로ᄥᅥ 사ᄅᆞᄆᆞᆯ 믈여 죽게 ᄒᆞᆫ 쟈ᄂᆞᆫ 목 버히고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18b" n="2">서근 ᄃᆞ리며 헌 ᄇᆡ과 기픈 므리며 즈러 수의ᄂᆞᆫ ᄃᆡ 부러 사ᄅᆞᆷ 소겨 디내며 건너여 죽게 ᄒᆞᄂᆞᆫ 노ᄆᆞᆫ 목 ᄌᆞᆯ아 주기라</sent>
<sent type="theme" lang="chi" page="18b" n="1">奴主第十四</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19a" n="1">죠ᇰ과 하ᇰ거슨 님금과 신하ᄋᆡ 부니 잇ᄂᆞ니 셤기믈 져ᇰ셔ᇰ을 다ᄒᆞ야 혹 어글츠디 말라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19a" n="2">법에 가댜ᇰ을 ᄭᅬᄒᆞ야 주기면 느ᇰ디ᄒᆞ야 주기고 티면 목 버히고 ᄭᅮ지ᄌᆞ면 목 ᄌᆞᆯ아 주기고 할면 댜ᇰ 일ᄇᆡᆨ 도녀니오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19a" n="3">가댜ᇰ의 아ᅀᆞᄆᆞᆯ 티며 ᄭᅮ지저도 그 죄 지그기 듀ᇰᄒᆞ니라</sent>
<sent type="title" lang="chi" page="19b" n="1">重刊警敏編終</sent>
</doc>
