<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc>
<meta>
	<title lang="kor">정속언해</title>
	<title lang="chi">正俗諺解</title>
	<volume n="0"/>
	<year n="1518"/>
	<photograph>이원주교수</photograph> <!--아무개 복사본, 국가기록유산, 디지털한글박물관 등-->
</meta>
<sent type="title" lang="chi" page="1a" n="1">孝父母</sent>
<sent type="title" lang="kor" page="1a" n="1">어버ᅀᅵ 효도ᄒᆞ욤</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="1a" n="1">사름믜 ᄒᆡᆼ실 효도만 크니 업슬ᄉᆡ 어버ᅀᅵ 효도ᄅᆞᆯ 몬져 ᄒᆞ노라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b" n="1">어버ᅀᅵᆫ ᄌᆞ셕긔 하늘와 ᄯᅡ ᄀᆞᄐᆞ니 고ᇰᄌᆡ 니ᄅᆞ샤ᄃᆡ</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="1b" n="1">고ᇰᄌᆞᄂᆞᆫ 큰 셔ᇰ인니신 어딘 아비라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b-2a" n="2">ᄌᆞ식기 난 세 ᄒᆡ 후에ᅀᅡ 어버ᅀᅵ 품믈 ᄠᅥ나ᄂᆞ니 모시예 ^ 닐우ᄃᆡ</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="2a" n="1">모시ᄂᆞᆫ 글 일홈미라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a" n="2">슬프고 슬플셔 어버ᅀᅵ 나를 슈구로이 나ᄒᆞ시샷다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a" n="3">ᄯᅩ 닐오ᄃᆡ 아비 날 나ᄒᆞ시고 어미 날 쳐내시니 덕분늘 갑포려 ᄒᆞ면 하ᄂᆞᆯᄀᆞᆮ티 ᄀᆞᆺ 업도다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a" n="4">그런 줄로 효ᄌᆞ의 어버이 셤교ᄆᆞᆫ 겨ᅀᅳ렌 덥게 ᄒᆞ고 녀름멘 서늘리 ᄒᆞ며 여ᅀᅳ름메 가 보아 ᄌᆞᆷ 재ᅀᆞᆸ고 새배 가 닐어시든 뵈ᅀᆞ오며 나갈 제 ᄉᆞᆲ고 가고 도라와 의식 뵈ᅀᆞ오며 옷 더우신가 치우신가 묻ᄌᆞ오며 므스거슬 자실고 묻ᄌᆞ오며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a" n="5">벼ᇰᄒᆞ시거든 약글 맛보아 바ᄌᆞ오며 허믈리 겨시거든 유화로이 간ᄒᆞ요ᄃᆡ 외오 너기셔 피 흐르게 티샤도 원마ᇰ티 마로리니 이 다 ᄌᆞ식긔 덕분네 ᄒᆞ욜 이리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a-2b" n="6">비록 가난ᄒᆞ야도 모로미 힘ᄡᅥ 사오나온 자실 거시라도 깃^거ᄒᆞ시게 호리니 오ᄂᆞᆯ날 내 어버ᅀᅵ 효도호미 후에 내 ᄌᆞ손니 나를 ᄯᅩ 진져ᇰᄒᆞ야 효도ᄒᆞᆯ 거시니 이 감으ᇰ의 ᄌᆞ연ᄒᆞᆫ 도리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2b" n="1">ᄒᆞ다가 아비ᄅᆞᆯ 고ᇰ겨ᇰ티 아니ᄒᆞ면 이ᄂᆞᆫ 하ᄂᆞᆯ 이쇼ᄆᆞᆯ 모ᄅᆞᄂᆞᆫ 디오 어미ᄅᆞᆯ ᄉᆞ라ᇰ티 아니ᄒᆞ면 이ᄂᆞᆫ ᄯᅡ 이쇼ᄆᆞᆯ 도<!--모-->ᄅᆞᄂᆞᆫ 디니 사ᄅᆞᆷ미 하ᄂᆞᆯ ᄯᅡ 이쇼ᄆᆞᆯ 모ᄅᆞ면 하ᄂᆞᆯ ᄯᅡ ᄉᆞ이예 잇디 몯ᄒᆞ리며 실려ᇰ들히 돕디 아니ᄒᆞ여 쟈ᇰᄎᆞᆺ 하ᄂᆞᆯ히 주기시거나 사름믜 ᄌᆡ홰어나 제 몸매 미츠리니 누를 허믈ᄒᆞ리오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2b" n="2">고ᇰᄌᆡ 니르샤ᄃᆡ 다ᄉᆞᆺ 가지 혀ᇰ벌 니블 이리</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="2b" n="1">다ᄉᆞᆺ 가짓 혀ᇰ벌ᄅᆞᆫ 피 조ᅀᅵ 고 버히기 발 버히기 블<!--불?--> 버히기 주기ᄂᆞᆫ 혀ᇰ벌리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2b" n="3">삼쳔 가지로ᄃᆡ 그 죄 브효만 크니 업스니라</sent>
<sent type="title" lang="chi" page="2b" n="1">友兄弟</sent>
<sent type="title" lang="kor" page="2b" n="1">혀ᇰ뎨 ᄉᆞ라ᇰᄒᆞ야 사괴욤</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="3a" n="1">어버이ᄂᆞᆫ 네 몸 난 듸오 혀ᇰ뎨ᄂᆞᆫ 내 ᄒᆞᆫ ᄃᆡ셔 난 거실ᄉᆡ 혀ᇰ뎨 사괴요ᄆᆞᆯ 버거 ᄒᆞ노라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b" n="1">골육긔 지극기 친ᄒᆞ니 혀ᇰ뎨만 ᄀᆞᆮᄐᆞ니 업스니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b" n="2">모시예 닐우ᄃᆡ 주거 사ᇰᄉᆞᄋᆡ 어려운 ᄃᆡ도 혀ᇰ뎨ᅀᅡ ᄉᆞ라ᇰᄒᆞᄂᆞ니라 ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b" n="3">ᄯᅩ 닐우ᄃᆡ 혀ᇰ뎨 집븨셔 사호고도 밧ᄀᆡ 간 녁 셔ᄂᆞ니라 ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b" n="4">혀ᇰ뎨의 친호미 몸ᄆᆞᆫ 다ᄅᆞ나 긔운니 ᄒᆞᆫ가지라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b-4a" n="5">주거 사ᇰᄉᆞ애 서르 에엿비 너기며 어려운 저긔 서르 구ᄒᆞ여 그 진짓 ᄆᆞᅀᆞᆷ미 가ᄀᆞᆨᄀᆞᆫ ᄉᆞ이예 ^ ᄆᆡ야ᇰ 나ᄂᆞ니 일로 아로니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a" n="1">혀ᇰ뎨의 친호ᄆᆞᆫ ᄒᆞᄅᆞ도 업디 몯ᄒᆞᆯ 거시로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a" n="2">샤ᇰ녜 다ᄅᆞᆫ 사ᄅᆞᆷᄆᆞᆯ 친히 너겨 혀ᇰ뎨라와 더ᄒᆞ리 잇ᄂᆞ니 그려도 처ᅀᅥᆷ믜 사괴다가 내죠ᇰ애 아니ᄒᆞ리 하거니와</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a" n="3">오직 혀ᇰ뎨ᄂᆞᆫ ᄒᆞᆫ 긔ᄆᆡᆨ의 친ᄒᆞᆫ 거시라 내죠ᇰ내 그치디 몯ᄒᆞ리니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a" n="4">처ᅀᅥ믜 거슯ᄧᅥ도 내죠ᇰ애 의식 화도ᇰᄒᆞ며 처ᅀᅥ믜 흐럿다가도 내죠ᇰ앤 ᄒᆞᆫ ᄃᆡ 몯ᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a" n="5">이 아ᅀᆞᆷ미라 ᄉᆞ라ᇰ호미 비룩 사ᄅᆞᆷᄆᆡ 얼린 ᄃᆞᆺ ᄒᆞ나 진실로 하ᄂᆞ래 근원ᄒᆞᆫ 거시로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a" n="6">샤ᇰ셔에 닐우ᄃᆡ</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="4a" n="1">샤ᇰ셔ᄂᆞᆫ 글월 일후미라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a" n="7">앗ᅀᅵ 하ᄂᆞᆯ희 혀ᇰ뎨 내신 ᄠᅳ들 혜디 아니ᄒᆞ여 혀ᇰ을 고ᇰ겨ᇰ티 아니ᄒᆞ면 혀ᇰ도 어버ᅀᅵ ᄌᆞ식 길어내요ᄆᆞᆯ 혜디 아니ᄒᆞ여 ᄀᆞ자ᇰ 아ᅀᆞᆯ ᄉᆞ라ᇰ티 아니ᄒᆞᄂᆞ다 ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a-4b" n="8">지여ᄒᆞᆫ 집븨셔 칼 가지고 사^화 골육글 소박ᄒᆞᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b" n="1">이ᄂᆞᆫ 제 손발ᄅᆞᆯ 버히며 제 짓 울흘 허러 ᄇᆞ료미니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b" n="2">ᄒᆞᄅᆞ 아ᄎᆞᆷ믜 어려운 일 잇거든 다ᄅᆞᆫ 사름믜게 구콰뎌 호미 어려우니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b" n="3">대ᄒᆞᆨ개 닐우듸 혀ᇰ의 도애도 올ᄒᆞ며 앗의 도애도 올ᄒᆞᆫ 훼ᅀᅡ 나랏 사ᄅᆞᄆᆞᆯ ᄀᆞᄅᆞ칠 거시라 ᄒᆞ도다</sent>
<sent type="title" lang="chi" page="4b" n="1">和室家</sent>
<sent type="title" lang="kor" page="4b" n="1">겨집과 화도ᇰ</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="4b" n="1">집븨 올티 아니호미 남진 겨집븨 화도ᇰ티 아니호ᄆᆞ로 조채니 사름미 쳐ᄌᆞ식과 화도ᇰᄒᆞ며 혀ᇰ뎨예 올ᄒᆞ면 어버ᅀᅵ 깃거ᄒᆞ밀ᄉᆡ 일가 화도ᇰ호ᄆᆞᆯ 버거 ᄒᆞ노라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b" n="1">남진 겨집븐 사름믜 근원니니 남진 겨집비 이신 훼ᅀᅡ 어버ᅀᅵ ᄌᆞ식기 이시리니 쥬역게</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="5b" n="1">쥬억<!--역-->근 글월 일홈미라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b" n="2">하ᄂᆞᆯ와 ᄯᅡ로 읏듬ᄒᆞ고 모시예 관져 편ᄂᆞ로 몬져 ᄒᆞ니</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="5b" n="2">관져ᄂᆞᆫ 모시 편며ᇰ이니 어딘 겨집븨 일 닐엇ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b" n="3">그려도 집블 올케 홀 뎐 모로미 몸 닷고모로 비릇ᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b" n="4">몸미 져ᇰᄒᆞ면 ᄒᆞᆫ 짓 안히 져ᇰᄒᆞ고 몸미 져ᇰ티 아니ᄒᆞ면 ᄒᆞᆫ 짓 안히 ᄯᅩ 져ᇰ티 아니ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b" n="5">녜 긔결리란 소니 기슴 ᄆᆡ어ᄂᆞᆯ 제 겨집비 슈반 머교ᄃᆡ 고ᇰ겨ᇰᄒᆞ야 손ᄀᆞ티 서르 ᄃᆡ졉ᄒᆞ거ᄂᆞᆯ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b-6a" n="6">구^졔란 소니 브리여 디나가다가 보고 거쳔ᄒᆞ여 태웃 벼슬를 ᄒᆞ이니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a" n="1">고ᇰᄌᆡ 모시ᄅᆞᆯ 닐그시다가 쳐ᄌᆞᄋᆡ 화도ᇰ호미 푸ᇰ뉴소ᄅᆡ 화도ᇰ홈과 ᄀᆞᆮ다 ᄒᆞ여 니른 듸 다ᄃᆞ라 기려 니ᄅᆞ샤ᄃᆡ 어버ᅀᅵᆫ 화슌ᄒᆞ린뎌 ᄒᆞ시니 사ᄅᆞ미 쳐ᄌᆞ와 화도ᇰᄒᆞ여ᅀᅡ 어버ᅀᅵ 즐겨ᄒᆞ리니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a" n="2">이ᄂᆞᆫ 남진 겨집븨 화도ᇰ호미 집븨 됴ᄒᆞᆯ ᄲᅮᆫ 아니라 진실로 어버ᅀᅴ ᄆᆞᅀᆞᆷᄆᆞᆯ 깃길 거시로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a" n="3">ᄯᅩ 죠ᇰ쳡블 ᄉᆞ라ᇰᄒᆞ고 져ᇰ쳐ᄅᆞᆯ 소박ᄒᆞ리 잇ᄂᆞᆫ니 모로놋ᄯᅡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a" n="4">겨집븐 나와 ᄒᆞᆫ가지니 어버ᅀᅴ 얼인 거시며 혀ᇰ뎨의 읏듬 삼ᄂᆞᆫ 거시라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a" n="5">ᄒᆞᆫ 번 어드면 죽도록 고티디 아니ᄒᆞ여 됴ᄒᆞᆫ 이려 슈고로온 이려 가난ᄒᆞ나 가ᅀᆞ며나 주그나 사나 ᄒᆞᆫ가지로 ᄒᆞᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a-6b" n="6">죠ᇰ쳡들흔 ^ ᄒᆞᆫ갓 집 아븨게 ᄉᆞ라ᇰᄒᆡ오져 ᄒᆞ여 괴이면 아니홀 일 입<!--업-->시 ᄒᆞ다가 ᄒᆞᄅᆞᆺ날 남진니 그르 도외면 ᄇᆞ리고 다ᄅᆞ닐 셤기ᄂᆞ니 므ᅀᅳ 일를 도라보료</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6b" n="1">모시예 닐우ᄃᆡ 겨지븨게 법 바텨 혀ᇰ뎨예 니르러 글로셔 나라ᄒᆞᆯ 다ᄉᆞ리ᄂᆞ니라 ᄒᆞ도다</sent>
<sent type="title" lang="chi" page="6b" n="1">訓子孫</sent>
<sent type="title" lang="kor" page="6b" n="1">ᄌᆞ식 손ᄌᆞ들 ᄀᆞᄅᆞ춈</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="6b" n="1">어버ᅀᅵ 효도 혀ᇰ뎨 ᄉᆞ라ᇰ 실개 화도ᇰᄒᆞ면 집비 됴히 도외리니 됴히 도욈 오라ᄆᆞᆫ ᄌᆞ손 어딜로매 이실ᄉᆡ ᄌᆞ손 ᄀᆞᄅᆞ춈ᄆᆞᆯ 버거 ᄒᆞ노라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b" n="1">셕착기 닐우ᄃᆡ</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="7b" n="1">셕착긴 녜 어딘 사름미라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b" n="2">ᄌᆞ셕글 ᄉᆞ라ᇰ커든 올ᄒᆞᆫ 일로 ᄀᆞᄅᆞ쳐 왼 일레 아니 가게 호리니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b" n="3">대뎌ᄒᆞᆫ 디 사ᄅᆞᆷ의 ᄌᆞ손니 가ᅀᆞ멸어나 귀커나 가난커나 미쳔커나 ᄯᅲᇰ에 묻디 말오 제 긔질리 초ᇰ며ᇰᄒᆞ니도 글 ᄇᆡ호디 아니티 몯ᄒᆞᆯ 거시며 어리고 사오나온 놈도 ᄒᆞᆫ ᄌᆡ죄나 아니티 몯ᄒᆞᆯ 거시라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b-8a" n="4">글 ᄇᆡ홈도 ᄒᆞᆫ갓 글 외^올 ᄲᅮ니 아니라 효도ᄒᆞ며 혀ᇰ 셤기며 튜ᇰ뎌ᇰᄒᆞ며 유신ᄒᆞ며 녜되며 올ᄒᆞᆫ 일이며 쳐ᇰ념ᄒᆞ며 붓그룜ᄒᆞ며 이런 일들흘 의논ᄒᆞ야 그 올ᄒᆞ며 외며 어딜며 사오나온 ᄯᅡᄒᆞᆯ 아라 후에 내 몸 도의여 나 어버이 빗내요미 다 글 ᄇᆡ호모로브터 터 잠ᄂᆞᆫ 거시니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8a" n="1">ᄌᆡ죄란 거슨 ᄌᆞ손ᄂᆡ 긔질 조차 ᄆᆡᇰᄀᆞ롤 디니 질박ᄒᆞ니런 녀름지이고 혬 잘 ᄒᆞ리런 흐ᇰ져ᇰ ᄒᆡ이고 교셔ᇰ 잇ᄂᆞ니런 고ᇰ쟈ᇰ을 ᄒᆡ욜 디니 텬하애 ᄇᆞ릴 사ᄅᆞᆷ미 업스며 ᄯᅩ ᄇᆞ릴 ᄌᆡ죄 업스니 ᄒᆞᆫ ᄌᆡ죄나 젼업ᄒᆞ면 크면 가ᅀᆞ멸에 되오 져거도 주으리디 아니ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8a-8b" n="2">이제 가ᅀᆞ면 지븨셔 그 어버이며 혀ᇰ들히 믿고 ᄌᆞ셔기며 아ᅀᆞᆯ ᄀᆞᄅᆞ치디 아니ᄒᆞ여 술와 겨집 탐ᄒᆞ^여 아니홀 일 업시 ᄒᆞ여 내죠ᇰ애 모미 주그며 지블 업게 ᄒᆞᆫ 후에ᅀᅡ 말며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8b" n="1">벼슬 로픈 지븨셔ᄂᆞᆫ 그 부혀ᇰ이 벼슬 믿고 ᄌᆞ뎨ᄅᆞᆯ ᄀᆞᄅᆞ치디 아니ᄒᆞ여 교만ᄒᆞ며 샤치ᄒᆞ며 바ᇰᄯᅢᄒᆞ여 아니홀 일 업시 ᄒᆞ여 내죠ᇰ애 제 몸과 아ᅀᆞᄆᆞᆯ 죽배에 ᄒᆞ고 마ᄂᆞ니 이 다 ᄀᆞᄅᆞ츌 이를 모ᄅᆞᆯᄉᆡ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8b" n="2">글워레 닐우ᄃᆡ ᄌᆞ셔글 금을 ᄀᆞᄃᆞᆨᄒᆞᆫ 그르세 주미 ᄒᆞᆫ ᄎᆡᆨ ᄀᆞᄅᆞ츔만 몯ᄒᆞ며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8b" n="3">ᄯᅩ 닐오ᄃᆡ 됴ᄒᆞᆫ 받 만ᄒᆞᆫ 고디 죠고맛 ᄌᆡ조 모매 둠만 ᄀᆞᆮ디 몯ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="title" lang="chi" page="8b" n="1">睦宗族</sent>
<sent type="title" lang="kor" page="8b" n="1">아ᅀᆞᆷᄃᆞᆯ와 화도ᇰ홈</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="8b" n="1">어버이 혀ᇰ뎨 쳐ᄌᆞ식긔 일 다ᄒᆞᆫ 훼ᅀᅡ 아ᅀᆞᆷ들희게 미츨 거시라 아ᅀᆞᆷ 화도ᇰ을 버거 ᄒᆞ노라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9b" n="1">ᄒᆞᆫ 근원노로셔 가ᄅᆞ리 논회여 나니 처ᅀᅥ믠 ᄒᆞᆫ 사ᄅᆞᄆᆡ 모미라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9b" n="2">한나벌<!--빌--> 존ᄒᆞᄂᆞᆫ 고로 뎍댜ᇰ ᄆᆞᆮᄌᆞ시글 고ᇰ겨ᇰᄒᆞ고 ᄆᆞᆮᄌᆞ식 고ᇰ겨ᇰᄒᆞᄂᆞᆫ 고로 아ᅀᆞᄆᆞᆯ 고ᇰ겨ᇰᄒᆞᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9b" n="3">아ᅀᆞᄆᆞᆯ 듀ᇰ히 아니 너교미 이ᄂᆞᆫ 그 하나빌 듀ᇰ히 아니 너교미라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9b-10a" n="1">녜 셔ᇰ인니 인져ᇰ을 짐쟉ᄒᆞ샤 다ᄉᆞᆺ 가짓 모ᇰ사ᇰ옷 니블 법블 ᄆᆡᇰᄀᆞ라 골유글 니ᅀᅥ 친ᄒᆞ니 머니ᄅᆞᆯ ᄀᆞᆯᄒᆡ여 며ᇰ일ᄢᅴ 아ᅀᆞᆷ 모도아 음식 머고ᄃᆡ 어버ᅀᅴ ᄎᆞ례로 안쳐 사라신 저긘 은혜로ᄡᅥ 서르 ᄉᆞ라ᇰᄒᆞ고 죽거든 거사ᇰ옷 니버 서르 보ᄂᆞ니 이^리 ᄒᆞ면 아ᅀᆞ미 하도 ᄒᆞᆫ 사ᄅᆞᆷ애 다ᄅᆞ디 아니ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a" n="1">이제ᄂᆞᆫ 푸ᇰ쇼기 날로 사오나와 그 어버일 고ᇰ겨ᇰ티 아니커니 ᄒᆞᄆᆞᆯ며 그 하나비여 그 어버일 ᄉᆞ라ᇰ티 아니커니 ᄒᆞᄆᆞᆯ며 그 아ᅀᆞ미여 아ᅀᆞ미 뎐디ᄅᆞᆯ 둣거든 조쳐 가지고져 너기며 아ᅀᆞ미 ᄌᆡ보ᄅᆞᆯ 둣거든 후리텨 앗고져 너기며 아ᅀᆞ미 어딘니 잇거든 그치와다 믜여ᄒᆞ며 아ᅀᆞ미 허므리 잇거든 닐어내여 분포ᄒᆞᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a" n="2">제 죠ᇰᄋᆞᆫ 고기밥을 슬ᄒᆞ여 호ᄃᆡ 아자비ᄂᆞᆫ 아ᄎᆞᆷ도 주으려시며 고마ᄂᆞᆫ 비단깁을 니벗거든 아ᅀᆞᄆᆞᆫ 벌거바삿ᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a" n="3">이 다 하ᄂᆞᆯ히 올히 아니 너겨 한어버ᅀᅵ도 뎌ᄉᆡᇰ애셔 필연 니마 ᄧᅴᆼ긔오 뒤 돕디 아니ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a" n="4">녜긔예 닐오ᄃᆡ</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="10a" n="1">녜긔ᄂᆞᆫ 글월 일홈미<!--이?-->라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a" n="5">하나빌 존ᄒᆞᄂᆞᆫ 고로 뎍댜ᇰ ᄆᆞᆮᄌᆞ식 고ᇰ겨ᇰᄒᆞ고 ᄆᆞᆮᄌᆞ식을 고ᇰ겨ᇰᄒᆞᄂᆞᆫ 고로 사ᄅᆞ미 효도ᄅᆞᆯ 아ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="title" lang="chi" page="10b" n="1">厚親誼</sent>
<sent type="title" lang="kor" page="10b" n="1">어믜편 혼인편 아ᅀᆞᆷ 사괴욤</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="10b" n="1">아븨 녁근 도ᇰ셔ᇰ엣 아ᅀᆞᆷ미오 어믜 녁근 이셔ᇰ엣 아ᅀᆞᆷ미니 어믜편 혼인편 아ᅀᆞᆷ 후히 홈믈 버거 ᄒᆞ노라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a" n="1">사ᄅᆞᆷ미 제 도ᇰ셔ᇰ 아ᅀᆞᆷ 듀ᇰ히 너교ᄆᆞᆯ 알오도 ᄯᅩ 어믜 녁 아ᅀᆞᆷ도 이시며 겨지븨 녁 아ᅀᆞᆷ도 이시며 오란 조샤ᇰ앳 사돈도 이시며 새로 지ᅀᅳᆫ 사돈도 잇ᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a" n="2">사ᄅᆞ미 겨지븨 녁 새 아ᅀᆞ므런 듀ᇰ히 너겨 ᄉᆞ라ᇰ호ᄃᆡ 어믜 녁 아ᅀᆞᄆᆞ란 어엿비 녀겨 ᄉᆞ라ᇰᄒᆞ리 져그니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a-11b" n="3">어믜 녁 아ᅀᆞᄆᆞᆯ ᄉᆞ라ᇰ티 아니ᄒᆞ면 오란 사도ᄂᆡ게 깃게라 슬헤라 됴쿠지 서르 ^ 사름 브리디 아니홈ᄆᆞᆯ 아랄 디로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b" n="1">이ᄂᆞᆫ 어믜 녀글 듀ᇰ히 아니 너기면 그 어미를 브효ᄒᆞᄂᆞᆫ 디오 오란 사돈ᄂᆞᆯ 듀ᇰ히 아니 너기면 그 조샤ᇰ을 고ᇰ겨ᇰ 아니ᄒᆞᄂᆞᆫ 디라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b" n="2">녜 님구미 몸ᅀᅩ 어딘 일 ᄒᆞ시고 ᄯᅩ 마ᅀᆞᆯ ᄆᆡᇰᄀᆞ라 ᄀᆞᄅᆞ칠 스스ᇰ을 두시니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b" n="3">도ᇰ셔ᇰ 이쇼ᄆᆞ로 ᄀᆞᄅᆞ쳐 화도ᇰ케 ᄒᆞ시며 이셔ᇰ 이쇼ᄆᆞᆯ ᄀᆞᄅᆞ쳐 사괴에 ᄒᆞ시니 ᄒᆞᆫ갓 ᄀᆞᄅᆞ치모로 좃디 아니ᄒᆞᆯ가 ᄒᆞ샤</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b" n="4">도ᇰ셔ᇰ 화도ᇰ티 아니ᄒᆞ며 이셔ᇰ 사괴디 아니ᄒᆞᄂᆞᆫ 혀ᇰ벌를 두시니 그러ᄒᆞ면 이셔ᇰ 사괴요ᄆᆞᆯ 녯 님고미 듀ᇰ히 너기샷다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b" n="5">모시예 닐오ᄃᆡ 내 어믜 오라빌 보니 어미 잇ᄂᆞᆫ ᄃᆞᆺ ᄒᆞ예라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b" n="6">ᄯᅩ 닐오ᄃᆡ 혼이ᄂᆡ 젼ᄎᆞ로 네게 와 사노라 ᄒᆞ도다</sent>
<sent type="title" lang="chi" page="11b" n="1">恤隣里</sent>
<sent type="title" lang="kor" page="11b" n="1">이웃 ᄆᆞᅀᆞᆯᄒᆞᆯ 어엿비 너굠</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="12a" n="1">친ᄒᆞ니로브터 먼 듸 미츨 거시라 이웃 어엿비 너교ᄆᆞᆯ 버거 ᄒᆞ노라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12b" n="1">지븨 이웃 이쇼미 모ᄃᆞᆫ 남기 수프리 도의여ᅀᅡ ᄇᆞᄅᆞᆷ 비 ᄀᆞ리옴 ᄀᆞᆮᄐᆞ니 ᄆᆡᇰᄌᆡ 니ᄅᆞ샤ᄃᆡ</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="12b" n="1">ᄆᆡᇰᄌᆞᄂᆞᆫ 큰 현인니신 어딘 아비라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12b" n="2">스골 바ᄐᆞᆯ ᄒᆞᆫ 들헤 ᄒᆞ야 나며 들 제 서르 벋ᄒᆞ야 딕킈여 보ᄆᆞᆯ 서르 도으며 벼ᇰ에 서르 잡드느니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12b-13a" n="3">쥬례란 글워레 ᄒᆞ요ᄃᆡ 다ᄉᆞᆺ 지브로 ᄒᆞᆫ 비ᄅᆞᆯ ᄆᆡᇰᄀᆞ라 서르 보인케 ᄒᆞ며 다ᄉᆞᆺ 비로 ᄒᆞᆫ 녀를 ᄆᆡᇰᄀᆞ라 서르 ᄉᆞ라ᇰ케 ᄒᆞ며 다ᄉᆞᆺ 녀로 ᄒᆞᆫ 족을 ᄆᆡᇰᄀᆞ라 서르 소ᇰ자ᇰ케 ᄒᆞ며 다ᄉᆞᆺ 족그로 ᄒᆞᆫ 다ᇰ^을 ᄆᆡᇰᄀᆞ라 서르 구케 ᄒᆞ며 다ᄉᆞᆺ 다ᇰ으로 ᄒᆞᆫ 쥬를 ᄆᆡᇰᄀᆞ라 서르 도아 주게 ᄒᆞ며 다ᄉᆞᆺ 쥬로 ᄒᆞᆫ 햐ᇰ을 ᄆᆡᇰᄀᆞ라 서르 손 삼게 ᄒᆞᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13a" n="1">긔 ᄇᆡᆨ셔ᇰ으로 ᄒᆞ여곰 깃거 사괴여 화도ᇰᄒᆞᆯ 푸ᇰ쇽 도외오려 ᄒᆞᄂᆞᆫ 디라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13a" n="2">가난ᄒᆞ고 이우즐 사괴면 이신 것 업슨 거슬 가이 서르 거느리치고 가ᅀᆞ멸오 이우즐 사괴면 밧븐 제 이셔도 서르 구완ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13a" n="3">이 졔 이쇼ᄃᆡ 이우즐 ᄉᆞ라ᇰ티 아니ᄒᆞ여 시혹 ᄌᆡ보로 서르 섯거셔 사화 그위 죠ᇰᄒᆞ며 시혹 쳐ᄌᆞ셕긔 입힐호모로 불로ᄒᆡ여 가 ᄆᆞᅀᆞ미 가엿구워 더 긔운니 ᄀᆞᆮ디 아니라 잠ᄭᅡᆫ 어려운 일 어더도 이웃ᄃᆞᆯ히 안자셔 보고 구ᄒᆞᆯ 줄 모ᄅᆞᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13a" n="4">그ᄂᆞᆫ 샤ᇰ녜 이웃 사괴욜 주를 모로ᄆᆞ로 그러ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13a-13b" n="5">녜 닐^우ᄃᆡ 덕기 호온자 아니라 모ᄃᆡ 이우지 잇ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="title" lang="chi" page="13b" n="1">愼交友</sent>
<sent type="title" lang="kor" page="13b" n="1">버들 삼가아 사괴라</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="13b" n="1">그 너<!--더-->게 나ᅀᅡ가려 홀 뎐 모로미 버듸게 ᄌᆞ뢰ᄒᆞᆯ 거시라 벋 삼가아 사괴욤ᄆᆞᆯ 버거 ᄒᆞ노라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14a" n="1">벋디란 거슨 그 덕글 벗 삼ᄂᆞ니 님굼므로브터 샤ᇰᅀᅵᆫ네 니르히 뉘 아니 벋들 ᄌᆞ뢰ᄒᆞ여 덕글 일우리오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14a-14b" n="2">이런 줄로 덕글 나ᅀᅡ갈딘댄 벋디 서르 ᄀᆞᄅᆞ쳐 유익게 ᄒᆞ고 ᄌᆡ조ᄅᆞᆯ 홀 뎐 버디 고티힐훈 고ᇰ이 잇고 일를 홀 뎐 벋디 그 가이 ᄒᆞ욜 일를 인도ᄒᆞ^고 몯 미치<!--처--> 간 듸ᄅᆞᆯ 돕ᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="1">그러홈모로 사름ᄆᆡ 큰 인륜니 다ᄉᆞᆺ 가지로ᄃᆡ 벋디 ᄒᆞᆫ나해 혜ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="2">요</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="14b" n="1">사름</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="3">ᄀᆞᆮ 슌</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="14b" n="2">사름</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="4">ᄀᆞᄐᆞ시니 님굼도 이시며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="5">이윤</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="14b" n="3">사름</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="6">부열</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="14b" n="4">사름</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="7">쥬고ᇰ</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="14b" n="5">사름</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="8">쇼고ᇰ</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="14b" n="6">사름</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="9">ᄀᆞᄐᆞ신니 신해 도ᄋᆡ샤도 다 ᄒᆞᄅᆞ도 벋 업시 몯ᄒᆞ시더니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="10">시졀리 사오나와 님구미시며 신해며 아비며 ᄌᆞ셕기며 남진니며 겨집비며 얼운니며 아ᄒᆡ 그 도ᄅᆞᆯ 좃디 아니호ᄆᆞᆫ 다 어딘 스스ᇰ 벋디 도와 인도ᄒᆞ리 업스모로 그러ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="11">그러ᄒᆞ나 어딘 벋도 이시며 사오나온 벋도 잇ᄂᆞ니 어딘 버든 보ᄇᆡ화 달마 어딘 이를 ᄒᆞ고 사오나온 버든 보ᄇᆡ화 달마 왼 일를 ᄒᆞᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b-15a" n="12">이 버들 삼가 사괼 일리라 삼갈딘댄 그 어딘 니란 ᄀᆞᆯᄒᆡ여 좃고 어디디 아니ᄒᆞ니란 머^리 홀 디라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15a" n="1">녜 닐우ᄃᆡ 고디식ᄒᆞ니 유신ᄒᆞ니 듣본 일 하닐 벋ᄒᆞ면 유익ᄒᆞ고 편편코 ᄉᆞᆯ가오니 셔ᇰ 부드러우니 ᄂᆞᆷ 기리<!--려?--> 입 재닐 벋ᄒᆞ면 유해ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="title" lang="chi" page="15a" n="1">待幹僕</sent>
<sent type="title" lang="kor" page="15a" n="1">죠ᇰ들 ᄃᆡ졉ᄒᆞ여 브리욤</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="15a" n="1">덕게 나ᅀᅡ가ᄆᆞᆫ 벋듸게 ᄌᆞ뢰ᄒᆞ고 집븻 일 ᄒᆞ요ᄆᆞᆫ 읏듬죠ᇰ을 ᄀᆞᆯᄒᆡᆯ 거시라 죠ᇰ ᄃᆡ졉ᄒᆞ길 버거 ᄒᆞ노라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15b" n="1">하ᇰ것시 죠ᇰ의게 그 집블 거느려셔 이를 맛디고 죠ᇰ이 하ᇰ거싀 ᄀᆞᆺ게 음식글 울어러셔 그 ᄀᆞᆺᄇᆞᆫ 일 ᄃᆡ신ᄒᆞᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15b" n="2">엄엄히 고티면 아래사ᄅᆞᆷ미 간쇄ᄅᆞᆯ 바ᇰ죠ᇰ히 몯ᄒᆞ고 관호ᇰ히 거느리면 아랫사ᄅᆞᆷ미 덕 니버 그 은혜를 ᄉᆞ라ᇰᄒᆞ리니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15b-16a" n="3">그럴ᄉᆡ 죠ᇰ이 ᄆᆞᅀᆞᆷᄭᆞ자ᇰ 하ᇰ것 ^ 셤기고 하ᇰ것ᄉᆞᆫ ᄡᅳᆯ 거ᄉᆞ로 죠ᇰ을 쥐주ᄂᆞ니 죠ᇰ과 하ᇰ거시 ᄒᆞᆫ ᄆᆞᅀᆞᆷ모로 힘스면 집븻 이리 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16a" n="1">ᄒᆞ다가 너므 미더 ᄉᆞ이옛 마레 저허 다 맛디고 나는 지븨 편안히 이쇼ᄆᆞᆯ 됴히 녀기면 이ᄂᆞᆫ ᄭᅩ리 커 휘ᄯᅩ로디 몯ᄒᆞ며 갈ᄌᆞᆯᄋᆞᆯ 갓고로 자밧고 몰롬 ᄀᆞᄐᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16a" n="2">차홉다 죠ᇰ은 가ᇰᄒᆞ고 하ᇰ거슨 약ᄒᆞ며 그위런 여위우고 아름뎌런 ᄉᆞᆯ지우미 녜며 이젯 ᄇᆞᆯᄀᆞᆫ 거우뢰라 읏듬도이 미들 죠ᇰ이 며치료 하ᇰ거싀 몸가지ᄆᆞᆯ 관호ᇰᄒᆞ며 엄엄히 ᄃᆡ졉호매 잇ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16a" n="3">ᄉᆞ마온고ᇰ이 니르샤ᄃᆡ 믈의 가댜ᇰ이 모로미 례법ᄇᆞ로 집븻 사름믈 졔어ᄒᆞ야 소임믈 논화 이를 맛뎌 ᄒᆞ라 고찰호리라</sent>
<sent type="title" lang="chi" page="16b" n="1">謹喪祭</sent>
<sent type="title" lang="kor" page="16b" n="1">사ᇰᄉᆞ 졔뎐ᄂᆞᆯ 조심ᄒᆞ욤</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="16b" n="1">사름믜 ᄒᆞ묠<!--욜--> 도리를 ᄇᆞᆯ겨든 사ᇰᄉᆞ 졔뎐 홀 례되 ᄯᅩ 듀ᇰᄒᆞᆯᄉᆡ 사ᇰᄉᆞ 졔뎐 삼가ᄆᆞᆯ 버거 ᄒᆞ노라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17a" n="1">큰 효도ᄂᆞᆫ 모미 ᄆᆞᆺ도록 어버일 ᄃᆞᅀᅡ ᄒᆞᄂᆞ니 ᄀᆞᆺ 업슨 은혜ᄅᆞᆯ 엇디 삼 년 모ᇰ사ᇰᄋᆞ로 갑ᄑᆞ리오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17a-17b" n="2">셔ᇰ인니 ᄒᆞᆫ갓 법졔ᄅᆞᆯ 넘도 아니ᄒᆞ며 몯 밋도 아니케 삼 년ᄂᆞᆯ 짐쟉ᄒᆞ여 ᄆᆡᇰᄀᆞᆫᄃᆞᆯ 효ᄌᆞᄋᆡ ᄆᆞᅀᆞ미 ᄒᆞᆯ리나 그 어버일 니ᄌᆞ려 삼 년 아래 긔년 복졔도 이시며 대고ᇰ 쇼고ᇰ ^ 싀마 복졔도 잇ᄂᆞ니 다 친ᄒᆞ니 머니ᄅᆞᆯ 혜여 드ᇰ뎨ᄅᆞᆯ ᄆᆡᇰᄀᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17b" n="1">샤ᇰ녜 사ᄅᆞ미 햐ᄀᆞᆫ 복졔 모ᄅᆞᆯ ᄲᅮᆫ니 아니라 삼 년 모ᇰ사ᇰ애도 됴ᄒᆞᆫ 밥 머그며 됴ᄒᆞᆫ 옷 니버 아니홀 일 업시 ᄒᆞᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17b" n="2">이 고ᇰᄌᆞ의 ᄌᆡ예 외요ᄆᆞᆯ ᄎᆡᆨᄒᆞ샤미라</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="17b" n="1">ᄌᆡ여ᄂᆞᆫ 고ᇰᄌᆞᆺ 뎨ᄌᆡ니 모ᇰ사ᇰ을 더러 ᄒᆞ여지라 ᄒᆞ여ᄂᆞᆯ 고ᇰᄌᆡ 외다 ᄒᆞ시니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17b" n="3">그러나 셰쇽기 소ᇰ자ᇰ을 진짓 일런 힘ᄡᅥ 아니ᄒᆞ고 헛이를 슈ᇰ샤ᇰᄒᆞ여 쇽졀업슨 불ᄉᆞ ᄒᆞ여 소ᇰ자ᇰᄒᆞᆯ 제 개번 ᄃᆞᆯ오 ᄌᆡᆼ 붑쟈ᇰ 두드려 일시예 됴히 보ᄆᆞᆯ 좃고 주근 사름믜게 무익호ᄆᆞᆯ 혜디 아니ᄒᆞ여 일로 셰간ᄂᆞᆯ 배여 ᄌᆞ손늬 시름믈 주리 만ᄒᆞ니 엇디 효되라 ᄒᆞ리오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17b" n="4">고ᇰᄌᆡ 니르샤ᄃᆡ 례되 샤치호ᄆᆞ론 검박호미 올코 사ᇰᄉᆡ애 ᄀᆞ초 호ᄆᆞ론 슬허호미ᅀᅡ 올ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="title" lang="chi" page="18a" n="1">重墳墓</sent>
<sent type="title" lang="kor" page="18a" n="1">분묘ᄅᆞᆯ 듀ᇰ히 간ᄉᆞ홈</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="18a" n="1">됴ᄒᆞᆫ 듸 보아 안자ᇰ호미 사ᇰᄉᆞ 졔뎐네 ᄸᅳᆫ 거실ᄉᆡ 분묘 듀ᇰ호ᄆᆞᆯ 버거 ᄒᆞ노라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18b" n="1">ᄌᆞ손ᄂᆡ 어버ᅀᅴ게 남기 ᄒᆞᆯ긔게 ᄀᆞᆮᄐᆞ니 ᄒᆞᆯ기 됴ᄒᆞ면 남기 셔ᇰᄒᆞ고 ᄒᆞᆯ기 마ᄆᆞᄅᆞ면 남기 이우ᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18b" n="2">어버ᅀᅵ 편안ᄒᆞ면 ᄌᆞ손니 번연ᄒᆞ고 어버이 편안티 아니ᄒᆞ면 ᄌᆞ손니 사오내 도ᄋᆡᄂᆞᆫ 그리 번드기 그러니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18b" n="3">분묘ᄂᆞᆫ 하나버ᅀᆡ 가ᄂᆞᆫ 듸라 ᄌᆞ손 이쇼ᄆᆞᆯ 귀히 너교ᄆᆞᆫ 죽거든 분ᄆᆈ의게 이실가 ᄒᆞ예니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18b-19a" n="4">분묘ᄅᆞᆯ 슈호티 아니ᄒᆞ^고셔 후ᄌᆞ손니 어딜와뎌 호미 믌 근윈<!--원-->ᄂᆞᆯ 여위에 코셔 흘로미 길와뎌 홈과 ᄀᆞᆮᄐᆞ니 어듸 이런 리 이시료</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19a" n="1">녜 후산선ᄉᆡᇰ이 글 지ᅀᅥ 니르샤ᄃᆡ</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="19a" n="1">후산션ᄉᆡᇰ이 견시 위ᄒᆞ며<!--여--> ᄉᆞ뎌ᇰ긔를 지ᅀᅳ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19a" n="2">분묘앳 남글 보고 ᄌᆡ목 삼고져 너기며 섭블 보고 뷔여 딛고져 너기며 무덤믈 보고 겟 거슬 내오져 너기ᄂᆞ다 ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19a" n="3">ᄒᆞᄆᆞᆯ며 분묘앳 나모 버히면 나라히 죄 주시고 무덤을 파내닌 큰 죄ᄅᆞᆯ 닙ᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19a" n="4">ᄌᆞ손니 샤ᇰ녜 분묘 간ᄉᆞ호모로 ᄆᆞᅀᆞᆷ을 머그면 하나버ᅀᅵ 뎌ᄉᆡᇰ애셔 편안ᄒᆞ야 ᄌᆞ손니 이ᄉᆡᇰ애셔 복글 니브리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19a" n="5">효겨ᇰ에 닐우ᄃᆡ 무들 듸를 문복ᄒᆞ여 안자ᇰᄒᆞ라 ᄒᆞ도다</sent>
<sent type="title" lang="chi" page="19a" n="1">遠淫祀</sent>
<sent type="title" lang="kor" page="19a" n="1">쇽졀업슨 님신 이바디 말라</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="19b" n="1">사ᇰᄉᆞ 졔뎐 분묘ᄂᆞᆫ 삼가 듀ᇰ히 너길 거시어니와 다ᄅᆞᆫ 귀신들 아다ᇰᄒᆞ여 ᄌᆞ존<!--손--> 이바ᄃᆞᄆᆞᆫ 간댄 거시라 쇽졀업시 이받졔ᄉᆞ 아니홈ᄆᆞᆯ 버거 ᄒᆞ노라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a" n="1">졔ᄉᆞ홀 녜 각각 차드ᇰ 이셔 번드기 서르 섯디 몯ᄒᆞᆯ 거시라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a" n="2">진 시절브터 한 시절브터 겨ᇰᄉᆞ 도류의게 소가 귀신니며 신셔ᄂᆡ 거즛 괴이ᄒᆞᆫ 말리 만히 나ᄃᆞᆮ니며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a" n="3">ᄯᅩ 닐오ᄃᆡ 급피 주거 녀ᇰ티 아니ᄒᆞᆫ 귓거시라 ᄒᆞ건마ᄂᆞᆫ 긘ᄃᆞᆯ 엇디 식니ᄒᆞᄂᆞᆫ 어딘 사ᄅᆞ미 아니료</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a" n="4">셰쇼개 스스ᇰ이 간대로 비셰원 호미 미츄미 심ᄒᆞ야</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a" n="5">션화ᇰ 이바ᄃᆞ며 햐ᇰ도 무ᅀᅥ ᄇᆡ예 가 놀며 ᄆᆞᆯ ᄐᆡ와 놀며 믈ᄭᅧᄅᆞᆯ ᄇᆞᆯ오며 화살 가지고 노라 므듸므듸예 법 저티 아니코 져믄 사ᄅᆞᆷ 모도고 복글 구ᄒᆞ고 ᄋᆡ글 면ᄒᆞ여지라 ᄒᆞ야</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a-20b" n="6">바ᇰᄌᆞ히 아다ᇰᄒᆞ여 너므 탐ᄒᆞ^ᄂᆞ니 가챠ᄒᆞ여 왼 이를 만히 ᄒᆞ면 이바다도 귀시니 음햐ᇰ티 아니코 진실로 니예 올히 ᄒᆞ면 비셰원 아니ᄒᆞ여도 귀시니 복글 주리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20b" n="1">주역에 닐오ᄃᆡ 하ᄂᆞ리 도오시니 됴코 브리ᄒᆞᆫ 이리 업도다</sent>
<sent type="title" lang="chi" page="20b" n="1">務本業</sent>
<sent type="title" lang="kor" page="20b" n="1">녀름지ᅀᅵ 힘서 ᄒᆞ욤</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="20b" n="1">햐ᇰ도 무ᅀᅥ 님신 이받노라 쇽졀업시 몯ᄀᆞ지ᄒᆞᆯᄉᆡ 녀름지이 힘스믈 버거 ᄒᆞ노라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21b" n="1">녜 ᄇᆡᆨ셔ᇰ 도의리 네 가지니 냐ᇰ반과 녀름지ᅀᅳ리와 고ᇰ쟈ᇰ와치와 흐ᇰ져ᇰ와치라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21b" n="2">냐ᇰ바니 글ᄒᆞ기를 브즈러니 ᄒᆞ면 가이 모ᄆᆞᆯ 어딜에 ᄒᆞ야 벼슬ᄒᆞ리며 녀름지ᅀᆞ리 받가리를 브즈러니 ᄒᆞ면 가이 곡셔글 마니 두어 주으리며 치위를 면ᄒᆞ며 고ᇰ쟈ᇰ이 셔ᇰ녀ᇰ을 브즈러니 ᄒᆞ면 가이 ᄡᅳᆯ 거슬 ᄆᆡᇰᄀᆞ라 옷바ᄇᆞᆯ 밧고며 흐ᇰ져ᇰᄒᆞ리 ᄃᆞᆫ니기를 브즈러니 ᄒᆞ면 가이 ᄌᆡ보ᄅᆞᆯ 사하 두어 이신 것 업슨 것 샤ᇰ토ᇰᄒᆞ리니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21b" n="3">네 일른 녜며 이제 ᄇᆡᆨ셔ᇰ의 사롤 이리라 우호로 어버이를 셤기며 아래로 쳐ᄌᆞ식글 쳐 됴ᄒᆞᆫ ᄒᆡ예ᄂᆞᆫ 죽도록 ᄇᆡ브로고 사오나온 ᄒᆡ예도 주그믈 면ᄒᆞᄂᆞ니 그 근보ᄂᆞᆯ 힘서 ᄉᆡᇰ계ᄅᆞᆯ 일티 아니ᄒᆞᆫ 타시라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21b-22a" n="4">이젠 이를 힘ᄡᅳ디 아니ᄒᆞ^야 손 들오 즐겨 노ᄂᆞᆫ 사ᄅᆞᆷ미 어버ᅀᅴ ᄀᆞᄅᆞ치ᄆᆞᆯ 좃디 아니ᄒᆞ고 쳐ᄌᆞ식 치ᄆᆞᆯ 도라보디 아니ᄒᆞ여 밧고로 빗ᅀᅥ ᄂᆞᄆᆞᆯ 깃기며 사롤 이를 니저 욕시믈 조차 차 ᄑᆞᄂᆞᆫ 지븨 가 쟈ᇰ긔 바독 ᄒᆞ며 술지븨 가 노녀 구의 죠ᇰ 닐와다 ᄌᆡ믈 후려 아이ᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22a" n="1">이런 사ᄅᆞᆷᄆᆞᆫ 불회 업슨 남기며 근원 업슨 므리 ᄀᆞᆮᄐᆡ여 시저리 됴ᄒᆞ면 시혹 사롤 줄도 이시려니와 사오나온 ᄒᆡ면 모다가 도ᄌᆞ기 도의여 굴허ᇰ에 구으럼 죽ᄂᆞ니<!--一蓑文庫本： ‘도적이 되지 않으면 則 구렁에 굴러 죽는다’로 해석함.--> 그 근본ᄂᆞᆯ 힘ᄡᅳ디 아니ᄒᆞ야 ᄉᆡᇰ계ᄅᆞᆯ 일ᄒᆞᆫ 타시라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22a" n="2">효겨ᇰ에 닐오ᄃᆡ 하ᄂᆞᆯ 도ᄅᆞᆯ ᄡᅳ며 ᄯᅡᄒᆡ 니를 인ᄒᆞ야 모ᄆᆞᆯ 삼가 존졀ᄒᆞ야 ᄡᅥ 부모ᄅᆞᆯ 효야ᇰ호미 이 샤ᇰ해 사ᄅᆞᆷᄆᆡ 효되라</sent>
<sent type="title" lang="chi" page="22a" n="1">收田租</sent>
<sent type="title" lang="kor" page="22a" n="1">바ᄐᆡᆺ 고ᇰ셰 날독 바돔</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="22b" n="1">근본ᄂᆞᆯ 힘서 코도 ᄯᅩ 받가릴 힘서 ᄒᆞ여 받ᄐᆡᆺ 낙ᄉᆞᆯ 바ᄃᆞᆯ 거실ᄉᆡ 받ᄐᆡᆺ 고ᇰ셰 바도ᄆᆞᆯ 버거 ᄒᆞ노라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23a" n="1">고ᇰ셰옷 이시면 그우일리 잇고 받님재 이시면 받 어우리 ᄒᆞ리 잇ᄂᆞᆫ 거시니 받님자ᄂᆞᆫ 그우일리 하ᄆᆞᆯ 근심ᄒᆞ고 어우리 ᄒᆞ린 고ᇰ셰 너므 되요ᄆᆞᆯ 근심ᄒᆞᄂᆞ니 받님재 그우일 근심호미 곧 어우리의 고ᇰ셰 근심호미라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23a-23b" n="2">받 갈 사ᄅᆞᄆᆡ 조셰와 님자ᄒᆡ 귀시리 져ᇰᄉᆞ애 관계^호미 이러니 그런 고로 ᄇᆡᆨ셔ᇰ의 사로미 브즈런호매 잇ᄂᆞ니 브즈런ᄒᆞ면 업서티 아니ᄒᆞ리며 못 파 뎨언 마ᄀᆞ며 녀름 지ᅀᅳᆯ 연자ᇰ을 됴히 ᄒᆞ며 받ᄐᆡ 걸우ᄆᆞᆯ 드릴ᄉᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23b" n="1">벼 거두어 드려 우흐로 그윗 고ᇰ셰ᄅᆞᆯ 그르 아니코 아래로 어버ᅀᅵ 쳐ᄌᆞ식글 치리니 받님자도 어우리의 슈구ᄅᆞᆯ 혜여 볘 닉디 아닌 제 곡식글 ᄭᅮ이고 기리ᄅᆞᆯ 쟈기 바ᄃᆞ며 볘 닉거든 마되ᄅᆞᆯ 펴ᇰ히 ᄒᆞ여 바도리니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23b" n="2">그리 아니ᄒᆞ면 ᄒᆞᆫ ᄒᆡ 슈구ᄒᆞ여 뷔욘 벼로 ᄌᆞ래 미슈ᄒᆞᆫ 거슬 갑디 몯ᄒᆞ여 올 슈귀 젼년 셜우미라와 더으<!--오?-->리니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23b" n="3">ᄒᆞᆫ가짓 사름미 ᄒᆞᆫ갓 모도옴미 ᄀᆞᆮ디 아니ᄒᆞ며 긔우니 다ᄅᆞᆯ ᄲᅮ니니 받님자 어우리 ᄒᆞ리 서르 붓도도ᄃᆞᆺ ᄒᆞ여ᅀᅡ 가히 오라리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23b-24a" n="4">그위예 원 도ᄋᆡ리도 ᄯᅩ ᄇᆡᆨ셔ᇰ의 시름믈 시름ᄒᆞ^야 시졀 긔후ᄅᆞᆯ 됴화케 ᄒᆞ야ᅀᅡ ᄇᆡᆨ셔ᇰ의 며ᇰ을 살아 나라ᄒᆞᆯ 오라게 ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24a" n="1">ᄆᆡᇰᄌᆡ 니ᄅᆞ샤ᄃᆡ 일ᄇᆡᆨ 이럼 바ᄐᆞᆯ 시절를 앗디 아니ᄒᆞ면 여듧 입 칠 지비 가이 주으리디 아니ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="title" lang="chi" page="24a" n="1">崇儉朴</sent>
<sent type="title" lang="kor" page="24a" n="1">검박호믈 슈ᇰ샤ᇰ홈</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="24a" n="1">받ᄐᆡᆺ 낙ᄉᆞᆫ 셰간 사롤 근본니오 검박히 조려 ᄡᅳᄆᆞᆫ 몸 가죨 근본닐ᄉᆡ 검박홈ᄆᆞᆯ 버거 ᄒᆞ노라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24b" n="1">검타 호ᄆᆞᆫ 샤치티 아니호미오 박다 호ᄆᆞᆫ 빗내 아니ᄒᆞᆯ시니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24b-25a" n="2">녜 님구^미 지블 ᄂᆞᄌᆞ기 ᄒᆞ고 오ᄉᆞᆯ 사오나이 ᄒᆞ리도 겨시며 그믈 앗ᄭᅧ ᄃᆡ 아니 니ᅀᅳ리도 겨시며 프른 뵈거스로 츰뎐 발션<!--一蓑文庫本：ᄀᆞᆯ 발션--> 도ᄅᆞ리도 겨시며 구ᇰ듀ᇰ에셔 ᄡᅳ시ᄂᆞᆫ 그르슬 딜어스로 ᄡᅳ시리 겨시니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25a" n="1">뎌 귀호미 님구미시며 가ᅀᆞ며로미 나라ᄒᆞᆯ 두샤ᄃᆡ 오히려 존졀ᄒᆞ여 ᄡᅳ시곤 ᄒᆞᄆᆞᆯ며 신하 샤ᇰ사ᄅᆞᆷᄆᆡ 지비 법졔 뎌ᇰᄒᆞᆫ니 이시며 셰가니 그츨 주리 잇곤 ᄎᆞᆷ히<!--규장각본：ᄎᆞᆷ아--> 샤치ᄒᆞ야 홋<!--훗--> 이를 혜디 아니ᄒᆞ려 바비 ᄇᆡ브를 ᄲᅮᆫ니오 구틔여 귀ᄒᆞᆫ 거슬 말며 오ᄉᆞᆯ 더울 ᄲᅮ니오 구틔여 빗내 말며 지블 살 ᄲᅮ니오 구틔여 너로고 크게 말며 됴ᄒᆞᆫ 일 구즌 일 손 보기예 너모 검박ᄒᆞ고 너모 샤치히 말며 너모 쟉게 ᄒᆞᆯ ᄲᅮ니언뎌ᇰ 너모 부 허비 마롤디니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25a-25b" n="2">이러면 ᄒᆞᆫ 짓 홀 이리 쉬치 쥰비코 ᄒᆞᆫ ᄒᆡ예 어든 거시 수이 ᄌᆞ라아 ᄂᆞᄆᆡ^게 빋 아니 내오 일 쟉고 허믈 쟈가 사ᄅᆞᆷᄆᆡ게 구홀 이리 업서 가ᅀᆞ며닌 그 가ᅀᆞ며롬 가졋고 가난ᄒᆞ니ᄂᆞᆫ 그 가난ᄂᆞᆯ 여희여 ᄒᆞᆫ 지븨 부히 도외요미 일로 니러나리니 엇디 납디 아니료</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25b" n="1">고ᇰᄌᆡ 니ᄅᆞ샤ᄃᆡ 조디 호모로 그르 되리 져그니라</sent>
<sent type="title" lang="chi" page="25b" n="1">懲忿怒</sent>
<sent type="title" lang="kor" page="25b" n="1">노호ᄋᆞᆫ 이를 ᄎᆞᆷᄆᆞᆷ</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="25b" n="1">검박ᄒᆞ야 편ᄒᆞ고도 가ᄀᆞᆨᄀᆞᆫ 졔어 몯ᄒᆞᆯ 노ᄅᆞᆯ 막ᄌᆞᄅᆞᆯ 거시라 노 ᄎᆞᄆᆞ몰 버거 ᄒᆞ노라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26a" n="1">고ᇰᄌᆡ ᄌᆞ댜ᇰᄃᆞ려<!--규장각본：ᄌᆞ쟈ᇰᄃᆞ려--> 니ᄅᆞ샤ᄃᆡ ᄒᆞᄅᆞᆺ 아ᄎᆞᆷᄆᆡ 불로흐<!--호-->매 제 몸ᄆᆞᆯ 니저 그 어버ᅀᅴ게 밋게 호미 미혹디 아니ᄒᆞ녀 ᄒᆞ시니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26a-26b" n="2">대뎌ᄒᆞᆫ 디 불로의 ^ 니러나미 그 처ᅀᅥᆷ미 쟈ᄀᆞ나 그 ᄌᆡ홰 ᄀᆞ자ᇰ 크니 비컨대 ᄒᆞᆫ 별ᄲᅳ리 들ᄒᆞᆯ 다 브티며 ᄒᆞᆫ 실오릿 흐르ᄂᆞᆫ 므리 하ᄂᆞᆯ해 다케 도ᄋᆡᄂᆞ니 사름미 그 처ᅀᅥᆷ믜 ᄎᆞᄆᆞ면 디난 훼 ᄆᆞᅀᆞᆷ 환ᄒᆞᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26b" n="1">엇디 샤ᇰ녜 사ᄅᆞᆷ미 셔ᇰ 계워 죠고맛 측호매 즉재 불로ᄅᆞᆯ 내며 죠고맛 욕 맛고 니르와다 사화 처ᅀᅥ믜 ᄀᆞ자ᇰ ᄂᆞᆷᄆᆞᆯ 구쇼ᇰᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26b" n="2">ᄂᆞᆷ도 ᄀᆞ자ᇰ 구쇼ᇰᄒᆞ며 내죠ᇰ애 주머귀로 ᄂᆞᆷᄆᆞᆯ 티니 ᄂᆞᆷ도 도로 와 다텨 내죠ᇰ애 그위 죠ᇰ ᄒᆞ여 옥개 드러 셰간 배아고 원슈 지ᅀᅥ 서르 갑힐훠 말 저기 업스니 가마니셔 ᄉᆞ라ᇰ커든 엇뎨 처엄믜 져근덛 ᄎᆞ몸만 ᄒᆞ리오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26b" n="3">고ᇰᄌᆡ 니르샤ᄃᆡ 죠고맛 일 ᄎᆞᆷ디 아니ᄒᆞ면 큰 일를 어즈레리라 ᄒᆞ시다</sent>
<sent type="title" lang="chi" page="26b" n="1">賑飢荒</sent>
<sent type="title" lang="kor" page="26b" n="1">주으려 ᄒᆞᄂᆞ니 진졔홈</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="27a" n="1">내 몸 가지며 ᄂᆞᆷ ᄃᆡ졉홈 다ᄒᆞ고도 ᄯᅩ 모로미 힘서 됴히 ᄂᆞ믜게 덕글 만히 지ᅀᆞᆯ 거실ᄉᆡ 주으려 ᄒᆞᄂᆞ니 진졔홈ᄆᆞᆯ 버거 ᄒᆞ노라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="27b" n="1">녜 사름미 닐우듸 하ᄂᆞᆯ히 곡식글 내요ᄆᆞᆫ 져ᇰ히 ᄇᆡᆨ셔ᇰ의 주우리믈 구호려 코 하ᄂᆞᆯ히 가ᅀᆞ면 집블 복 주샤미 져ᇰ히 가난ᄒᆞ니 가ᅀᆞ며니 서르 ᄌᆞ뢰게 ᄒᆞ시ᄂᆞᆫ 디니 가ᅀᆞ면 ᄒᆡ예 ᄂᆞ믜 고ᇰ셰 바티고 ᄇᆡᄇᆡ히 갑 받ᄂᆞ니 가ᅀᆞ며니도 가난ᄒᆞᄂᆡ 힘믈 아니 ᄌᆞ뢰ᄒᆞᄂᆞᆫ 줄리 아니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="27b" n="2">ᄒᆞᆫ 고ᄋᆞᆯ ᄒᆞᆫ ᄆᆞᅀᆞᆯᄒᆡ 사ᄂᆞᆫ 사ᄅᆞ미 어려운 제 서르 구휼홀 줄리 잇ᄂᆞ니 제 아ᅀᆞᆷ곳 아니면 제 녯 벋디오 제 받 어우리 아니면 제 이웃ᄃᆞᆯ히니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="27b-28a" n="3">이 어엿비 너긴 ᄆᆞᅀᆞᆷᄆᆞᆯ 가져셔 주어 거리쳐내야 나믄 곡식ᄀᆞ로 가난ᄒᆞᆫ 사ᄅᆞᆷ믈 ᄞᅱ이면 그ᅀᅳ기션 하ᄂᆞ리 가마니^셔 돕고 보ᄂᆞᆫ 듼 ᄆᆞᅀᆞᆯ히 깃거ᄒᆞ리니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="28a" n="1">댜ᇰ괴아의 화ᇰ스ᇰᄉᆞ의 겸졔호ᄆᆞᆯ 고ᇰ겨ᇰᄒᆞ야 가포며 요지오ᇰ의 갑슬 펴ᇰ히 ᄒᆞ여 사름믈 거느리치니 손ᄌᆞ들히 노픈 급뎨 호미라</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="28a" n="1">댜ᇰ괴아와 화ᇰ스ᇰᄉᆞ와 요지오ᇰᄋᆞᆫ 다 녯 어딘 사ᄅᆞ미라</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="28a" n="2">화ᇰ스ᇰᄉᆡ ᄆᆡ셰예 모밀 닉거ᄃᆞᆫ 돈 주고 바다 둣다가 이ᄃᆞᆷᄒᆡ얘 모밀히 몯 니거 민가니 가난ᄒᆞᆫ 저긔 댜ᇰ니 주고 ᄒᆞᆫ 말도 더 받디 아니니 그 음덕으로 ᄌᆞ소니 번연ᄒᆞ며 셰셰로 벼슬ᄒᆞᆫ 사ᄅᆞ미 하더니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="28a" n="2">논어에 닐우듸 어딘 사름믄 셜워ᄒᆞᄂᆞ니 쥐주고 가ᅀᆞ며니ᄅᆞᆯ 닛디 말라 ᄒᆞ도다</sent>
<sent type="title" lang="chi" page="28a" n="1">積陰德</sent>
<sent type="title" lang="kor" page="28a" n="1">됴ᄒᆞᆫ 일 하 ᄒᆞ욤</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="28a" n="1">진졔ᄂᆞᆫ 주우려커든 ᄒᆞᄂᆞᆫ 일리오 ᄂᆞᆷ 모롤 됴ᄒᆞᆫ 이른 샤ᇰ녜 ᄆᆞᅀᆞᆷ매 둘 거시라 됴ᄒᆞᆫ 일 하 ᄒᆞ요ᄆᆞᆯ 버거 ᄒᆞ노라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29a" n="1">엇디 닐운 됴ᄒᆞᆫ 일 하 홈고 사름믜 됴ᄒᆞᆫ 일 일에 ᄒᆞ며 사름믜 셜워ᄒᆞᆯ 제 쥐주며 사름믜 어려운 제 구ᄒᆞ고 도로 갑과뎌 아니ᄒᆞᆯ시라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29a" n="2">사름미 어딘 일 호려커든 내 붓도도아 일우며 사름미 글 ᄒᆞ고져 커든 내 지로ᄒᆞ여 인도ᄒᆞ며 사름미 ᄡᅳ이디 몯ᄒᆞ여 커든 내 두로 닐어 쳔거호미 이 닐운 사름믜 됴ᄒᆞᆫ 일 일우미라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29a-29b" n="3">굴므며 치워 셜워커든 내 ^ 나믄 거슬 논화 주어 도ᄋᆞ며 주거 사ᇰᄉᆡ 뵈왓ᄇᆞᆫ 저긔 내게 잇ᄂᆞᆫ 것 주어 거리치미 이 닐운 셜워ᄒᆞᆯ 제 쥐주미라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29b" n="1">굴하ᇰ애 업드러 잇ᄂᆞ니 가이 구완ᄒᆞ얌즉거든 구완ᄒᆞ며 믈 블레 슈구ᄒᆞ리 가이 구휼ᄒᆞ얌직거든 구휼ᄒᆞ며 옥개 드럿ᄂᆞ니 가이 살암직거든 살오미 이 닐운 사름믜 어려운 제 구호미라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29b" n="2">이 말오 ᄯᅩ 쟈ᇰ슈 ᄆᆡᇰᄀᆞ라 ᄂᆞᆷ 머기며 므레 ᄃᆞ리 노하 사름 걷네며 길 닷그며 븬 몯 바틴 것 ᄇᆞ리며 곡셕 주고 펴ᇰ히 바ᄃᆞ며 약ᄒᆞ여 벼ᇰᄒᆞ니 주미 다 됴ᄒᆞᆫ 일 호매 ᄒᆞᆫ 일리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29b" n="3">녜 우고ᇰ이</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="29b" n="1">사름믜 일홈</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29b" n="4">원억겟 죄슈ᄅᆞᆯ 헐케 ᄒᆞ니 그 ᄌᆞ식기 져ᇰ스ᇰ 도외오 드ᇰ위</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="29b" n="2">사름믜 일홈</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29b" n="5">됴ᄒᆞᆫ 일 하 ᄒᆞ니 손ᄌᆡ 님굼 듀ᇰ구ᇰ이 도외오 야ᇰ뵈 화ᇰ쟉긔 으ᇰ 닙고</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="29b" n="3">야ᇰ뵈란 사름미 누른 새 벼ᇰᄒᆞ엿거ᄂᆞᆯ 보고 가져다가 약ᄒᆞ여 고티니 그 새 사름이 도ᄋᆡ여 와 옥구슬를 주고 닐오ᄃᆡ 이를 가져시면 여러 ᄃᆡ 져ᇰ스ᇰ ᄃᆞ외리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29b" n="6">모뵈 ᄇᆡᆨ귀의 구호ᄆᆞᆯ 맛나니</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="29b-30a" n="4">모뵈란 사름미 ᄒᆡᆫ 거붑블 낫가 자바 도로 노ᄒᆞ니 ᄒᆀ 사홈 패ᄒᆞ여 믈레 드러 ᄒᆞᆫ 거슬 드듸여 무틔 사라나 보^니 그 아릐 노ᄒᆞᆫ 흰 거붑비러라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="30a" n="1">다 됴ᄒᆞᆫ 일 ᄒᆞ욘 가포미라 사름믜 ᄌᆞ소니 오래 부귀ᄅᆞᆯ 누료미 조샤ᇰ의 됴ᄒᆞᆫ 일 하 호ᄆᆞ로 복글 주고 사름ᄆᆡ ᄌᆞ손니 오래 빈잔히 도ᄋᆡ요미 조샤ᇰ의 됴ᄒᆞᆫ 일 아니홈ᄆᆞ로 ᄌᆡ홰 잇ᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="30a" n="2">쥬역에 닐우ᄃᆡ 됴ᄒᆞᆫ 일 하 ᄒᆞᄂᆞᆫ 집븐 모로미 나ᄆᆞᆫ 겨ᇰᄉᆡ 잇고 사오나온 일 하 ᄒᆞᄂᆞᆫ 집븐 모로미 나ᄆᆞᆫ 앙얼리 잇ᄂᆞ니라 ᄒᆞ두다</sent>
</doc>
