<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc>
<meta>
	<title lang="kor">우양저염역병치료방</title>
	<title lang="chi">牛羊猪染疫病治療方</title>
	<volume n="0"/>
	<year n="1541"/>
	<photograph>원간본(1541)의 필사본/소창문고</photograph> <!--아무개 복사본, 국가기록유산, 디지털한글박물관 등-->
</meta>
<sent type="title" lang="chi" page="1a" n="1">牛羊猪染疫病治療方</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="1a" n="1">ᄉᆈ며 야ᇰ이며 도티며 서ᄅᆞ 뎐염ᄒᆞᄂᆞᆫ 벼ᇰ 고티ᄂᆞᆫ 바ᇰ문이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1a" n="1">染疫病은 ᄒᆞ나 알코 둘 세 앏파 서ᄅᆞ 뎐염ᄒᆞᄂᆞᆫ 벼ᇰ이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b" n="1">ᄉᆈ며 ᄆᆞ리며 서ᄅᆞ 뎐ᅀᅧᆷᄒᆞ얏ᄂᆞᆫ 벼ᇰ을 고툐ᄃᆡ 너고릐 고기나 너고릐 ᄯᅩᇰ이나 므레 글혀 그 즈블 머믈워 ᄎᆞ거든 이베 브ᅀᅳ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b" n="2">ᄉᆈ 서ᄅᆞ 뎐염ᄒᆞ얏ᄂᆞᆫ 벼ᇰ을 고툐ᄃᆡ 여ᅀᆡ 챠ᇰᄌᆞ ᄉᆞ론 ᄌᆡᄅᆞᆯ 므레 프러 이베 브ᅀᅳ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a" n="1">ᄉᆈ 서ᄅᆞ 뎐염ᄒᆞ얏ᄂᆞᆫ 벼ᇰ을 고툐ᄃᆡ 너고릐 ᄯᅩᇰ 두 되ᄅᆞᆯ 더운 므레 저져 그 즙을 가져다가 이베 브ᅀᅳ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a" n="2">ᄉᆈ 서ᄅᆞ 뎐염ᄒᆞ얏ᄂᆞᆫ 벼ᇰ을 고툐ᄃᆡ 여ᅀᆡ 머리와 ᄭᅩ리와 ᄉᆞ라 므레 프러 머기라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2b" n="1">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 바ᇰ무네 너고릐 고기와 간과 챠ᇰᄌᆞ와 므레 글혀 그 즙을 이베 브ᅀᅩᄃᆡ ᄯᅩᇰ으란 ᄡᅳ디 말라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a" n="1">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 바ᇰ무네 ᄉᆈ 벼ᇰ 처엄 시작ᄒᆞᆯ 제 솔오ᄌᆞᆯ 디허 즙을 내여 두 되어니<!--나--> 서 되어나 이베 브ᅀᅩᄃᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a" n="2">다ᇰ시예 벼ᇰ이 시작디 아니ᄒᆞ얏ᄂᆞ니라도 미리 이베 브ᅀᅳ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b" n="1">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 바ᇰ무네ᄂᆞᆫ 벼ᇰ 긔운 ᄀᆞᆺ 잇거ᄃᆞᆫ 븕나모ᄅᆞᆯ 버혀다가 오희야ᇰ의 ᄢᅳ려 두라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b" n="2">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 바ᇰ무네 븕나모와 닙과ᄅᆞᆯ 므레 글혀 ᄎᆞ거ᄃᆞᆫ 이베 브ᅀᅳ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a" n="1">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 바ᇰ무네 븕나모 닙글<!--플?--> ᄀᆞᄂᆞ리 사ᄒᆞ라 여므레 섯거 머기라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b" n="1">쇼와 ᄆᆞᄅᆡ 온 가짓 벼ᇰ을 고툐ᄃᆡ 버들닙과 ᄉᆈᄂᆞᆯ졋과 ᄒᆞᆫᄃᆡ 섯거 허여디게 디허 도려디 탄ᄌᆞᄀᆞ티 비저 벼ᄐᆡ ᄆᆞᆯ외여 둣다가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b" n="2">ᄡᅳᆯ 제 다시 디허 ᄀᆞᄅᆞ ᄆᆡᆼᄀᆞ라 ᄯᅩ ᄉᆈᄂᆞᆯ져ᄌᆡ 프러 이베 브ᅀᅳ면 효허미 뎍 인ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b" n="3">ᄉᆈ 덥단 벼ᇰ을 고툐ᄃᆡ ᄎᆞᆷᄢᅢᆫ닙플 므레 글혀 이베 브ᅀᅳ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5a" n="1">쇼와 ᄆᆞᄅᆡ 뎐염벼ᇰ을 고툐ᄃᆡ 거믄 코ᇰ을 므레 ᄉᆞᆯ머 이베 브ᅀᅳ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b" n="1">쇼과 ᄆᆞᆯ과 야ᇰ과 돋과 개과 서ᄅᆞ 뎐염벼ᇰ을 고툐ᄃᆡ 술의 샤햐ᇰ을 죠고매 프러 이베 브ᅀᅳ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b" n="2">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 바ᇰ무네 블근 ᄒᆞᆰ을 ᄉᆈᄲᅳ레 ᄇᆞᄅᆞ면 모딘 벼ᇰ 긔우니 드디 몯ᄒᆞᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a" n="1">ᄉᆈᄯᅩᆼ의 피 조차 나ᄂᆞᆫ 벼ᇰ을 고툐ᄃᆡ 가마 아래 ᄒᆞᆰ 두 냐ᇰ을 술 ᄒᆞᆫ 되와 섯거 글혀 ᄎᆞ거ᄃᆞᆫ 이베 브ᅀᅳ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6b-7a" n="1">ᄉᆈ며 ᄆᆞ리며 서ᄅᆞ 뎐염벼ᇰ을 고툐ᄃᆡ 삽둇 블휘와 박새와 구ᇰ구ᇰ이와 셰심과 두야머^조자기과 쇼ᇰ의맛 불휘와ᄅᆞᆯ 냐ᇰ수ᄅᆞᆯ ᄀᆞᆮ게 ᄃᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7a" n="1">ᄒᆞᆫᄃᆡ 뫼화 잠ᄭᅡᆫ ᄀᆞ라 브레 퓌워 그 ᄂᆡᄅᆞᆯ 두고 해 마텨 그 긔우니 ᄇᆡ예 들면 즉재 됸ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b" n="1">ᄯᅳᆯ 버베 쇼와 ᄆᆞᄅᆡ 뎐염벼ᇰ 처엄 시작ᄒᆞᆯ 제 모매 죠고매나 브ᅀᅳ미 잇거ᄃᆞᆫ ᄌᆞ셔히 ᄉᆞᆯ펴 브ᅀᅳᆫ ᄃᆡᄅᆞᆯ 쇠올ᄅᆞᆯ 브레 달와 지지라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b" n="2">ᄯᅩ ᄎᆞᆫ 므레 ᄃᆞᆷ가 셰여 모미 ᄎᆞᄆᆞᆯ 그ᅀᅳᆷᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b" n="3">ᄯᅩ ᄡᅮ글 삿기 손가락만 크게 ᄒᆞ야 ᄇᆡᆺ보글 셜ᄒᆞᆫ 붓글 ᄯᅳ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8b" n="1">ᄉᆈ 서ᄅᆞ 뎐염벼ᇰᄒᆞ얏거ᄃᆞᆫ 쇼ᇰ의맛 불휘와 댄닙과 츩불휫 ᄀᆞᄅᆞ과 심화ᇰ과 녹두와 두 ᄒᆡ 무근 삽둇 불휘와 랴ᇰ수ᄅᆞᆯ ᄀᆞ티 ᄒᆞ야 ᄀᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8b-9a" n="2">ᄆᆡ양 ᄒᆞᆫ 냐ᇰ식 ᄡᅮᄃᆡ 반쵸ᄅᆞᆯ 디허 ᄌᆞ연니 난 즙 서 되와 ᄢᅮᆯ ᄒᆞᆫ 냐ᇰ과 밀 두 돈과ᄅᆞᆯ ᄒᆞᆫᄃᆡ 섯거 이베 브ᅀᅩᄃᆡ 됴티 아니커ᄃᆞᆫ ᄯᅩ ᄒᆞ야 ^ 브ᅀᅳ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9a" n="1">ᄀᆞ자ᇰ 덥달어ᄃᆞᆫ 대화ᇰ을 더 녀코 곳 그테 ᄯᆞ미 업거ᄃᆞᆫ 마화ᇰ을 더 녀코 고히며 이베 피 나거ᄃᆞᆫ 부도조잿 ᄀᆞᆯᄅᆞᆯ 더 녀흐라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9b" n="1">ᄒᆞᆫ 바ᇰ무네 ᄉᆈ 오희야ᇰ의 화ᇰ칠리어나 두 ᄒᆡ 무근 삽둇 불휘어나 브레 퓌워 그 ᄂᆡᄅᆞᆯ 고해 들에 ᄒᆞ면 즉재 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9b-10a" n="2">ᄒᆞᆫ 바ᇰ무네ᄂᆞᆫ 섯ᄃᆞ래 자븐 톳긔 머리ᄅᆞᆯ 브레 ᄉᆞ라 ᄌᆡ ᄆᆡᇰᄀᆞ라 므레 프러 닷 되ᄅᆞᆯ 이베 ^ 브ᅀᅳ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a" n="1">ᄒᆞᆫ 바ᇰ무네ᄂᆞᆫ 됴ᄒᆞᆫ 쟉셜치 두 냐ᇰ을 ᄀᆞ라 므레 프로니 닷 되ᄅᆞᆯ 이베 브ᅀᅳ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b" n="1">심을 ᄀᆞᄂᆞ리 사ᄒᆞ라 므레 달혀 닷 되ᄅᆞᆯ 이베 브ᅀᅳ면 즉재 됸ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a" n="1">ᄉᆈ 서ᄅᆞ 뎐염벼ᇰᄒᆞ얏거ᄃᆞᆫ 고툐ᄃᆡ 셕남드ᇰ과 반쵸와 ᄒᆞᆫᄃᆡ 섯거 디허 ᄌᆞ연니 난 즙 닷 되ᄅᆞᆯ 이베 브ᅀᅳ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12a" n="1">므ᄉᆈ 서ᄅᆞ 뎐염벼ᇰᄒᆞ거ᄃᆞᆫ 고툐ᄃᆡ 심과 함박곳 불휘과 화ᇰ벽피 각 두 냐ᇰ 다ᄉᆞᆺ 돈과 패모과 디모과 ᄇᆡᆨ번과 화ᇰ뎐과 펴ᇰ푸ᇰ ᄂᆞᄆᆞᆯ 불휘 각 두 냐ᇰ 세 돈과 지지과 심화ᇰ과 솝 서근 플 각 두 냐ᇰ 네 돈과 하ᄂᆞ타리 불휘과 돌앗 각 두 냐ᇰ과 대화ᇰ ᄒᆞᆫ 냐ᇰ 아홉 돈ᄂᆞᆯ ᄒᆞᆫᄃᆡ ᄀᆞ라 ᄒᆞᆫ 버ᄂᆡ 두 냐ᇰ식 ᄡᅮᄃᆡ ᄢᅮᆯ 두 냐ᇰ과 사타ᇰ ᄒᆞᆫ 냐ᇰ과 ᄉᆡᇰ가ᇰ ᄒᆞᆫ 돈과 믈 두 되예 ᄒᆞᆫᄃᆡ 프러 이베 브ᅀᅳ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12b-13a" n="1">ᄉᆈ 믄득 서ᄅᆞ 뎐염벼ᇰᄒᆞ야 머리로 녑블 티거ᄃᆞᆫ 고툐ᄃᆡ 파 두 닐굽 나ᄎᆞᆯ 겁질 벗기고 므르 디허ᄂᆞᆯ ᄎᆞᆷ기름메 프러 이베 븟고 다시 주엽 ᄀᆞ론 ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ ᄒᆞᆫ 쟈보ᄆᆞᆯ 고해 부러 드^리고 ᄯᅩ 신ᄲᅡ다ᇰ으로 ᄭᅩ리 브튼 ᄲᅧ 아래ᄅᆞᆯ 티라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13b" n="1">야ᇰ의 오희야ᇰ을 놉ᄌᆞ시 ᄆᆡᇰᄀᆞᆯ오 날마다 조히 ᄡᅳᆯ며 ᄉᆞ시예 내여 노하 머기다가 미시예 도로 드리고 이ᄉᆞᆯ 마ᄌᆞᆫ 프ᄅᆞᆯ 머기디 말라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13b" n="2">ᄒᆞ다가 머기면 벼ᇰ 드ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14a" n="1">도티 서ᄅᆞ 뎐염벼ᇰᄒᆞ얏거ᄃᆞᆫ 고툐ᄃᆡ 댄무ᅀᆞ 미티어나 닙피어나 주어 머기라 이 거ᄉᆞᆫ 도티 즐겨 먹ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14a" n="2">제 셔ᇰ이 서ᄂᆞᆯᄒᆞ니 덥단 도ᄐᆞᆯ 고티며 ᄯᅩ 그 챠ᇰᄌᆞᄅᆞᆯ 두로힐훠 훤츨케 ᄒᆞᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14a" n="3">ᄒᆞ다가 도티 먹디 몯ᄒᆞ면 구티 몯ᄒᆞᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="1">도티 벼ᇰᄒᆞ얏거ᄃᆞᆫ 고툐ᄃᆡ ᄭᅩ리 ᄭᅳ틀 버혀 ᄇᆞ려 피 나면 즉재 됸ᄂᆞ니라</sent>
</doc>
