<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc>
<meta>
	<title lang="kor">구황촬요</title>
	<title lang="chi">救荒撮要</title>
	<volume n="0"/>
	<year n="1554"/>
	<photograph>국립국어원 국어문헌자료총서2</photograph> <!--아무개 복사본, 국가기록유산, 디지털한글박물관 등-->
</meta>
<sent type="title" lang="chi" page="1a" n="1">救荒撮要</sent>
<sent type="title" lang="kor" page="1a" n="1">녀름 몯 머근 ᄒᆡ예 주우린 사ᄅᆞᆷ 구홀 조ᇰ요로읜 법 뫼흔 것</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1a" n="1">굴믄 사ᄅᆞᆷᄋᆞᆯ 더운 거슬 머기면 반ᄃᆞ시 죽ᄂᆞ니 모로매 식기<!--거-->든 머기라</sent>
<sent type="theme" lang="kor" page="1a" n="1">글<!--굴-->머 곤ᄒᆞ야 ᄒᆞ마 주거 가ᄂᆞᆫ 사ᄅᆞᆷ 구ᄒᆞ야 사ᄅᆞᆯ 범<!--법--></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b" n="1">굴머 곤ᄒᆞᆫ 사ᄅᆞᆷ이 밥ᄋᆞᆯ과 ᄀᆞᆯ이 먹거나 더운 쥭ᄋᆞᆯ 먹거나 ᄒᆞ면 반ᄃᆞ시 죽ᄂᆞ니 ᄂᆞᆯ쟈ᇰ을 므레 프러 머기고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b" n="2">버거 시근 쥭ᄋᆞᆯ 머겨 긔우니 ᄉᆞᆲᄉᆞᆲᄒᆞ거ᅀᅡ 졈졈 쥭과 밥ᄋᆞᆯ 머기라</sent>
<sent type="theme" lang="kor" page="1b" n="1">굴머 브은 사ᄅᆞᆷ 고틸 법</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a" n="1">굴머 브은 사ᄅᆞᆷᄋᆞᆯ 우흿 법대로 ᄒᆞ야 구ᄒᆞ야 사ᄅᆞᆫ 후예 원긔 츄ᇰ실코 장호ᄃᆡ 브은 ᄃᆡ 그저 ᄂᆞᆺᄯᅵ 아니커든</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a" n="2">븕나못 거프ᄅᆞᆯ 하거나 젹거니<!--나--> 므레 글히고 ᄡᆞᄅᆞᆯ 하거나 젹거나 쥭 쑤워 ᄆᆡ야ᇰ ᄒᆞᆫ 보ᅀᆞ식 제 긔우ᄂᆞᆯ 혜아려 머기라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a-2b" n="3">브ᅀᅳᆫ ᄃᆡ ᄂᆞ초기예 ᄀᆞ장 됴ᄒᆞ니^라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2b" n="1">주우린 사ᄅᆞᆷ 구호매 솔닙히 ᄆᆞᆺ 위뒤니 모로매 느름<!--릅--> 므ᄅᆞᆯ 조차 ᄡᅥᅀᅡ 반ᄃᆞ시 견매 굳디 아니ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2b-3a" n="2">솔닙ᄒᆞᆫ 오자ᇰᄋᆞᆯ 편안케 ᄒᆞ며 ᄇᆡ 골티 아니^케 ᄒᆞᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a" n="1">여름과 진과 거플와 불휫 거프ᄅᆞᆯ 다 닐오ᄃᆡ 곡긔ᄅᆞᆯ 그친다 ᄒᆞ엿ᄭᅥ니와</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a" n="2">오직 닙히ᅀᅡ 져ᇰ히 곡긔ᄅᆞᆯ 그치ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a" n="3">유피의 샤ᇰ일호ᄆᆞᆫ 느릅이니 셔ᇰ이 믯믯ᄒᆞ니 오래 머그면 ᄇᆡ 골티 아니ᄒᆞᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a" n="4">녀름 몯 머근 ᄒᆡ예 로ᇰ이니 랴ᇰ식 마초 먹ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b" n="1">밧 거플 벗ᄭᅵ고 ᄒᆡᆫ 거프ᄅᆞᆯ 벼ᄐᆡ ᄆᆞᆯ외야 디허 ᄀᆞᄅᆞ ᄆᆡᇰᄀᆞ라 ᄡᅳ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b" n="2">그러커니와 므ᄅᆞᆯ 내여 ᄡᅮᆷ만 쉽고 ᄯᅩ 됴홈 ᄀᆞᆮ디 몯ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b" n="3">여름과 닙과도 ᄯᅩ 가히 ᄡᅳᆯ 거시라</sent>
<sent type="theme" lang="kor" page="3b" n="1">솔닙 ᄀᆞᄅᆞ ᄆᆡᇰᄀᆞᆯ 법</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a" n="1">솔닙ᄒᆞᆯ 하나 져그나 ᄂᆞᄅᆞᆯ ᄠᅡ 디허 ᄀᆞᄅᆞ ᄆᆡᇰᄀᆞ라 그 ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ ᄠᅧ 벼ᄐᆡ ᄆᆞᆯ외여 ᄡᅮᄃᆡ 디흘 ᄆᆞᄎᆞ매 절로 넙더기 도ᄋᆡ니런 벼틔 ᄆᆞᆯ외면 수이 디히ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a" n="2">ᄯᅩ 닙ᄒᆞᆯ 두 말만 ᄒᆞᆫᄃᆡ 코ᇰ ᄒᆞᆫ 되ᄅᆞᆯ 봇ᄭᅡ 더운 기메 섯거 ᄯᅵ흐면 수이 ᄀᆞᄅᆞ 도ᄋᆡᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a-4b" n="3">미혹ᄒᆞᆫ 사ᄅᆞᆷ이 ᄡᅳᆫ 마ᄉᆞᆯ ^ 슬히 녀기거든 그 ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ ᄠᅧ셔 다시 ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ ᄆᆡᇰᄀᆞᆯ면 ᄡᅳᆫ 마시 더ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b" n="1">그러커니와 ᄠᅵ디 아니ᄒᆞ니ᅀᅡ 더옥 힘ᄭᅴ우니 인ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b" n="2">○ᄒᆞᆫ 법은 솔닙ᄒᆞᆯ 브ᅀᆞ ᄯᅵ허 쟐의 녀거나 아못 ᄭᅥᄉᆞ뢰나 ᄢᅳ려ᄆᆡ야 흐르ᄂᆞᆫ 므레 ᄃᆞᆷ가 사나ᄒᆞᆯ만 디나거든</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b" n="3">내여 ᄠᅧ 벼ᄐᆡ나 구드레나 ᄆᆞᆯ외여 디허 ᄀᆞᄅᆞ ᄆᆡᇰᄀᆞᆯ면 그 마시 ᄀᆞ장 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="theme" lang="kor" page="4b" n="1">느릅 믈 아ᅀᆞᆯ 법</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5a" n="1">느릅 거프ᄅᆞᆯ 늘근 져믄 나모 ᄀᆞᆯᄒᆡ디 말오 거프ᄅᆞᆯ 즛ᄯᅵ허 딜그르시어나 구ᄉᆔ어나 담고 믈 브ᅀᅥ 제 므ᄅᆞᆯ 내여 ᄡᅮᄃᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5a" n="2">업거든 다ᄅᆞᆫ 므를 더 브ᅀᅥ 저ᅀᅳ면 무쉬 나ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="theme" lang="kor" page="5a" n="1">솔닙 쥭술 법</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b" n="1">솔닙 ᄀᆞᄅᆞ 서 홉과 ᄡᆞᆳᄀᆞᄅᆞ ᄒᆞᆫ 홉과 느릅믈 ᄒᆞᆫ 되와ᄅᆞᆯ 서ᄭᅥ 쥭 수워 머그면 가히 아ᄎᆞᆷ 나죄ᄅᆞᆯ 디내며 목숨도 길리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b-6a" n="2">솔닙ᄒᆞᆫ 셔ᇰ^이 직브드드ᄒᆞ고 느릅은 셔ᇰ이 믯믯ᄒᆞ니 곡식 ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ 섯그면 르ᇰ히 댜ᇰ위ᄅᆞᆯ 됴케 ᄒᆞ며 견매며 쇼마ᄅᆞᆯ 훤훤케 ᄒᆞᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a" n="1">ᄒᆞᆫ갓 가난ᄒᆞᆫ ᄒᆡᄅᆞᆯ 무ᄉᆞ히 디낼 ᄲᅮ니 아니라 가ᄋᆞ면 ᄒᆡ예도 몸 잘 간슈ᄒᆞᆯ 사ᄅᆞᆷᄋᆞᆫ 다 ᄡᅳᆯ 거시라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a" n="2">벼ᇰ 고티기며 댜ᇰ슈ᄒᆞ기예ᄂᆞᆫ 곡식이며 기름진 음식두곤 이거시ᅀᅡ 더으니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a-6b" n="3">○느릅이 만히 나ᄂᆞᆫ ᄯᅡ토 이시며 아니 나ᄂᆞᆫ ᄯᅡ토 인ᄂᆞ니 아니 나ᄂᆞᆫ ᄯᅡ히어든 구틔여 ^ 느릅 므레 말오 그저 므레 쑤워도 므던ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6b" n="1">오직 오래읏 머그면 견매 굳ᄂᆞ니 코ᇰᄭᆞᆯᄋᆞᆯ 쥭에 섯거 쑤며 혹 ᄂᆞᆯ코ᇰᄋᆞᆯ ᄃᆞᆷ가 불워 시버 머그라</sent>
<sent type="theme" lang="kor" page="6b" n="1">느릅 ᄯᅥᆨ ᄆᆡᇰᄀᆞᆯ 법</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7a" n="1">느릅 ᄒᆡᆫ 거플 ᄀᆞᄅᆞ ᄒᆞᆫ 되와 ᄡᆞᆳ ᄀᆞᄅᆞ ᄒᆞᆫ 홉과 솔닙 ᄀᆞᄅᆞ ᄒᆞᆫ 홉과ᄅᆞᆯ 더운 므레 골오 쳐 ᄯᅥᆨ ᄆᆡᇰᄀᆞ라 글ᄅᆞᆫ 므레 녀허 닉게 ᄉᆞᆯ마 시겨 머그라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7a" n="2">○ᄒᆞᆫ 법은 느릅 ᄒᆡᆫ 거픐 ᄀᆞᄅᆞ ᄒᆞᆫ 되와 ᄡᆞᆳᄀᆞᄅᆞ ᄒᆞᆫ 홉과ᄅᆞᆯ 더운 므레 골오 쳐 ᄯᅥᆨ ᄆᆡᇰᄀᆞ라 ᄉᆞᆯ마 머그며 혹 솓두에예 기름을 죠고마치 ᄡᅮᆺᄭᅩ ᄯᅥ글 부처도 머그라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7a-7b" n="3">기름곳 ^ 업거든 미ᄅᆞᆯ ᄡᅮ처도 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b" n="1">미리 나ᄂᆞᆫ ᄯᅡ히 이쇼모로 조쳐 올이노라</sent>
<sent type="theme" lang="kor" page="7b" n="1">미시 ᄆᆡᇰᄀᆞᆯ 법</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b" n="2">솔닙 ᄀᆞᄅᆞ 두 홉과  ᄀᆞᄅᆞ ᄒᆞᆫ 홉ᄋᆞᆯ ᄎᆞᆫ 므레 프러 머그면 ᄒᆞᆫ 즘게ᄅᆞᆯ ᄃᆞ라도 ᄇᆡ 골티 아닌ᄂᆞ니 샹해 모로미 주머니예 녀허 ᄯᅴ여 ᄃᆞᆫ니라</sent>
<sent type="theme" lang="kor" page="8a" n="1">븕나모 쑬 비ᄌᆞᆯ 법</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8a" n="1">몬져 ᄎᆞᆯ우켓 딥ᄒᆞᆯ ᄀᆡ마예 므르녹게 달힌 후에 그 딥ᄒᆞᆯ 건뎌 ᄇᆞ리고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8a-8b" n="2">버거 븕나못 거프ᄅᆞᆯ 녀허 다시 ᄒᆞᆫ 소솜 두 소솜만 글혀 시^겨 ᄎᆞ거든 도긔 녀코 누록 ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ 짐쟉ᄒᆞ야 섯고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8b" n="1">이틋날 ᄡᆞᆯ쥭을 녀허 괴요ᄆᆞᆯ 기들워 ᄆᆞᆰ안ᄌᆞ면 미<!--마-->시 ᄃᆞᆯ오 됴ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8b" n="2">머그면 굴머 브ᅀᅳᆫᄃᆡ ᄂᆞ초미 신긔로이 효헙<!--험--> 나ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8b" n="3">달힌 믈 두 도ᇰᄒᆡ예 ᄡᆞᆯ ᄒᆞᆫ 되만 쥭 수워 비즈라</sent>
<sent type="theme" lang="kor" page="8b" n="1">곡식 ᄀᆞᄅᆞ 아ᅀᆞᆯ 법</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9a" n="1">ᄒᆡᆫ ᄡᆞᆯ ᄒᆞᆫ 되예 ᄀᆞᄅᆞ 두 되 닷 홉이 나ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9a" n="2">것ᄲᅩ리 ᄀᆞᄉᆞ라기 업게 ᄒᆞ고 거플조차 봇가 디흐면 ᄀᆞᆯ이 두 되 나ᄂᆞ니 조피도 ᄒᆞᆫ가지라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9a" n="3">○대텬디 ᄒᆞᆫ 되 ᄡᆞᆳ ᄀᆞᆯ이 두 되 닷 홉이니 가히 스므 다ᄉᆞᆺ 사ᄅᆞᄆᆞᆯ 머기고 ᄒᆞᆫ 말 ᄡᆞᆳ ᄀᆞᆯ오로 가히 이ᄇᆡᆨ 쉰 사ᄅᆞᄆᆞᆯ 머길 거시라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9b" n="1">ᄒᆞᆫ 사ᄅᆞᆷ곳 머기면 가히 넉 ᄃᆞᄅᆞᆯ 살 거시니 서 ᄆᆞᆯ ᄡᆞᆯ로 가히 ᄒᆞᆫ ᄒᆡᄅᆞᆯ 디내리라</sent>
<sent type="theme" lang="kor" page="9b" n="1">쟈ᇰ ᄃᆞᄆᆞᆯ 법</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a" n="1">더덕과 돌아ᄌᆞᆯ 머리 베혀 ᄇᆞ리고 시서 ᄆᆞᆯ외야 디허 처 ᄀᆞᄅᆞ ᄆᆡᇰᄀᆞ라 므레 ᄃᆞᆷ가 ᄡᅳᆫ 긔운 업게 ᄒᆞ야</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a-10b" n="2">믌긔 업게 되오 ᄧᅡ 도긔 녀호ᄃᆡ ᄀᆞᆯ이 열 말만 ᄒᆞ면 며조ᄭᆞᆯᄋᆞᆯ ᄒᆞᆫ 말 두 말만 녀코 소곰믈 혜아려 브ᅀᅥ ᄃᆞᄆᆞ면 다 니^거 쟈ᇰ이 도외ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b" n="1">○ᄒᆞᆫ 법은 더덕과 들아ᄌᆞᆯ 닉게 ᄉᆞᆯ마 머리 베혀 ᄇᆞ리고 헤여디게 ᄯᅵ허 소곰 섯거 도긔 녀호ᄃᆡ ᄉᆞ이ᄉᆞ이 며조ᄭᆞᆯᄋᆞᆯ 녀허 ᄃᆞᄆᆞ면 쟈ᇰ이 도외여 ᄯᅩᄒᆞᆫ 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b" n="2">○ᄒᆞᆫ 법은 코ᇰ각대ᄅᆞᆯ 믈어디게 ᄉᆞᆯ마 소곰 섯거 ᄉᆞ이예 며조ᄭᆞᆯᄋᆞᆯ 녀허 ᄃᆞᄆᆞ면 쟈ᇰ이 도외여 ᄀᆞ쟝 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b" n="3">비록 며죄 업서도 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b-11a" n="4">믈읫 ᄡᅳᆯ 제어든 모로미 몬져 므레 ᄃᆞᆷ가 모딘 긔우ᄂᆞᆯ 업게 ᄒᆞ고 ^ 글혀 ᄡᅮ미 맛다ᇰᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a" n="1">그리읏 아니ᄒᆞ면 반ᄃᆞ시 사ᄅᆞᆷᄋᆞᆯ 주기ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a" n="2">○ᄒᆞᆫ 법은 코ᇰ닙ᄒᆞᆯ 시서 조케 ᄒᆞ야 닉게 글혀 므리 걸어든 도긔 ᄀᆞᄃᆞ기 븟ᄭᅩ 짐쟉ᄒᆞ야 소곰 섯그면 ᄆᆞᆯᄀᆞᆫ 쟈ᇰ이 되여 마시 코ᇰ쟈ᇰ두곤 더으니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a" n="3">○느릅 여름도 ᄯᅩ 기히 쟈ᇰ을 ᄆᆡᇰᄀᆞᆯ 거시라</sent>
<sent type="theme" lang="kor" page="11a" n="1">버므레 ᄆᆡᇰᄀᆞᆯ 법</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b" n="1">모밀 느저ᇰ이와 코ᇰ닙과 코ᇰ각대ᄅᆞᆯ ᄀᆞᄅᆞ ᄆᆡᇰᄀᆞ라 곡식 ᄀᆞᆯᄋᆡ 섯거 버므레 ᄆᆡᇰᄀᆞ라 ᄠᅧ 머그라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b" n="2">ᄀᆞ장 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b" n="3">이것ᄃᆞᆯ콧 업거든 곡식 불휘ᄅᆞᆯ ᄀᆞᄂᆞ리 ᄀᆞᄅᆞ ᄆᆡᇰᄀᆞ라 버므레 ᄒᆞ야 머그면 ᄯᅩ 믓<!--븟-->디 아니ᄒᆞᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b-12a" n="4">○ᄒᆞᆫ 법^은 코ᇰ각대ᄅᆞᆯ 닉게 ᄉᆞᆯ마 더운 구드레 ᄭᆞ라 ᄆᆞᆯ외야 디허 ᄀᆞᄅᆞ ᄆᆡᇰᄀᆞ라 고<!--그--> ᄀᆞᆯᄋᆞᆯ 므레 ᄃᆞᆷ가 므리 ᄆᆞᆰ거든 믈 ᄀᆞ로ᄃᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12a" n="1">이러ᄐᆞ시 두세 번 ᄀᆞ라 모딘 긔운 업게 ᄒᆞᆫ 후에 버므레 ᄒᆞ면 ᄀᆞ장 됴ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12a" n="2">ᄯᅩ 다엿만 사ᄂᆞᆫ 지븨 ᄡᆞᆯ 네닷 흡<!--홉-->만 믿두고 각 댓ᄀᆞᆯ을 우희 만히 두어 밥 지어 머그면 르ᇰ히 주으리디 아니ᄒᆞ야 목숨을 니ᅀᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12b" n="1">그 나ᄆᆞᆫ 민가ᄂᆡ셔 가난ᄒᆞᆫ ᄒᆡ 구ᄒᆞᄂᆞᆫ 것ᄃᆞᆯᄒᆞᆫ ᄌᆞ여니 다 잇ᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12b" n="2">함겨ᇰ도앳 셔투리 ᄂᆞ믈와 가ᇰ원도앳 속샛ᄀᆞᄅᆞ와 바랏ᄭᆞ애 바랏 ᄂᆞᄆᆞᆯ ᄀᆞᄐᆞᆫ 잡것ᄃᆞᆯᄒᆞᆫ 다 ᄌᆞ여니 서ᄅᆞ 뎐ᄒᆞ야 아ᄂᆞᆫ 거시모로 여긔 다 올이디 아니ᄒᆞ노라</sent>
</doc>
