<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc>
<meta>
	<title lang="kor">무예제보</title>
	<title lang="chi">武藝諸譜</title>
	<volume n="0"/>
	<year n="1598"/>
	<photograph>한글말글학17/김동소</photograph> <!--아무개 복사본, 국가기록유산, 디지털한글박물관 등-->
</meta>
<sent type="title" lang="chi" page="1a" n="1">武藝諸譜</sent>
<sent type="theme" lang="chi" page="1a" n="1">大捧製</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1a" n="1">기ᄅᆡ 닐곱 자히오 므긔 서 斤 여ᄃᆞᆲ 兩이오 ᄂᆞᆯ 기ᄅᆡ 두 치니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1a" n="2">가온댄 ᄂᆞᆯ 이시니 ᄒᆞᆫ 녁킈ᄂᆞᆫ ᄆᆞᄅᆞ셔게 ᄒᆞ고 ᄒᆞᆫ 녁킈ᄂᆞᆫ 골지게 ᄒᆞ여 ᄀᆞ라 精케 홀디니 므긔 너ᇰ 兩이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b" n="1">法 가온대 ᄒᆞᆫ 번 티고 ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ게 ᄒᆞ여시니 막대예 ᄂᆞᆯ히 업ᄉᆞ니 므서ᄉᆞ로ᄡᅥ 디ᄅᆞ리오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b" n="2">이제 ᄒᆞᆫ ᄂᆞᆯᄒᆞᆯ 더ᄋᆞ거니와 다믄 ᄂᆞᆯ히 길면 막댄머리 힘 업서 잘 뎌 막대ᄅᆞᆯ 지조로디 몯ᄒᆞᆯ 거시니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b" n="3">다만 可히 두 치만 ᄒᆞ고 얼구리 올ᄒᆡ 부리 ᄀᆞᆺ게 홀디니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b" n="4">틸 제ᄂᆞᆫ 막대예 됴코 디ᄅᆞᆯ 제ᄂᆞᆫ ᄂᆞᆯ해 됴ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="theme" lang="kor" page="10a" n="1">棍 니기ᄂᆞᆫ 譜</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a" n="1">두 사ᄅᆞᆷ이 棍을 자바 마조 셔셔 扁身中攔勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 各各 ᄒᆞᆫ 바ᄅᆞᆯ 나오혀셔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a" n="2">甲이 棍을 드러 乙의 棍을 다이저 大當勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 乙이 ᄯᅩ 棍으로ᄡᅥ 甲의 棍을 대이저 大當이 되고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a" n="3">甲이 ᄯᅩ 棍으로ᄡᅥ 乙의 棍을 대이저 大當이 되고 乙이 ᄯᅩ 棍으로ᄡᅥ 甲의 棍을 대이저 大當이 되고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a-10b" n="4">인ᄒᆞ야 棍으로ᄡᅥ 甲의 棍을 ^ ᄇᆞ리텨 大剪勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 ᄯᅩ 둘러 棍으로ᄡᅥ 甲의 棍을 텨</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="10b" n="1">손으로 자븐 ᄃᆡ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b" n="1">大吊勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 낫드러 가ᄉᆞᆷ ᄞᅦ ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b" n="2">乙이 몸을 두로텨 뒤ᄒᆞ로 向ᄒᆞ며 棍으로ᄡᅥ 甲의 棍을 ᄠᅱ오텨 滴水勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 므ᄅᆞᄃᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b" n="3">인ᄒᆞ야 몸을 두로텨 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 낫드러 大當으로ᄡᅥ 甲의 棍을 대잇고 甲이 ᄯᅩ 大當으로ᄡᅥ 乙의 棍을 대잇고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b-11a" n="4">乙이 ᄯᅩ 大當으로ᄡᅥ 甲의 棍을 대잇고 甲이 ᄯᅩ 大當으로ᄡᅥ 乙의 棍을 대^잇고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a" n="1">곳 大剪으로ᄡᅥ 乙의 棍을 ᄇᆞ리티고 겨레 大吊으로ᄡᅥ 乙의 棍을 티고 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 낫ᄃᆞ라 가ᄉᆞᆷ ᄭᅦ ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a" n="2">甲이 몸을 두로텨 뒤ᄒᆞ로 向ᄒᆞ며 滴水勢로ᄡᅥ 乙의 棍을 ᄠᅱ오텨 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 므ᄅᆞᄃᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a" n="3">인ᄒᆞ야 몸을 두로텨 ᄒᆞᆫ 발 나오혀 大當으로ᄡᅥ 乙의 棍을 대잇고 乙이 ᄯᅩ 大當으로 甲의 棍을 대잇고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a" n="4">甲이 ᄯᅩ 大當으로 乙의 棍을 대잇고 乙이 ᄯᅩ 大當으로 甲의 棍을 대잇고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a-11b" n="5">곳 大剪으로ᄡᅥ ^ 甲의 棍을 ᄇᆞ리티고 겨레 大吊으로 甲의 棍을 티고 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 낫ᄃᆞ라 가ᄉᆞᆷ ᄭᅦᄅᆞᆯ ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b" n="1">乙이 몸을 두로텨 뒤ᄒᆞ로 向ᄒᆞ여 滴水로ᄡᅥ 甲의 棍을 ᄠᅱ우티고 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 므ᄅᆞᄃᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b" n="2">인ᄒᆞ야 몸을 도로혀 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 나오혀 大當으로ᄡᅥ 甲의 棍을 대잇고 甲이 ᄯᅩ 大當으로ᄡᅥ 乙의 棍을 대잇고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b" n="3">乙이 ᄯᅩ 大當으로ᄡᅥ 甲의 棍을 대잇고 甲이 ᄯᅩ 大當으로ᄡᅥ 乙의 棍을 대잇고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b-12a" n="4">곳 大剪^으로ᄡᅥ 乙의 棍을 ᄇᆞ리티고 겨레 大吊으로ᄡᅥ 乙의 棍을 티고 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 낫ᄃᆞ라 가ᄉᆞᆷ ᄭᅦ ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12a" n="1">甲이 몸을 두로텨 뒤ᄒᆞ로 向ᄒᆞ야 滴水로ᄡᅥ 乙의 棍을 ᄠᅱ우티고 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 므ᄅᆞᄃᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12a" n="2">인ᄒᆞ야 몸을 두로텨 ᄒᆞᆫ 발 나오혀고 棍 니ᄅᆞ혀 乙의 머리 우ᄒᆞᆯ 向ᄒᆞ야 텨ᄃᆞᆫ 乙이 ᄒᆞᆫ 발ᄅᆞᆯ 나오혀 仙人捧盤勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ야ᄡᅥ 밧고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12a" n="3">ᄯᅩ 텨ᄃᆞᆫ 乙이 ᄯᅩ 仙人捧盤으로 밧고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12a-12b" n="4">곳 大剪으로ᄡᅥ 왼녁크로 向ᄒᆞ야 甲의 ^ 棍을 ᄇᆞ리티고 겨레 大吊으로ᄡᅥ 甲의 棍을 티고 ᄒᆞᆫ 발ᄅᆞᆯ 나오혀 가ᄉᆞᆷ ᄭᅦᄅᆞᆯ ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12b" n="1">乙이 몸을 두로텨 뒤ᄒᆞ로 向ᄒᆞ야 滴水로ᄡᅥ 甲의 棍을 ᄠᅱ우티고 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 므ᄅᆞᄃᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12b" n="2">인ᄒᆞ야 몸을 도로혀 ᄒᆞᆫ 발 나오혀고 棍을 니ᄅᆞ혀 甲의 머리 우ᄒᆞᆯ 向ᄒᆞ야 텨ᄃᆞᆫ 甲이 ᄒᆞᆫ 바ᄅᆞᆯ 나오혀 仙人捧盤勢로ᄡᅥ 밧고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12b" n="3">乙이 ᄯᅩ 텨ᄃᆞᆫ 甲이 ᄯᅩ 仙人捧盤으로 밧고셔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12b-13a" n="4">곳 大剪으로ᄡᅥ 올ᄒᆞᆫ녁크로 向ᄒᆞ^야 乙의 棍을 ᄇᆞ리티고 겨레 大吊으로ᄡᅥ 乙의 棍을 티고 ᄒᆞᆫ 바ᄅᆞᆯ 나오혀 가ᄉᆞᆷ ᄭᅦᄅᆞᆯ ᄒᆞᆫ 번 디ᄂᆞ<!--ᄅᆞ-->라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13a" n="1">甲이 몸을 두로텨 뒤ᄒᆞ로 向ᄒᆞ야 滴水로ᄡᅥ 乙의 棍을 ᄠᅱ우티고 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 므ᄅᆞᄃᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13a" n="2">인ᄒᆡ야 몸을 도로혀 ᄒᆞᆫ 발 나오혀고 棍을 니ᄅᆞ혀 앏흐로 向ᄒᆞ야ᄡᅥ 齊眉殺勢ᄂᆞᆯ ᄒᆞ고</sent><!--ᄅᆞᆯ-->
<sent type="main" lang="kor" page="13a" n="3">인ᄒᆞ야 棍으로ᄡᅥ 아래 다히로 티거ᄃᆞᆫ 乙이 곧 倒頭勢ᄂᆞᆯ ᄒᆞ야 ᄡᅥ 막고</sent><!--ᄅᆞᆯ-->
<sent type="main" lang="kor" page="13a-13b" n="4">인ᄒᆞ야 ᄒᆞᆫ 바ᄅᆞᆯ 나오혀 下穿勢ᄂᆞᆯ ᄒᆞ야 甲의 棍을 ^ 들티고</sent><!--ᄅᆞᆯ-->
<sent type="main" lang="kor" page="13b" n="1">겨레 大吊으로ᄡᅥ 甲의 棍을 티고 ᄒᆞᆫ 바ᄅᆞᆯ 나오혀 가ᄉᆞᆷ 게ᄅᆞᆯ ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13b" n="2">乙이 몸을 두로텨 뒤ᄒᆞ로 向ᄒᆞ며 滴水로ᄡᅥ 甲의 棍을 ᄠᅱ우티고 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 므ᄅᆞᄃᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13b" n="3">인ᄒᆞ야 몸을 도로혀 ᄒᆞᆫ 바ᄅᆞᆯ 나오혀고 棍을 니ᄅᆞ혀 앏ᄒᆞᆯ 向ᄒᆞ야 齊眉殺이 되고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13b" n="4">인ᄒᆞ야 棍으로ᄡᅥ 아래 다히로 티거든 甲이 곧 倒頭勢 되여 막고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13b" n="5">인ᄒᆞ야 ᄒᆞᆫ 바ᄅᆞᆯ 나오혀 막고 下穿으로ᄡᅥ 乙의 棍을 들티고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13b-14a" n="6">겨레 大滴을로ᄡᅥ 乙의 棍을 티고 ᄒᆞᆫ 바ᄅᆞᆯ 나^오혀 가ᄉᆞᆷ ᄭᅦ ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14a" n="1">두 사ᄅᆞᆷ이 ᄒᆞᆷ긔 몸을 휜두ᄅᆞ티며 棍을 둘러 閃腰剪勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14a" n="2">인ᄒᆞ야 下接勢ᄂᆞᆯ ᄒᆞ고셔 甲이 下穿으로ᄡᅥ 乙의 棍을 들티고</sent><!--ᄅᆞᆯ-->
<sent type="main" lang="kor" page="14a" n="3">겨레 大滴으로ᄡᅥ 乙의 棍을 티고 ᄒᆞᆫ 바ᄅᆞᆯ 나오혀 가ᄉᆞᆷ ᄭᅦᄂᆞᆯ ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ라</sent><!--ᄅᆞᆯ-->
<sent type="main" lang="kor" page="14a" n="4">두 사ᄅᆞᆷ이 ᄒᆞᆷᄭᅴ 몸을 휜두ᄅᆞ티며 棍을 둘러 下接이 듸<!--되-->고 乙이 下穿으로ᄡᅥ 甲의 棍을 들티고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14a" n="5">겨레 大滴으로ᄡᅥ 甲의 棍을 티고 ᄒᆞᆫ 바ᄅᆞᆯ 내혀 그 가ᄉᆞᆷ ᄭᅦ ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="1">두 사ᄅᆞᆷ이 몸을 ᄒᆞᆷᄭᅴ 휜두로티고 棍을 둘러 下接이 되고 甲이 下穿으로ᄡᅥ 乙의 棍을 들티고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="2">겨ᄅᆡ 大滴으로ᄡᅥ 甲의 棍을 티고 ᄒᆞᆫ 바ᄅᆞᆯ 내혀며 가ᄉᆞᆷ ᄭᅦ ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="3">乙이 ᄒᆞᆫ 바ᄅᆞᆯ 믈러 直符送書勢ᄂᆞᆯ ᄒᆞ며셔 甲이 棍을 잡고 몸을 누로티며 앏흐로 向ᄒᆞ야 서ᄅᆞ 마ᄀᆞ며 므ᄅᆞ거든 乙이 ᄠᆞ로며셔 텨ᄃᆞᆫ</sent><!--ᄅᆞᆯ-->
<sent type="anno" lang="kor" page="14b" n="1">ᄯᅩᄒᆞᆫ ᄠᆞ로며 ᄯᅩᄒᆞᆫ 티라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="4">믈러 세 거ᄅᆞᆷ의 니ᄅᆞ러 甲이 곧 몸을 도로혀며 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ을 나아드러 走馬回頭勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b-15a" n="5">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 나아드러 ^ 大剪으로ᄡᅥ 乙의 棍을 ᄇᆞ리티고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15a" n="1">겨ᄅᆡ 大滴으로ᄡᅥ 乙의 棍을 티고 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 나아드러 가ᄉᆞᆷ ᄭᅦᄅᆞᆯ ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15a" n="2">甲이 ᄒᆞᆫ 바ᄅᆞᆯ 므ᄅᆞᄃᆞ라 扁身中攔이 되고 두 사ᄅᆞᆷ이 ᄒᆞᆷᄭᅴ ᄒᆞᆫ 발식 나오혀 上剃勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 ᄆᆞᄎᆞ라</sent>
<sent type="theme" lang="chi" page="16a" n="1">藤牌製</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16a-16b" n="1">늙고 머트러온 藤 손ᄀᆞ락 ᄀᆞᄐᆞ니ᄅᆞᆯ ᄡᅥ셔 소글 ^ ᄒᆞ고 藤 거플로 얽고 가온대 두두록이 밧글 向ᄒᆞ야 브러나게 ᄒᆞ고 안ᄒᆞᆯ 뷔게 ᄒᆞ야</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16b" n="1">藤으로ᄡᅥ 우아래 두 골ᄒᆡᄅᆞᆯ ᄒᆞ야ᄡᅥ 손과 ᄑᆞᆯ구ᄇᆡᄅᆞᆯ 容納ᄒᆞ야 잡게 ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16b" n="2">每兵이 牌 ᄒᆞ나콰 ᄎᆞᆯ 환도 ᄒᆞ나ᄒᆞᆯ 자밧다가 환도ᄅᆞᆯ 손구ᄇᆡ예 연ᄭᅩ ᄒᆞᆫ 손애 鏢鎗을 자바 더디면</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16b" n="3">뎨 반ᄃᆞ시 應ᄒᆞᆯ 거시니 ᄲᆞᆯ리 環刀ᄅᆞᆯ 자바셔 牌ᄅᆞᆯ 조차 드리ᄃᆞᄅᆞᆯ디니라</sent>
<sent type="theme" lang="kor" page="19a" n="1">藤牌 니기ᄂᆞᆫ 譜</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19a" n="1">처어믜 起手勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 칼로ᄡᅥ 머리 우ᄒᆞᆯ 조차 ᄒᆞᆫ 번 두ᄅᆞ고 겨ᄅᆡ 躍步勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19a" n="2">인ᄒᆞ야 칼로ᄡᅥ 牌ᄅᆞᆯ 스서 ᄒᆞᆫ 번 둘러 低平勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 닓더셔 金鷄畔頭勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19a-19b" n="3">인ᄒᆞ야 칼로ᄡᅥ 牌ᄅᆞᆯ 스서 ᄒᆞᆫ 번 둘러 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ ^ 낫ᄃᆞ라 低平 되고 닓더셔 躍步 되고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19b" n="1">ᄯᅩ 칼로ᄡᅥ 牌ᄅᆞᆯ 스서 ᄒᆞᆫ 번 두ᄅᆞ고 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 낫ᄃᆞ라 低平 되고 닓더셔 몸을 휜두ᄅᆞ텨 滾牌勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19b" n="2">칼로ᄡᅥ 牌ᄅᆞᆯ 스서 ᄒᆞᆫ 번 두ᄅᆞ고 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 낫ᄃᆞ라 低平 되고 닓더셔 仙人指路勢ᄂᆞᆯ ᄒᆞ라</sent><!--ᄅᆞᆯ-->
<sent type="main" lang="kor" page="19b" n="3">ᄠᅴ여 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 므ᄅᆞᄃᆞ라 埋伏勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 믈러 埋伏 되고 닓더셔 몸 두ᄅᆞ텨 滾牌 되고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19b-20a" n="4">ᄯᅩ 칼로ᄡᅥ 牌ᄅᆞᆯ 스서 ᄒᆞᆫ 번 두ᄅᆞ고 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 므ᄅᆞᄃᆞ라 埋伏 되고 닓더셔 仙人^指路 되고 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 므ᄅᆞᄃᆞ라 埋伏 되고 닓더셔 몸을 휜두ᄅᆞ텨 滾牌 되고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a" n="1">ᄯᅩ 칼로ᄡᅥ 牌ᄅᆞᆯ 스서 ᄒᆞᆫ 번 두ᄅᆞ고 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 므ᄅᆞᄃᆞ라 埋伏 되고 닓더셔 躍步 되ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a" n="2">ᄒᆞᆫ 바ᄅᆞᆯ 드러 바ᄅᆞᆯ 둘러 칼ᄒᆞᆯ 두ᄅᆞ고 올ᄒᆞᆫ녁 겨ᄐᆞ로 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ을 옴겨 드ᄃᆡ여 斜行勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 ᄆᆞᄎᆞ라</sent>
<sent type="theme" lang="chi" page="21a" n="1">筤筅製</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21a" n="1">기ᄅᆡ ᄒᆞᆫ 丈 다ᄉᆞᆺ 자히오 므긔 닐곱 斤이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21a-21b" n="2">대과 쇠 두 가지 이시니 브ᄐᆞᆫ 가지 반ᄃᆞ시 아홉 層^을 홀디니 열 層 열ᄒᆞᆫ 層이 더 妙ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21b" n="1">筅ᄂᆞᆯ 므긔 半 斤으로ᄡᅥ 우히 ᄯᅩ 올ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21b" n="2">브ᄐᆞᆫ 가지ᄅᆞᆯ 손 갓가온 두 層 말고 밧긔 나믄 ᄃᆡᄂᆞᆫ 다 갓곤 미ᄂᆞᄅᆞᆯ ᄡᅥ 그 그ᄐᆡ 스이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21b" n="3">밋 뒤 다히ᄅᆞᆯ 모로미 크고 므겁게 홀디니 손으로 가온대ᄅᆞᆯ 자바</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21b" n="4">모로미 압뒤히 서ᄅᆞ 맛게 호ᄃᆡ ᄎᆞᆯ하리 뒤히 므겁게 ᄒᆞ고 앏피 므겁게 말라</sent>
<sent type="theme" lang="kor" page="25a" n="1">筤筅 니기ᄂᆞᆫ 譜</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25a" n="1">처엄의 中平勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 겨레 ᄒᆞᆫ 바ᄅᆞᆯ 드러 閘下勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25a" n="2">인ᄒᆞ야 架上勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ야 ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ고 ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ고 즉시 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ을 낫드러 閘下 되여 架上으로ᄡᅥ ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25a" n="3">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 낫드러 閘下 되여 架上으로ᄡᅥ ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ고 ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 낫드러 閘下 되여 架上으로ᄡᅥ ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ고 ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25a-25b" n="4">ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 므ᄅᆞᄃᆞ라 拗步退勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 閘^下 되여 架上으로ᄡᅥ ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25b" n="1">ᄯᅩ 拗步退로ᄡᅥ ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 므ᄅᆞᄃᆞ라 閘下 되여 架上으로ᄡᅥ ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25b" n="2">인ᄒᆞ야 올ᄒᆞᆫ녁크로 向ᄒᆞ야 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 옴겨 드ᄃᆡ여 鉤開勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 왼녁크로 向ᄒᆞ야 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 옴겨 드ᄃᆡ여 閘下 되여</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25b" n="3">架上으로ᄡᅥ ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ고 도로 올ᄒᆞᆫ녁크로 向ᄒᆞ야 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 옴겨 드ᄃᆡ여 鉤開 되고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25b" n="4">왼녁크로 向ᄒᆞ야 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 옴겨 드ᄃᆡ여 閘下 되여 架上으로ᄡᅥ ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ고 ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26a" n="1">ᄯᅩ 拗步退로ᄡᅥ ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 므ᄅᆞᄃᆞ라 閘下 되여 架上으로ᄡᅥ ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26a" n="2">ᄯᅩ 拗步退로ᄡᅥ ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 므ᄅᆞᄃᆞ라 閘下 되여 架上으로ᄡᅥ ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26a" n="3">ᄒᆞᆫ 발 구ᄅᆞ고 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 낫드러 騎龍勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 ᄆᆞᄎᆞ라</sent>
<sent type="theme" lang="chi" page="27a" n="1">長鎗製</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="27a" n="1">長鎗 ᄌᆞᄅᆞᆺ 기ᄅᆡ ᄒᆞᆫ 丈 대 자히니 北方은 ᄆᆞᄅᆞ니 대ᄅᆞᆯ 可히 ᄡᅳ디 몯ᄒᆞ고 나모 ᄌᆞᄅᆞᆯ 可히 ᄡᅳᆯ 거시니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="27a" n="2">東南은 대과 남글 可히 通ᄒᆞ여 ᄡᅳᆯ디니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="27a-27b" n="3">뒷 손의ᄂᆞᆫ 모로미 커 可히 줌에 ᄎᆞ게 ᄒᆞ고 미ᄐᆞ로셔 시작ᄒᆞ여 漸漸 ᄀᆞ^ᄂᆞ라 그ᄐᆡ 니ᄅᆞ러 그치라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="27b" n="1">鎗 그티 可히 넉 兩의 넘디 몯홀디니라</sent>
<sent type="theme" lang="kor" page="32b" n="1">長鎗 니기ᄂᆞᆫ 前譜</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="32b" n="1">처엄의 太山壓卵勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 겨레 美人認針勢 ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="32b-33a" n="2">인ᄒᆞ야 鐵飜竿勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ며 鎗을 ᄲᅢ 그어 四夷賓^服勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 곧 滴水指南針 두 勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 즉시 밧측을 다혀 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 낫ᄃᆞᆺ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33a" n="1">ᄯᅩ 滴水指南針으로ᄡᅥ 連ᄒᆞ야 두 거ᄅᆞᆷ 낫ᄃᆞ라 곧 鐵牛耕地勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ며 겨레 十面埋伏勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ여 ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33a" n="2">滴水指南針으로ᄡᅥ ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 므ᄅᆞᄃᆞᆺ고 ᄯᅩ 滴水指南針으로ᄡᅥ ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 므ᄅᆞᄃᆞ라 제 자ᄒᆡ 셔라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33a-33b" n="3">滴水指南針으로 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 낫ᄃᆞ라 ᄯᅩ 滴水指南針 두 勢로 連ᄒᆞ여 두 ^ 거ᄅᆞᆷ 낫ᄃᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33b" n="1">곧 鐵牛耕地ᄅᆞᆯ ᄒᆞ며셔 十面埋伏으로ᄡᅥ ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33b" n="2">ᄯᅩ 滴水指南針을 ᄒᆞ며셔 인ᄒᆞ야 邊攔勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 急히 몸을 두로티며 鎗을 도로텨 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 므ᄅᆞᄃᆞ라 白猿拖刀勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33b" n="3">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 므ᄅᆞᄃᆞ라 제 자ᄒᆡ 셔셔 騎龍勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33b" n="4">ᄯᅩ 滴水指南針으로ᄡᅥ ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 낫ᄃᆞ라 곧 鐵牛耕地 되여 十面埋伏으로ᄡᅥ ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33b-34a" n="5">인ᄒᆞ야 滴水指南^針이 되여 鐵飜竿으로ᄡᅥ 鎗을 點ᄒᆞ고 太公釣魚勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 ᄆᆞᄎᆞ라</sent>
<sent type="theme" lang="kor" page="38a" n="1">長鎗 니기ᄂᆞᆫ 後譜</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38a" n="1">처엄의 朝天勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 겨레 蒼龍擺尾勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 낫드러 伏虎勢 ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38a-38b" n="2">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 낫ᄃᆞ라 伏虎勢 ᄒᆞ고 ᄯᅩ ^ ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 낫ᄃᆞ라 堆山塞海勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ여 ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38b" n="1">ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 므ᄅᆞᄃᆞ라 鋪地錦勢 ᄒᆞ고 ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 므ᄅᆞᄃᆞ라 琵琶勢 ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38b" n="2">ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 낫ᄃᆞ라 鷂子撲鵪鶉勢 ᄒᆞ고 ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 낫ᄃᆞ라 靈猫捉鼠 ᄒᆞ고 ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 낫ᄃᆞ라 靑龍獻爪勢 ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38b" n="3">ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 므ᄅᆞᄃᆞ라 馬奄<!--해당 한자 없음-->劍勢 ᄒᆞ고 ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 므ᄅᆞᄃᆞ라 闖鴻門勢 ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38b" n="4">ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 낫드러 夜叉探海ᄅᆞᆯ ᄒᆞ야 ᄆᆞᄎᆞ라</sent>
<sent type="theme" lang="chi" page="39a" n="1">鎲鈀製</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39a" n="1">기ᄅᆡ 닐곱 자 여ᄉᆞᆺ 치오 므긔 닷 斤이니 ᄌᆞᄅᆞᆺ 그티 鈀 어귀예 맛게 ᄒᆞ고 밋몸 ᄑᆡ ᄒᆞᆫ 치니 그ᄐᆡ 니ᄅᆞ히 漸漸 ᄀᆞᄂᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39a" n="2">正ᄂᆞᆯ히 빗긴 가지로 더브러 아오라 ᄒᆞᆫ ᄌᆞᆯ리 될디니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39a-39b" n="3">가온댄 ᄂᆞᆯ히 반ᄃᆞ시 ^ 두 치오 ᄯᅩ 두 가지 平平ᄒᆞ여 可히 ᄡᅥ곰 火箭을 언게 ᄒᆞ라</sent>
<sent type="theme" lang="kor" page="42a" n="1">鎲鈀 니기ᄂᆞᆫ 譜</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="42b" n="1">처엄의 朝天勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 겨레 中平勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ여 ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ고 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 낫ᄃᆞ라 進步勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ여 中平으로ᄡᅥ ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="42b" n="2">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 낫ᄃᆞ라 進步 되여 中平으로ᄡᅥ ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="42b" n="3">인ᄒᆞ야 伏虎勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 ᄒᆞᆫ 발 낫ᄃᆞ라 騎龍勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 ᄒᆞᆫ 발 낫ᄃᆞ라 中平 되여 ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="42b" n="4">ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 므ᄅᆞᄃᆞ라 伏虎 되여 中平으로ᄡᅥ ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="42b" n="5">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 므ᄅᆞᄃᆞ라 伏虎 되여 中平으로ᄡᅥ ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="42b-43a" n="6">인ᄒᆞ야 伏虎 ^ 되여 ᄒᆞᆫ 발 낫ᄃᆞ라 騎龍 되고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="43a" n="1">바ᄅᆞᆯ 連ᄒᆞ여 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 낫ᄃᆞ라 拿鎗勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 ᄒᆞᆫ 발 낫ᄃᆞ라 架鎗勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 ᄒᆞᆫ 발 낫ᄃᆞ라 騎龍 되고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="43a" n="2">바ᄅᆞᆯ 連ᄒᆞ여 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 낫ᄃᆞ라 拿鎗 되고 ᄒᆞᆫ 발 낫ᄃᆞ라 架鎗 되고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="43a" n="3">인ᄒᆞ야 伏虎 되고 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 낫ᄃᆞ라 中平 되여 ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="43a" n="4">ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 믈러 伏虎 되여 ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="43a" n="5">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 므ᄅᆞᄃᆞ라 伏虎 되여 ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="43a-43b" n="6">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 므ᄅᆞᄃᆞ라 伏虎 되여 ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ고 인ᄒᆞ여 ^ 伏虎 되여</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="43b" n="1">올ᄒᆞᆫ녁크로 向ᄒᆞ야 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ을 옴겨 낫ᄃᆞ라 騎龍으로ᄡᅥ ᄆᆞᄎᆞ라</sent>
<sent type="theme" lang="chi" page="44a" n="1">長刀製</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="44a-44b" n="1">ᄂᆞᆯ 기ᄅᆡ 대 자히오 뒤ᄒᆡ 구리로ᄡᅥ ᄂᆞᆯᄒᆞᆯ ᄲᆞ기ᄅᆞᆯ ᄒᆞᆫ ^ 자만 ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="44b" n="1">ᄌᆞᄅᆞᆺ 기ᄅᆡ ᄒᆞᆫ 자 다ᄉᆞᆺ 치라 대되 기ᄅᆡ 예 자 다ᄉᆞᆺ 치오 므긔 두 斤 여ᄃᆞᆲ 兩이니 이ᄂᆞᆫ 예 中國을 犯ᄒᆞ므로브텨 비로소 이시니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="44b" n="2">뎨 일로ᄡᅥ ᄠᅱ며 뒤져겨 비치 번득번득ᄒᆞ여 나아오면 내 兵이 ᄇᆞᆯ셔 氣운을 아이ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="44b" n="3">예 ᄒᆞᆫ 번 丈 나마 ᄠᅱ고 ᄂᆞᆯ 기ᄅᆡ 대 자히리<!--라--></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="44b" n="4">내 兵 만나ᄂᆞᆫ 者 몸미 만히 둘ᄒᆡ 그처 디ᄂᆞ니 이제 만일 혼자 ᄡᅳᆫ 則 ᄭᅳ릴 거시 업ᄉᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="44b" n="5">오직 鳥銃手 도ᄌᆞ기 머러신 제ᄂᆞᆫ 銃통 노코 도ᄌᆞ기 니ᄅᆞ러 모ᄆᆡ 니ᄂᆞᆫ 則 이 칼ᄒᆞᆯ 可히 兼ᄒᆞ여 ᄡᅳᆯ디니라</sent>
<sent type="theme" lang="kor" page="50b" n="1">劒 니기ᄂᆞᆫ 譜</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="50b" n="1">칼ᄒᆞᆯ 지고 正히 셔셔 왼손으로ᄡᅥ 칼 ᄌᆞᆯᄅᆞᆯ 자바셔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="50b" n="2">겨레 見賊出劒勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 낫ᄃᆞ라 칼로ᄡᅥ 머리 우ᄒᆞ로 ᄒᆞᆫ 번 둘러 持劒對賊勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 ᄒᆞᆫ 바ᄅᆞᆯ 나오와 向左防賊勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="50b" n="3">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 발 나오와 向右防賊勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 몸을 두로텨 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 낫ᄃᆞ라 向上防賊勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 몸을 도로혀 ᄒᆞᆫ 발 나오혀 向前擊賊勢로 ᄒᆞᆫ 번 티고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="50b-51a" n="4">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 발 나오텨 向前擊賊勢로ᄡᅥ ^ 왼녁 도라 ᄒᆞᆫ 번 티고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="51a" n="1">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 낫ᄃᆞ라 向前擊賊勢로 올ᄒᆞᆫ녁 도라 ᄒᆞᆫ 번 티라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="51a" n="2">몸을 두로텨 初退防賊勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ야 므ᄅᆞᄃᆞ라 제 자ᄒᆡ 니ᄅᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="51a" n="3">몸을 도로혀 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 낫ᄃᆞ라 進前殺賊勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ야 ᄒᆞᆫ 번 티고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="51a" n="4">인ᄒᆞ야 몸을 두로텨 持劒進坐勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 즉시 拭劒伺賊勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 도로 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 므ᄅᆞᄃᆞ라 閃劒退坐勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 닓더셔셔 다시 ᄒᆞᆫ 바ᄅᆞᆯ 나오텨 進前殺賊勢로 ᄒᆞᆫ 번 티고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="51a-51b" n="5">ᄯᅩ ^ ᄒᆞᆫ 발 낫ᄃᆞ라 向上防賊勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 卽시 ᄒᆞᆫ 발 낫ᄃᆞ라 進前殺賊勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ야 ᄒᆞᆫ 번 티고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="51b" n="1">인ᄒᆞ야 揮劒向賊勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ야 일로ᄡᅥ 連ᄒᆞ야 세 거ᄅᆞᆷ을 낫들고 곧 ᄒᆞᆫ 바ᄅᆞᆯ 나오혀 進前殺賊勢로ᄡᅥ ᄒᆞᆫ 번 티고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="51b" n="2">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 발 나오혀 向上防賊勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 ᄒᆞᆫ 바ᄅᆞᆯ 나오혀 進前殺賊勢로 ᄒᆞᆫ 번 티고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="51b" n="3">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 낫ᄃᆞ라 ᄒᆞᆫ 번 디ᄅᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="51b" n="4">몸을 두로텨 칼로 세 번 저어 믈러</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="51b-52a" n="5">인ᄒᆞ야 再退防賊勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ야 일로ᄡᅥ 므ᄅᆞᄃᆞ라 제 자^ᄒᆡ 니ᄅᆞ라 몸을 도로혀 ᄒᆞᆫ 바ᄅᆞᆯ 나오와 向上防賊勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="52a" n="1">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 바ᄅᆞᆯ 나오와 向前擊賊勢로 ᄒᆞᆫ 번 티고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="52a" n="2">인ᄒᆞ야 몸을 두로텨 持劒進坐勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ여셔 卽시 拭劒伺賊勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 몸을 도로혀 ᄒᆞᆫ 바ᄅᆞᆯ 나오티며 왼손으로ᄡᅥ 칼ᄒᆞᆯ 둘러 앏플 向ᄒᆞ야 올ᄒᆞᆫ손으로 다시 잡아셔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="52a" n="3">인ᄒᆞ야 向左防賊勢 되고 ᄒᆞᆫ 발 나외텨 向右防賊勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 몸을 도로텨 ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 낫ᄃᆞ라 向上防賊勢 되여셔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="52a-52b" n="4">인ᄒᆞ야 몸을 도로혀 ^ ᄒᆞᆫ 바ᄅᆞᆯ 낫ᄃᆞ라 向前擊賊勢 ᄒᆞ야 ᄒᆞᆫ 번 티고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="52b" n="1">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 낫ᄃᆞ라 向前擊賊勢로ᄡᅥ 왼녁크로 ᄒᆞᆫ 번 티고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="52b" n="2">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 낫ᄃᆞ라 向前擊賊勢로ᄡᅥ 올ᄒᆞᆫ녀ᄏᆞ로 ᄒᆞᆫ 번 티라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="52b" n="3">몸을 두로텨 三退防賊勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ야 일로ᄡᅥ 므ᄅᆞᄃᆞ라 제 자ᄒᆡ 니ᄅᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="52b" n="4">몸을 도로혀 ᄒᆞᆫ 바ᄅᆞᆯ 낫ᄃᆞᄅᆞ며 向前擊賊勢로ᄡᅥ ᄒᆞᆫ 번 티고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="52b-53a" n="5">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 거ᄅᆞᆷ 낫ᄃᆞ라 向前擊賊勢로ᄡᅥ ᄒᆞᆫ 번 티고 몸을 두로텨 持^劒進坐勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ여셔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="53a" n="1">卽시 拭劒伺賊勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 몸을 도로혀 藏劒賈勇勢ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 ᄆᆞᄎᆞ라</sent>
</doc>
