<doc>
<teiHeader>
<titleStmt>
<title>남원고ᄉᆞ 권지오</title>
<author>미상</author>
<date>1869</date>
</titleStmt>
<notesStmt>
<bibl>
<title>春香傳寫本選集 一 (파리 동양어학교 소장본)</title>
<pubPlace>서울</pubPlace>
<publisher>明知大學 國語國文學科</publisher>
<date>1974</date>
</bibl>
</notesStmt>
<revisionDesc>
<date>2015/11/30</date>
<respStmt>
<resp>입력자</resp><name>오세문</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>교정자</resp><name>장경준</name>
</respStmt>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<sent type="title" lang="kor" page="1a" n="1">남원고ᄉᆞ 권지오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1a" n="2">ᄎᆞ셜 이ᄯᆡ 허판ᄉᆞ놈 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 신슈졈이나 쳐 보아라 ᄂᆡ 식젼 졍신에 잘 쳐 보마 츈향이 ᄭᅮᆷ ᄭᅮᆫ 말을 다 ᄌᆞ셔히 니ᄅᆞ며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1a" n="3">옷고름의 돈 너 푼 호텬호지 호일호월 합ᄒᆞ면 텬지일월이라 가진 거시 이ᄲᅮᆫ이니 ᄒᆡ몽졈을 잘 쳐 쥬오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1a" n="4">판ᄉᆞ의 거동 보소 쥬머니ᄅᆞᆯ 어로만져 산통 ᄂᆡ여 손의 들고 눈 우희 번젹 드러 솰솰<add>〃</add>흔드면셔 쳔하언ᄌᆡ야 고지즉응ᄒᆞᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1a-1b" n="5">신지영의 감이슌통 감이슌통 복걸신명 일월셩신 조림하토 인지화복 팔팔<add>〃</add>뉵십ᄉᆞ 괘 삼ᄇᆡᆨ뉵십ᄉᆞ 효 괘불난상 효불난동 여^텬지로</sent>
<!--'괘불난상'의 '불난상'은 잘 보이지 않는다. '여텬지로'의 '여'는 '영'이나 '연'으로도 보인다-->
<sent type="main" lang="kor" page="1b" n="1">합기덕 여일월로 합기명 여ᄉᆞ시로 합기셔 여귀신으로 합기길흉 고션샤 복희신롱 요슌우탕 문무듀공 소공공ᄌᆞ 귀곡손빈 황셕공 장ᄌᆞ방 졔갈무후</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b" n="2">관뇌곽박 원텬강 니슌풍 소강졀 졍명도 쥬회암 상지쳔문 하달지리 금우ᄐᆡ셰 갑ᄌᆞ삼월 긔ᄒᆡ삭 십일일<add>〃</add>긔유에</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b" n="3">ᄒᆡ동 조션국 팔도 듕 젼나좌도 남원부 ᄉᆞ십팔면 즁 부ᄂᆡ면 향교리 거ᄒᆞ옵ᄂᆞᆫ 곤명 김시 갑인ᄉᆡᆼ 신을 ᄉᆞ복ᄌᆞ로 근복문ᄒᆞ오ᄃᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b-2a" n="4">모년 모월 모일에 낭군니 슈ᄌᆞ로 니별 후 식불감침불안이더니 거년분의 신관ᄉᆞᄯᅩ 도임 신졍지초의 횡피^듕댱ᄒᆞ고 인위슈금ᄒᆞ여</sent>
<!--'의 횡피'는 잘 보이지 않는다-->
<sent type="main" lang="kor" page="2a" n="1">우금쥬년의 ᄇᆡᆨ병이 층츌ᄒᆞ고 ᄉᆞᄉᆡᆼ미판즁 거야일몽이 여ᄎᆞ여ᄎᆞᄒᆞ옵기 지셩감복문ᄒᆞ오니 유하소ᄎᆔ온지 유하관ᄌᆡ 쳔나지망이연야 아복걸신명은 물비소시 물비소시 ᄒᆞ옵소셔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a" n="2">산통을 왈각왈각<add>〃〃</add>흔드러 것구로 잡고 하나둘 혀여 보고 션ᄌᆞᄅᆞᆯ 두ᄃᆞ리며 졈괘ᄅᆞᆯ 프러ᄂᆡᆯ 졔 ᄂᆡ외효ᄅᆞᆯ 작과ᄒᆞ니 가인지비 되것고나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a" n="3">이ᄋᆡ 츈향아 이 졈 ᄆᆡ오 묘리 잇다 니도령이 과거ᄒᆞ여 쳥포ᄅᆞᆯ 닙을 격이오 쳔녹귀인셩의 녁마가 발동ᄒᆞ니 분명 외님ᄒᆞ여 나갈 형상이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a-2b" n="4">연ᄌᆞ괘 빗최여시니 둥실둥실<add>〃〃</add>ᄯᅥ단니ᄂᆞᆫ ^ 슐ᄀᆡ벼ᄉᆞᆯ이오 ᄌᆞ손이라 ᄒᆞᄂᆞᆫ 거ᄉᆞᆫ 공명의ᄂᆞᆫ 화약이라 삼형살긔 ᄯᅴ여시니 이 아니 고이ᄒᆞ냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2b" n="1">응효ᄂᆞᆫ 논지ᄒᆞ면 도모지 남이로다 올컷다 알니로다 열읍 슈령 관쇽드ᄅᆞᆯ 형츄파직ᄒᆞᆯ 거시니 암ᄒᆡᆼ슈의 분명ᄒᆞ다</sent>
<!--'분명ᄒᆞ다'의 '명'자는 왼쪽으로 90도 기울어져 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="2b" n="2">화락ᄒᆞ니 능셩실이오 경파ᄒᆞ니 긔무셩가 문상에 현허인ᄒᆞ니 만인ᄀᆡ앙시라 산붕ᄒᆞ니 작평지오 ᄒᆡ갈ᄒᆞ니 견뇽안이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2b" n="3">이 글 ᄯᅳᆺ은 ᄭᅩᆺ치 ᄯᅥ러지니 능히 여름이 열닐 거시오 거울이 ᄭᆡ여지니 엇지 소ᄅᆡ 업ᄉᆞ랴 문 우ᄒᆡ 허슈아비 달녀시니 만인이 다 우러러<add>〃</add>보리로다</sent>
<!--'문'자는 왼쪽으로 90도 기울어져 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="2b-3a" n="4">산이 문허지니 평지 될 거시오 바다^히 마ᄅᆞ니 뇽의 얼골을 보리로다 ᄒᆞᆫ ᄯᅳᆺ이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a" n="1">이ᄋᆡ 츈향아 부ᄃᆡ부ᄃᆡ<add>〃〃</add>조셥ᄒᆞ여 념녜 말고 두고 보라 평ᄉᆡᆼ 미망 낭군을 불구의 맛나리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a" n="2">츈향이 ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ 이 졈 갓틀진ᄃᆡ 무삼 한이 이시리오<add>〃</add>ᄆᆡᆼ낭ᄒᆞᆫ 말 너모 마오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a" n="3">져 판슈 골을 ᄂᆡ여 굿지 ᄆᆡᆼ셰ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 졔 할미ᄅᆞᆯ ᄒᆞ엿다고 헷부리ᄅᆞᆯ 놀닐 것가 고름 ᄆᆡᆺ고 나기ᄒᆞᄌᆞ 아모커나 ᄃᆡ길ᄒᆞ니 두고만 보아라 말말<add>〃</add>ᄭᅳᆺᄒᆡ ᄉᆡᆼ각ᄒᆞ니 복ᄎᆞ 달나기 어렵도라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a" n="4">의뭉싀레 셜지트ᄃᆡ 이ᄋᆡ 츈향아 이 ᄉᆞ이ᄂᆞᆫ ᄂᆡ가 ᄉᆞ망도 업고 지ᄂᆡ기가 극난극난ᄒᆞ다마ᄂᆞᆫ<add>〃〃</add>엇지ᄒᆞ리</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a-3b" n="5">츈향이 이<add>〃</add>말 듯고 ᄭᅩᄌᆞᆺ던 금ᄎᆞ ᄲᆞ혀 쥬며 불^상ᄒᆞ오 이거시 약소ᄒᆞ나 파라 ᄒᆞᆫ ᄯᆡ 보ᄐᆡ여 ᄡᅳ오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b" n="1">판ᄉᆞ놈이 두부ᄌᆞ로 터지오듯 속으로 드리 ᄲᅥ긔오며 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 아모리 무물불셩이라 ᄒᆞ여신들 져기나 ᄒᆞ면 보ᄐᆡ여 쥴 터에 남이 알면 날을 무어스로 알니 아셔라 ᄒᆞ며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b" n="2">말ᄒᆞᆯ ᄉᆞ이의 발셔 왼손으로 바다 ᄉᆞᄆᆡ 속의 슈쇄ᄒᆞ고 열업셔 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 이ᄋᆡ<add>〃</add>시장ᄒᆞ니 다시 보ᄌᆞ ᄒᆞ고 니러셔니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b" n="3">ᄋᆡ고 평안이 가오 인ᄉᆞᄒᆞ여 보ᄂᆡᆫ 후의 쳔ᄉᆞ만탁 헤ᄋᆞ리며 젼녁 쥭도 믈니치고 오경누셩 잔진토록 잠 못 드러 안ᄌᆞᆺ더니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b-4a" n="4">이ᄯᆡ 츈향어미 압셔 와셔 츈향아 츈향아<add>〃〃</add>자ᄂᆞ냐 ᄭᆡ엿ᄂᆞ냐 츈향의 거동 보소 혼혼침침<add>〃〃</add>안ᄌᆞᆺ다가 부^ᄅᆞᄂᆞᆫ 소ᄅᆡ 듯고 급히 니러 나오다가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a" n="1">형문 마즌 졍강이ᄅᆞᆯ 옥문턱의 부듸잇고 ᄋᆡᆨ구 소ᄅᆡ 크게 ᄒᆞ며 어마니가 놀나ᄀᆞᆺ다 목안소ᄅᆡ로 겨유 ᄋᆡ고 ᄋᆡ고<add>〃〃</add>ᄒᆞ고 진졍ᄒᆞ여 ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a" n="2">어마니 이 밤듕에 ᄯᅩ 웨 왓소 밤이나 졔발 평안이 ᄉᆔ시오 져리 ᄋᆡᄡᅳ다가 마ᄌᆞ 병이 들면 구ᄒᆞ리가 뉘가 잇소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a" n="3">임의 보라 와 계시니 ᄂᆡ 쇽것시나 가져다가 압ᄂᆡ믈의 솰솰<add>〃</add>ᄲᆞᆯ아 양지 바로 너러 쥬오 ᄎᆞᆷ아 가려워 못 살ᄀᆡᆺ소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a" n="4">츈향어미 손목 ᄌᆞᆸ고 ᄃᆡ셩통곡 우ᄂᆞᆫ 말 이ᄅᆞᆯ 엇지 ᄒᆞᄌᆞᆺᄂᆞ니 아장을 녀장할 ᄃᆡ 녀장을 아장케 되니 아장을 슈장ᄒᆞᆯ고 ᄋᆡ고 ᄋᆡ고<add>〃〃</add>셜름이야</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a-4b" n="5">아곡을 녀^곡ᄒᆞᆯ ᄃᆡ 녀곡을 아곡ᄒᆞ니 아곡을 슈곡ᄒᆞ리 셔로 붓들고 한창 우ᄃᆞ가 츈향이 눈 드러 어ᄉᆞ의 먼니 셧ᄂᆞᆫ 냥을 보고 무ᄅᆞᄃᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b" n="1">져 뒤ᄒᆡ 셧ᄂᆞᆫ 니가 누구요 ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ ᄌᆡ 넘어 니풍헌이 ᄌᆞ리 갑 바드라 왓단다 그리면 어더 드리지오 이 밤의 무삼 일 옛가지 뫼셔 왓소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b" n="2">날 보고 가실나오 니풍헌님 이리 오오<add>〃</add>그 ᄉᆞ이 평안ᄒᆞ옵시고 안악 문안도 안령ᄒᆞ옵시오 ᄃᆡᄉᆞ로이 이<add>〃</add>밤에 보라 오시니 감격ᄒᆞ오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b" n="3">츈향어미 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 ᄌᆞ셔히 보아라 이 놈의 ᄌᆞ식 ᄭᅩᆯ 된 것 ᄲᅥᆫᄲᅥᆫ의<add>〃</add>아들놈 너ᄅᆞᆯ ᄎᆞᄌᆞ왓단다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b-5a" n="4">츈향이 울며 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 그 뉘라셔 날 ᄎᆞᆺᄂᆞᆫ고 날 ᄎᆞ^즈리 업것마ᄂᆞᆫ 이곳지 흉ᄒᆞᆫ 옥듕이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5a" n="1">형문 마져 죽은 귀신 결항ᄒᆞ여 죽은 귀신 ᄋᆡᄆᆡᄒᆞ게 죽은 귀신 뭇귀신이 날 ᄎᆞᆺᄂᆞᆫ가 진언이나 닑어 보ᄌᆞ 뉵ᄌᆞᄃᆡ명 왕보살 옴마리반메훔 왼발 구ᄅᆞ며 먼니 <add>〃</add></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5a" n="2">그러치 아니ᄒᆞ면 상산ᄉᆞ호 벗지 업셔 바독 두ᄌᆞ 날 ᄎᆞᆺᄂᆞᆫ가 영쳔슈의 귀 ᄡᅵᆺ던 소부 허유 진셰ᄉᆞᄅᆞᆯ 의논코져 날 ᄎᆞᆺᄂᆞᆫ가 쥬듕텬ᄌᆞ 뉴령이가 슐 먹ᄌᆞ 날 ᄎᆞᆺᄂᆞᆫ가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5a" n="3">시듕무량 니ᄐᆡᄇᆡᆨ이 시부ᄅᆞᆯ 읇ᄌᆞ 날 ᄎᆞᆺᄂᆞᆫ가 위슈어옹 강ᄐᆡ공이 낙시질ᄒᆞ랴 날 ᄎᆞᆺᄂᆞᆫ가 슈양산 ᄇᆡᆨ이 슉졔 고ᄉᆞ리 ᄏᆡᄌᆞ 날 ᄎᆞᆺᄂᆞᆫ가 면산 깁흔 곳의 ᄀᆡᄌᆞ츄가 불타 죽ᄌᆞ 날 ᄎᆞᆺᄂᆞᆫ가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5a-5b" n="4">황능묘^의 아항여영 시녀 업셔 날 ᄎᆞᆺᄂᆞᆫ가 텬ᄐᆡ산 마고션녀 슉낭ᄌᆞᄅᆞᆯ 므ᄅᆞ려고 날 ᄎᆞᆺᄂᆞᆫ가 날 ᄎᆞ즈리 업것마ᄂᆞᆫ 그 뉘라셔 날 ᄎᆞᆺᄂᆞᆫ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b" n="1">츈향어미 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 네 셔방 니도령이 너ᄅᆞᆯ 보라 왓단다 바라고 미더더니<add>〃</add>잘 되엿다 거록ᄒᆞ고 의졋ᄒᆞ다 네 셔방도 조흠도 조타 이졔ᄂᆞᆫ 무어ᄉᆞᆯ 밋고 바라야ᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b" n="2">츈향이 이<add>〃</add>말 듯고 옴즉 놀나 불빗ᄒᆡ 바라보니 팔도의 비치 못ᄒᆞᆯ 상거어지가 완연ᄒᆞ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b" n="3">ᄋᆡ고 어마니도 망녕이오 눈이 어두어도 마련이 업소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b" n="4">날다려 눈이 어둡다고 ᄒᆞᆫ다마ᄂᆞᆫ 네 ᄇᆞᆰ은 눈의 ᄌᆞ셔히 보아라 니가 놈이 아니오 엇던 역젹의 아들놈이냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b-6a" n="5">어ᄉᆡ 먼니 셔셔<add>〃</add>모녀^의 거동을 보다가 어히업고 긔가 막혀 눈물을 먹음고 날호여 나아가 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a" n="1">츈향어미 등불 드소 얼골이나 ᄌᆞ셰 보셰 문틈으로 드려다보니 화용월ᄐᆡ 홀연이 변ᄒᆞ여 공산촉뇌 되엿고 옥부방신의 피흔젹이 난만ᄒᆞ며 난초긔질 부용화ᄐᆡ 거의 진케 되엿거늘</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a" n="2">졍신이 산난ᄒᆞ여 급히 소ᄅᆡᄒᆞᄃᆡ 츈향아 어듸 보ᄌᆞ 져 형상이 웬일이니 ᄇᆡᆨ옥 갓튼 고은 양ᄌᆞ 촉누갓치 되여시며 선녀 갓튼 네 모양이 산 귀신이 되엿고나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a-6b" n="3">녹의홍상 ᄒᆞ든 몸의 몽동치마 웬일이며 비단 당혀 신든 발의 헌 집신이 웬일이니 반가온 즁 ^ 션겁도다 나도 가운이 불ᄒᆡᆼᄒᆞ여 급졔도 못ᄒᆞ고 가산도 탕진ᄒᆞ여 루년걸식 ᄒᆞ노라니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6b" n="1">진시 ᄒᆞᆫ 번도 못 와 보고 풍년 든 ᄃᆡ만 ᄎᆞᆺ노라니 금년이야 이곳을 지나다가 공교이 네 편지도 보고 네 소문도 드ᄅᆞ니 날노 ᄒᆞ여 져럿틋 죽을 고ᄉᆡᆼ 당ᄒᆞ니 너 볼 낫치 업건마ᄂᆞᆫ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6b" n="2">녯 졍니ᄅᆞᆯ ᄉᆡᆼ각ᄒᆞ여 그져 가들 못ᄒᆞᆯ지라 보라 오기ᄂᆞᆫ 왓다마ᄂᆞᆫ 반가온 듕 무안ᄒᆞ고 슬픈 듕 붓그럽다 아니 보니만 못ᄒᆞ고나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6b" n="3">ᄂᆡ 모양이 이리<add>〃</add>될 졔 어ᄂᆡ 결을에 너ᄅᆞᆯ ᄎᆞ즈며 금년으로 닐너도 이곳 시졀이 방불ᄒᆞᄆᆡ 동냥ᄒᆞ기 골몰ᄒᆞ여 진작 오지 못ᄒᆞ엿다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6b-7a" n="4">우리 두리 당초 언약 아모리 ^ 구더신들 시방 와셔 ᄒᆞᆯ 슈 업다 ᄭᅩᆯ을 본들 모ᄅᆞᆯ소냐 날 바라고 엇지ᄒᆞ리 몸 구쳐ᄅᆞᆯ ᄒᆞ려무나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7a" n="1">츈향이 그 말 둣고 다시 보니 영낙업다 말소ᄅᆡ와 ᄒᆞᄂᆞᆫ 거동 미망 낭군 졍녕ᄒᆞ다 상시냐 ᄭᅮᆷ이냐 만일 ᄭᅮᆷ곳 아니면 이 몸이 쥭엇도다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7a" n="2">죽은 혼일만졍 왓다 하니 반가왜라 삼혼칠ᄇᆡᆨ 나타난다 혼졀ᄒᆞ여 졍신을 닐허더니 오ᄅᆡ게야 ᄭᆡ여나셔 우ᄂᆞᆫ 말이 ᄋᆡ고 이거시 웬일이며 이 말이 웬 말이오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7a-7b" n="3">하ᄂᆞᆯ노셔 ᄯᅥ러진가 ᄯᆞ흐로셔 솟ᄉᆞᄂᆞᆫ가 바람결의 블녀 왓나 ᄯᅦ구름에 ᄡᅡ혀 왓나 무릉도화 범나뷘가 오류문젼 ᄭᅬᄭᅩ린가 환희풍파 골몰ᄒᆞ여 못 오^던가</sent>
<!--'ᄯᅦ구름'의 '름'자는 왼쪽으로 90도 기울어져 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="7b" n="1">쥬마 투계 쥬ᄉᆡᆨ으로 외입ᄒᆞ여 못 오던가 산이 놉하 못 오던가 물이 깁허 못 오던가 산이여든 도라오고 물이여든 건너오지 엇지 그리 못 오던가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b" n="2">츄월이 양명휘ᄒᆞ니 달이 밝아 못 오던가 일낙댱ᄉᆞ츄ᄉᆡᆨ원ᄒᆞ니 날 져무러 못 오던가 촉도지난이 난어샹쳥쳔ᄒᆞ니 길 험ᄒᆞ여 못 오던가</sent>
<!--'난어샹쳥쳔'의 '쳔'자는 왼쪽으로 90도 기울어져 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="7b" n="3">한슈북ᄒᆡ 안셔지ᄒᆞ니 소식 몰나 답답ᄒᆞᆫ데<add>〃</add>건곤이 일야부에 단원댱ᄎᆔ불원셩ᄒᆞ니 슐 ᄎᆔᄒᆞ여 못 오던가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b" n="4">ᄇᆡᆨ셜이 만공산이라 호구불난금의박ᄒᆞ니 날이 치워 못 오던가 회두일소ᄇᆡᆨ미ᄉᆡᆼ하니 ᄉᆡ 상랑 겨워 못 오던가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b-8a" n="5">삼츈고한봉감우오 ^ 쳔니타향봉고인이라 깃부도다 이 몸이 죽어져셔 후셰에나 볼가 ᄒᆞ엿더니 쳔만의외 오날 다시 샹봉ᄒᆞ니 칠 년 ᄃᆡ한 빗발 보듯 구년지슈 ᄒᆡ빗 보듯 반갑기도 칭냥업ᄂᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8a" n="1">금셕슈ᄉᆡ나 한을 ᄒᆞᆯ가 얼ᄉᆞ 조흘시고 그러ᄒᆞ나 그 ᄉᆞ이 몸이나 일향ᄒᆞ옵시고 발병이나 아니 낫소 산젹벽ᄒᆡ 슈류ᄀᆡ라 ᄒᆞ엿신들 져ᄃᆡ지도 변ᄒᆞᆯ가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8a" n="2">엇지 그리 무졍ᄒᆞ오 어이 그리 야속ᄒᆞ오 아모리 져 몰골이 되여신들 녯 졍니ᄅᆞᆯ 니즈시고 말ᄉᆞᆷ조ᄎᆞ 그리ᄒᆞ오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8a-8b" n="3">ᄂᆡ 몸 구쳐ᄅᆞᆯ ᄒᆞ라시니 그리면 아시에 엇지ᄒᆞ여 산쳔은 이변이나 ᄎᆞ심은 난변이라 ᄆᆡᆼ셰ᄒᆞ엿소 엇지ᄒᆞ던^지 날 살녀 쥬오 항ᄉᆡ족쇄 벗겨 쥬오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8b" n="1">거름이나 싀훤이 거러 보셰 나의 몸을 옥문 밧긔 ᄂᆡ여 쥬오 셰상 구경 다시 ᄒᆞ셰 반갑기도 긔지업고 깃부기도 칭냥업ᄂᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8b" n="2">과연 말ᄉᆞᆷ이지 셔방님 바라기ᄅᆞᆯ 남졍북벌 요란ᄒᆞᆯ 졔 명당갓치 ᄀᆡ국렬토 공신갓치 밋고 바랏더니 이졔 져 몰골이 되여시니 ᄋᆡ고 나ᄂᆞᆫ 쥭네 쥭으나 한이 업소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8b" n="3">져 지경으로 나려오니 남의 쳔ᄃᆡ 오죽ᄒᆞ며 긔한인들 젹어슬가 불상ᄒᆞ고 가련이도 되엿고나 일변 반기며 일변 아득ᄒᆞ여 졍신이 어즐ᄒᆞ여 업ᄃᆡ엿다가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8b-9a" n="4">식경 후 니러나 문틈으로 바라보며 눈물 오월 장슈 갓ᄒᆞ여 슯히 울^며 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9a" n="1">ᄉᆞ람이 초년 빈궁ᄒᆞ기 ᄯᅩᄒᆞᆫ 예ᄉᆡ것마ᄂᆞᆫ 셔방님 의관이 남누ᄒᆞᆫ들 져ᄃᆡ지도 되엿ᄂᆞᆫ고 ᄋᆡ고 ᄂᆡ 신셰ᄅᆞᆯ 엇지ᄒᆞ리</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9a" n="2">어ᄉᆡ 이 형상을 다 보고 터지ᄂᆞᆫ 듯 가ᄉᆞᆷ이 답답<add>〃</add>드립더 븟들고 시부나 겨유 참고 ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9a" n="3">어허 이거시나 ᄂᆡ 거시라고 상토바랑으로 단니다가 임실 읍ᄂᆡ 오려논의 막ᄃᆡ ᄡᅴ워 셰운 거ᄉᆞᆯ 압뒤 ᄉᆞ람 업슬 젹의 가마니 도젹ᄒᆞ여 ᄡᅳ고 불이나게 도망ᄒᆞ여 어졔 이리 왓거니와 님ᄌᆡ 날가 ᄉᆞ람 만흔 곳은 가기 슬터라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9a-9b" n="4">츈향이 어미 불너 ᄋᆡ고 어마니 ᄂᆡ 말 듯소 셔방님이 뉴리걸식 ᄒᆞᆯ지라도 관망의복이 션명ᄒᆞ여야 남이 쳔ᄃᆡᄅᆞᆯ ^ 아니ᄒᆞ고 졍ᄒᆞᆫ 음식을 먹이ᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9b" n="1">셔방님이 날 다려갈 졔 ᄡᅳ려 ᄒᆞ고 장만ᄒᆞ엿던 의복 초록공단 겻막이며 보라ᄃᆡ단 속젹고리 남무ᄃᆡ단 핫치마며 진홍갑ᄉᆞ 홋치마</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9b" n="2">ᄇᆡᆨ방 슈쥬 고장바지 ᄃᆡ셜후릉 너른바지 돈피 ᄌᆞ알 갓젹고리 양피 볼ᄭᅵ 갓토슈며 삼승 두 필 함농 속의 드러시니 그것 모도 드러ᄂᆡ여 헐가 방ᄆᆡ 탕탕<add>〃</add>파라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9b" n="3">셔방님 통냥갓 외올망건 당뵈도포 져ᄉᆞ 슈건 장만ᄒᆞ여 드리고 옷 졉션ᄒᆞᆫ ᄌᆞ로빈혀 궤의 드러시니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9b-10a" n="4">한편의ᄂᆞᆫ 막막슈젼비ᄇᆡᆨ노ᄅᆞᆯ<add>〃</add>그려 잇고 ᄯᅩ ᄒᆞᆫ편의ᄂᆞᆫ 음음화목젼황괴<add>〃</add>그려시니 날 본다^시 ᄎᆔ시계 드리고 ᄂᆡ 말ᄃᆡ로 부ᄃᆡ ᄒᆞ여 쥬오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a" n="1">츈향어미 이 말 듯고 독을 ᄂᆡ여 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 쥬야댱쳔 바라더니 이졔ᄂᆞᆫ 바라던 길도 ᄭᅳᆫ쳐지고 기다리던 일도 허ᄉᆡ로다 이 셜름을 눌다려 ᄒᆞ잔 말고 방졍맛다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a" n="2">나ᄂᆞᆫ 네 슈종을 밤낫으로 들건마ᄂᆞᆫ 젼혀 말션믈ᄲᅮᆫ이지 모쥬 한 잔 먹으라고 돈 ᄒᆞᆫ 푼 쥬ᄂᆞᆫ 일이 이ᄯᆡ가지<add>〃</add>업더고나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a" n="3">이 원슈의 놈은 보든 마듯 옷 파라라<add>〃</add>노리ᄀᆡ 파라라<add>〃</add>호ᄉᆞ 시겨라 잘 먹여라 엇지ᄒᆞᆫ 곡졀이니 좀 아ᄌᆞᆺ고나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a" n="4">ᄂᆡ 마음ᄃᆡ로 ᄒᆞ량이면 단단ᄒᆞᆫ<add>〃</add>참나모 몽치로 동혀ᄆᆡ고 쥬리ᄅᆞᆯ ᄒᆞᆫ참 틀면 가ᄉᆞᆷ이 싀헌ᄒᆞᆯ 듯ᄒᆞ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b" n="1">츈향이 울며 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 ᄋᆡ고 이거시 무ᄉᆞᆷ 말ᄉᆞᆷ이오 셔방님이 ᄎᆡᆨ방으로 계실 젹의 엇더케 지ᄂᆡ엿소 이진졍소 ᄇᆡ은망덕 나ᄂᆞᆫ ᄎᆞᆷ아 못ᄒᆞᄀᆡᆺ소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b" n="2">어마니 마음 져러ᄒᆞ면 ᄂᆡ 몸 하나 슬허져셔 ᄎᆞᆯ하리 불효ᄂᆞᆫ 되려니와 마음은 곳치지 못ᄒᆞᄀᆡᆺ소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b" n="3">츈향어미 이 말 듯고 겁ᄂᆡ여 농쳐 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 속업슨 말 듯기 슬타 ᄂᆡ 말이 졍말이냐 ᄂᆡᆫ들 현마 분슈 업스랴 요망ᄒᆞᆫ 말 다시 말고 안심ᄒᆞ라 너 ᄒᆞ라ᄂᆞᆫ ᄃᆡ로 다 ᄒᆞ면 그만이지</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b" n="4">츈향이 ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ 어마니 그리면 나ᄂᆞᆫ 마음 노코 미음 잘 먹ᄀᆡᆺ소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b-11a" n="5">여보 셔방님 ᄂᆡ 말 듯소 ᄂᆡ일이 본관 ᄉᆡᆼ일잔^ᄎᆡ니 ᄎᆔ듕에 쥬망 나면 응당 날을 잡ᄋᆞ올녀 지만ᄒᆞ라 칠 거시니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a" n="1">오날은 집의 도라가셔 나 ᄌᆞ던 방 슈쇄ᄒᆞ고 나 ᄭᆞ던 요ᄅᆞᆯ 펴고 나 덥던 니블 덥고 나 베던 벼ᄀᆡ 베고 평안이 ᄉᆔ신 후의</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a" n="2">ᄂᆡ일 일즉<add>〃</add>나와 날 치랴고 올닐 젹의 칼머리나 드러다가 삼문 압ᄒᆡ 노화 쥬소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a" n="3">어ᄉᆡ 니ᄅᆞᆫ 말이 이ᄋᆡ<add>〃</add>그ᄂᆞᆫ 과연 즁난ᄒᆞ다 ᄂᆡ 아모리 쥭계 되여신들 칼머리ᄅᆞᆯ 엇지 들며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a" n="4">본관이 만일 ᄂᆡᆫ 쥴 알면 필연 슈욕 뵐 거시니 긘들 아니 위ᄐᆡᄒᆞ냐 그ᄯᆡᄅᆞᆯ 보고 ᄒᆞᆯ 말일다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a-11b" n="5">여보 셔방님 ᄂᆡ 말 듯소 이 우희 ᄒᆞᆫ 번만 더 마즈면 북두칠셩 일곱 분과 삼^ᄐᆡ뉵셩 여셧 분이 닷토와 명을 쥬어도 살 가망이 업ᄉᆞ리니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b" n="1">나 쥭기도 셟거니와 나 쥭ᄂᆞᆫ 모양 보시ᄂᆞᆫ 셔방님 마음 오쥭ᄒᆞᆯ가 젹막고혼 ᄂᆡ 신쳬ᄅᆞᆯ 밧그로 ᄭᅳ어ᄂᆡᆯ 거시니 셔방님이 삼문 밧긔 셧다가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b" n="2">ᄂᆡ 신쳬 나오거든 드립더 덤셕 안고 집으로 나와 나 ᄌᆞ던 방 ᄂᆡ 금침의 날을 누인 후의 셔방님도 ᄒᆞᆫᄃᆡ 누어 한 몸이 두 몸 되고 두 입을 ᄒᆞᆫᄃᆡ ᄃᆡ여<add>〃</add></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b" n="3">셔방님 더운 츔을 흘녀 너코 ᄒᆞᆫ 식경을 누어실 졔 셔방님이 말을 ᄒᆞᄃᆡ 츈향아 츈향아<add>〃〃</add>무슨 잠을 이리 깁히 드럿ᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b-12a" n="4">쳔호만환 불너 보고 영결종쳔 ᄒᆞᆯ일업다 귀헤 다여 아미타불 셰 마ᄃᆡ 념불ᄒᆞ고 몸이 ^ 쾌히 식은 후의 그졔야 니러나 슈시ᄒᆞ여 홋니불을 보기 조케 덥허 노코</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12a" n="1">나 입던 속젹삼을 ᄂᆡ여다가 지붕 말ᄂᆡ 올나셔셔<add>〃</add>ᄂᆡ 혼ᄇᆡᆨ을 부ᄅᆞᆯ 젹의 셔방님 초셩 놉혀</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12a" n="2">ᄒᆡ동 조션국 젼나좌도 남원부 부ᄂᆡ면<add>〃</add>향교리 거ᄒᆞ온 곤명 갑인ᄉᆡᆼ 김시 츈향 혼ᄇᆡᆨ은 셔양셰계로나 극낙셰계로나 쳔슈경 법화경으로 ᄉᆡᄂᆡ오 복복 혼ᄇᆡᆨ 불너 드러와셔</sent>
<!--'극낙셰계'의 '극'자는 왼쪽으로 90도 기울어져 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="12a" n="3">우리 어마니ᄒᆞ고 ᄒᆞᆫ참 통곡ᄒᆞ신 후의 어마니ᄅᆞᆯ 부ᄃᆡ 불상이 넉이시오 그 형상이 엇더ᄒᆞᄀᆡᆺ소 ᄃᆡ소렴을 ᄒᆞᆯ지라도 면쥬 비단 ᄒᆞ지 말고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12a-12b" n="4">슌ᄇᆡᆨ목으로 염습ᄒᆞ고 뉵진장포로 ᄆᆡᄅᆞᆯ ᄒᆞ고 관을낭 ^ ᄒᆞ지 말고 뒤동산의 솔ᄶᅵᆷᄒᆞ여 두엇다가 슈삼삭이 지ᄂᆡ면은 부긔 난 것 츄긔물이 물 슈이 ᄲᆞ질 거시니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12b" n="1">피골이 샹연ᄒᆞ여 감쳡갓치 경쳡ᄒᆞ거든 칠셩판 ᄒᆞᆫ 닙만 밧쳐셔 아모커나 질ᄲᅡᆼᄒᆞ여 셔방님이 친히 지고 촌촌이<add>〃</add>올나가면서 ᄂᆡ 젹삼을 가지고 고ᄀᆡ마다<add>〃</add>올나셔셔<add>〃</add></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12b" n="2">셔방님이 초혼ᄒᆞᄃᆡ 네 신쳬ᄅᆞᆯ ᄂᆡ가 지고 가니 네 혼ᄇᆡᆨ도 무쥬고혼 되지 말고 날을 ᄯᆞ라오ᄂᆞ라 ᄒᆞ고 갓금 젹삼만 두루면</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12b" n="3">ᄂᆡ가 혼ᄇᆡᆨ이라도 즐거워 허공듕텬 음음듕에<add>〃</add>셔울가지 ᄯᆞ라가셔 셔방님ᄃᆡᆨ<add>〃</add>묘하의 버셔 노코</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12b-13a" n="4">아모ᄃᆞ라도 ᄒᆡᄌᆞ 안ᄒᆡ 무더 쥬고 무덤 압ᄒᆡ 비ᄅᆞᆯ 셰^고 여덟 ᄌᆞ만 ᄡᅳᄃᆡ 슈졀원ᄉᆞ츈향지묘라 ᄒᆞ여 ᄡᅳ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13a" n="1">뎡월 보름 이월 한식 삼월 삼질 샤월 시졔 오월 단오 뉵월 뉴두 칠월 ᄇᆡᆨ듕 팔월 츄셕 구월 구일 십월 시졔 동지 셧달 납향가지 셔방님 산소츌입 ᄒᆞ실 젹의</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13a" n="2">졔ᄉᆞ 지ᄂᆡᆫ 퇴션으로 ᄂᆡ 무덤의 옴겨 노코 셔방님이 친이 와셔 ᄇᆡ불니 흠향ᄒᆞ라 이러트시 ᄒᆞ여 쥬옵시면</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13a" n="3">ᄂᆡ가 비록 유명이나 감츅ᄒᆞ여 즐겁고 조화ᄒᆞ여 츔을 츄고 만슈무강 튝원ᄒᆞ며 셔방님 왕ᄂᆡ 시의 ᄌᆞ최 소ᄅᆡ 음셩이나 드러보셰</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13a-13b" n="4">ᄋᆡ고 ᄋᆡ고<add>〃〃</add>셜운지고 나 쥭어 업다 말고 글공부 착실이 ᄒᆞ여 아모조록 ^ 급졔ᄒᆞ샤 이 셜치ᄅᆞᆯ ᄒᆞ여 쥬소 ᄋᆡ고 ᄋᆡ고<add>〃〃</add>셔름이야 이ᄅᆞᆯ 엇지ᄒᆞ잔 말고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13b" n="1">어ᄉᆡ 목의 츔이 말나 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 녯말의 닐너시ᄃᆡ 극셩즉필ᄑᆡ라니 본관이 네게 너모 긔승을 픠여시니 무ᄉᆞᆷ ᄑᆡ 볼 일이 이실<add>〃</add>쥴 엇지 알니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13b" n="2">우지 마라 우지 마라 너도 셰상 볼 날이 아니 이시랴 입맛 다시고 옥문 틈으로 손을 너허 츈향의 손을 마조 ᄌᆔ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13b" n="3">너모 셜워 마라 입이나 죰 다혀 보ᄌᆞ 옥문 틈으로 맛초랴 ᄒᆞᆫ들 그림 속의 ᄭᅩᆺ치로다 이런 ᄯᆡ의ᄂᆞᆫ 황ᄉᆡ ᄌᆞ식이나 되더면 조흘 번ᄒᆞ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13b-14a" n="4">ᄒᆞᆯ일업셔 믈너셔셔<add>〃</add>혼ᄌᆞ말노 니ᄅᆞᆯ 갈고 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 이놈<add>〃</add>ᄂᆡ일 ^ ᄉᆡᆼ일잔ᄎᆡ ᄒᆞ량이면 더욱 조타</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14a" n="1">ᄂᆡ 손씨로 츌도ᄒᆞ여 급경풍을 모라다가 만경창ᄑᆞ 되강오리ᄅᆞᆯ ᄆᆡᆫ들니라 마음이 ᄯᅥᆯ니고 ᄲᅧ가 져리고 눈의 불이 난다 돌졀구도 밋치 ᄲᆞ지고 마로 굼긔 볏치 든다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14a" n="2">이놈 ᄆᆡ양 긔승ᄒᆞᆯ가 어ᄃᆡ 보ᄌᆞ 강ᄀᆡᄒᆞ여 탄식ᄒᆞ고 츈향을 ᄂᆡ별ᄒᆞ고 도라셔니 ᄉᆞ라져 울고 드러갈 졔 댱부의 간장이 다 녹ᄂᆞᆫ고나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14a" n="3">츈향어미 ᄯᆞ라간다 츈향이 보ᄂᆞᆫ ᄃᆡᄂᆞᆫ 쳔연스레 다리고 오더니 ᄒᆞᆫ 모롱 도라셔셔<add>〃</add>이셩ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14a-14b" n="4">셔방님 어ᄃᆡ로 가랴 ᄒᆞ오 어ᄉᆡ ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ 집으로 가지 츈향어미 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 이거시<add>〃</add>^ ᄎᆞ소위 드레질이오 집 업ᄂᆞᆫ 쥴 번연이 알며 집이란 말이 웬 말이오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="1">환상 ᄉᆞ쵀 쥬어 ᄡᅳ고 못 밧쳐더니 ᄒᆞᆫ 졍일 두 졍일 지나가ᄆᆡ 졉ᄯᆡ에 약장ᄒᆞ고 면님이 나와셔 관작ᄌᆡ쥬ᄒᆞ여 파라 드려간 거ᄉᆞᆯ 어ᄃᆡ로 가ᄌᆞ ᄒᆞ오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="2">그리면 ᄌᆞ네 그 집의 잇기ᄂᆞᆫ 무ᄉᆞᆷ 일고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="3">경신년 글강 외듯 ᄒᆞ라 ᄒᆞ오 거긔 ᄭᆡ여진 노구 ᄎᆞ즈라 갓다가 공교히 ᄯᅩᆨ 맛낫지오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="4">그리면 ᄌᆞ네ᄂᆞᆫ 어ᄃᆡ 가 잇노</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="5">글셰오 읍ᄂᆡ 과부집 갓ᄒᆞᆫ ᄃᆡ 홀어미집 다히로 단니면셔 불씨나 거두어 쥬고 누른 밥슐이나 어더 먹지오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b-15a" n="6">이 ᄉᆞ람 그리ᄒᆞ면 ᄌᆞ네 가ᄂᆞᆫ ᄃᆡ 나도 한가지로 ^ 가셰</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15a" n="1">츈향어미 ᄭᅡᆷ작 놀나 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 난졍 맛고 발가락 ᄲᅩᆸ히고 날가지 ᄶᅩᆺ기여나 노즁에셔 ᄌᆞ계 ᄒᆞ려ᄂᆞᆫ가 실업ᄉᆞᆫ 말 다시 말고 여ᄀᆡᆨ 다히로나 가셔 보지</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15a" n="2">어ᄉᆡ 어히업셔 져ᄅᆞᆯ 엇지 갈을소냐 뒤ᄯᆞ히여 도라셔셔<add>〃</add>ᄀᆡᆨᄉᆞ공쳥 ᄎᆞᄌᆞ간다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15a" n="3">ᄉᆞ벽의 문을 나셔 군관셔리 역졸드ᄅᆞᆯ 입즛스로 뒤흘 ᄯᆞ라 쳥운ᄉᆞ로 드러가니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15a" n="4">각읍의 페인 염탐 각각<add>〃</add>변복 다 모혓다 담ᄇᆡ장ᄉᆞ 메육장ᄉᆞ 망건장ᄉᆞ 파립장ᄉᆞ 항우장ᄉᆞ 걸ᄀᆡᆨ이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15a" n="5">밤듕의 ᄯᅡᆫ방 잡ᄋᆞ 불을 혀고 오십삼관 염문긔ᄅᆞᆯ 각항조목 상고ᄒᆞ여 모일 모역 모장으로 뇌졍긔약 헷쳐 노코</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15b" n="1">금일 오후 본부 ᄉᆡᆼ일잔ᄎᆡ에 부ᄎᆡ 펴셔 들거든낭 츌도ᄒᆞ고 드러오라 약속을 졍ᄒᆞᆫ 후의</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15b" n="2">평명시의 니ᄅᆞ러셔 ᄇᆡᆨ 번이나 당부ᄒᆞ든 옥문 밧근 아니 가고 관문 근쳐 단니면셔 잔ᄎᆡ ᄭᅵᆷᄉᆡ 살펴보니 ᄉᆡᆼ일잔ᄎᆡ 젹실ᄒᆞ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15b" n="3">ᄇᆡᆨ셜 ᄀᆞᆺᄒᆞᆫ 구ᄅᆞᆷᄎᆞ일 보계판도 놉흘시고 왜병풍의 모란병을 좌우의 둘너치고 화문 등ᄆᆡ ᄎᆡ화셕의 만화방셕 충젼보료 몽고젼 담뇨 조타</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15b" n="4">ᄉᆞ초롱 양각등의 뉴리등을 홍목으로 쥴을 ᄒᆞ여 휘황ᄒᆞ계 거러 노코 쳥홍ᄉᆞ ᄉᆞ초롱을<add>〃</add>셕가ᄅᆡ 슈 ᄃᆡ로 총총이<add>〃</add>거러 두고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15b-16a" n="5">ᄉᆡᆺ별 ᄀᆞᆺ튼 요강 타구 룡초ᄃᆡ 노초ᄃᆡ^ᄅᆞᆯ 여긔져긔 버려 노코 인근읍 슈령드리 ᄎᆞ레로 모혀 올 졔 인마가 낙력ᄒᆞ여</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16a" n="1">당상의ᄂᆞᆫ 부ᄉᆞ 현감 당하의ᄂᆞᆫ 만호별장 임실현감 구례현감 고부군슈 젼ᄌᆔ판관 함열현감 운봉영장 쳥텬의 구름 모듯 룡문산의 안ᄀᆡ 픠듯 ᄉᆞ면으로 모혀드니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16a" n="2">위풍이 엄슉ᄒᆞ고 호령이 셔리 ᄀᆞᆺ다 ᄎᆞ례로 버러 안ᄌᆞ 아희기ᄉᆡᆼ 녹의홍상 어룬기ᄉᆡᆼ 착젼립에 좌우에 버려 셰고 거복 ᄀᆞᆺ튼 거문고 ᄀᆡ약고 양금 ᄉᆡᆼ황 삼현 소ᄅᆡ 반공의 어ᄅᆡ엿다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16a-16b" n="3">쥬안상을 드리면셔 슌ᄇᆡ 슐의 권쥬가라 흥을 겨워 한창 놀 졔 닙츔 후의 검무 보고 거문고 남창이며 ᄒᆡ젹^의 녀창이라 이러트시 즐길 젹의</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16b" n="1">져 걸인의 거동 보소 두로 도라단니면셔 혼ᄌᆞ말노 아마도 이 노름이 고름 되리로다 이놈의 ᄌᆞ식들 잘 호강ᄒᆞᆫ다 슬컷 노라라<add>〃</add>얼마 놀니 ᄆᆡ오 잘 노ᄂᆞᆫ고나 ᄒᆞ며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16b" n="2">얼골 형상 검게 ᄒᆞ고 쥬젹쥬젹 드러가며 엿쥬왜라 ᄉᆞ령드라 먼니 잇ᄂᆞᆫ 걸ᄀᆡᆨ으로 조흔 잔ᄎᆡ 만나시니 슐잔이나 어더 먹ᄌᆞ 진퇴ᄒᆞ여 드러가니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16b" n="3">좌상의 안즌 슈령 호령ᄒᆞᄃᆡ 이거시 어인 걸ᄀᆡᆨ이니 밧비 집어 ᄂᆡᆺ더리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16b-17a" n="4">뭇ᄉᆞ령이 달녀드러 등 밀거니 ᄇᆡ 밀거니 팔도 잡고 다리도 잡고 ᄲᅡᆷ도 치고 멱살 ᄭᅳᆯ며 이 분ᄂᆡ 어ᄃᆡᄅᆞᆯ 드러오시오 밧비 나가란^잇가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17a" n="1">오돗지 진상의 단지 거름으로 ᄇᆡᄎᆞ밧ᄐᆡ ᄯᅩᆼᄯᅥᆼ이쳐로 밧그로 ᄂᆡᆺ더리니 어ᄉᆡ 가로 ᄯᅥ러져 분긔ᄐᆡᆼ듕ᄒᆞ나 십분 ᄎᆞᆷ고 니러셔셔<add>〃</add>ᄃᆡ밧쳐 드러가니 ᄒᆞᆫ갈갓치 구박한다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17a" n="2">어ᄉᆡ라도 할일업셔 뒤문으로 가셔 보니 게도 혼금이 ᄃᆡ단ᄒᆞᆫ지라 드러갈 길이 젼혀 업다 ᄒᆞᆫ 모롱에 안ᄌᆞᆺ다가 엽ᄒᆡ 안즌 노인다려 뭇ᄂᆞᆫ 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17a" n="3">이<add>〃</add>ᄉᆞᄯᅩ 소문 드ᄅᆞ니 치민션졍 유명ᄒᆞ여 ᄇᆡᆨ셩드리 만셰불망 션졍비ᄅᆞᆯ 셰운다 ᄒᆞ니 그러ᄒᆞᆯ시 분명ᄒᆞᆫ지</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17a" n="4">그 노인 ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ 예 이 ᄉᆞᄯᅩ오 공ᄉᆞ는 잘ᄒᆞᄂᆞᆫ지 못ᄒᆞᄂᆞᆫ지 모로거니와 참나무 휘온 듯ᄒᆞ니 엇더타 ᄒᆞᆯ지오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17a-17b" n="5">어ᄉᆡ 왈 ^ 그 공ᄉᆞ 일홈이 무슨 공ᄉᆡ라 ᄒᆞᄂᆞᆫ지</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17b" n="1">그 ᄉᆞ람 앙텬ᄃᆡ소 왈 그 공ᄉᆞ 일홈은 ᄉᆈ코ᄯᅮ레 공ᄉᆡ라 ᄒᆞ지오 원님의 욕심이 엇던지 모로거니와 미젼목포ᄅᆞᆯ 다 고미레질ᄒᆞ여 드리니 엇더ᄒᆞᆯ지오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17b" n="2">ᄉᆡᆨ의ᄂᆞᆫ 아귀오 졍ᄉᆞ에ᄂᆞᆫ ᄯᅩᆼ쥼치라 아모ᄃᆡ도 바닥 쳣ᄌᆡᄂᆞᆫ 가지오 이번에도 ᄉᆞ십팔면 가가호호에<add>〃〃</add>ᄇᆡᆨ미 삼승 돈 칠 푼의 계란 삼 ᄀᆡ식 거두어 잔ᄎᆡᄒᆞ니 거록ᄒᆞ고 무던ᄒᆞ지오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17b" n="3">어ᄉᆡ 드ᄅᆞᆯ 만ᄒᆞ고 안ᄌᆞᆺ더니 문 보ᄂᆞᆫ 하인드리 어ᄉᆞ다려 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 우리 잠간 입시ᄒᆞ고 올 ᄉᆞ이에 아모라도 드러가거든</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17b-18a" n="4">이 ᄎᆡ쥭으로 먹여 쥬고 문을 착실이 보와 쥬오 잔ᄎᆡ 파후의 ^ 음식이나 만히 어더 쥬오리다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18a" n="1">어ᄉᆡ 다ᄒᆡᆼᄒᆞ여 글낭은 념녜ᄅᆞᆯ 아조 노코 가란잇가 하인드리 입시 간 ᄉᆞ이의 ᄒᆞᆫ ᄉᆞ람이 드러가랴 ᄒᆞ고 기웃기웃 ᄒᆞ거늘</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18a" n="2">어ᄉᆡ ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 분분ᄭᅵᆷ<add>〃</add>조흔 판의 아니 드러가고 무엇ᄒᆞ리 져긔 잇ᄂᆞᆫ 아희들아 ᄂᆡ 알 거시니 모도 드러가 구경ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18a" n="3">마음ᄃᆡ로 터 노흐니 부문ᄒᆞᄂᆞᆫ 션비쳐로 뭉계뭉계 뒤ᄭᅳ러셔 함부로 드러가거늘 어ᄉᆞ도 셧겨 드러가며 조타 잘 드러온다 한 모롱이 치여라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18a-18b" n="4">쥭층교 보계판으로 부젹부젹<add>〃〃</add>올나가니 좌즁에 슈령드리 하인 불너 호령ᄒᆞᆯ 졔 운봉영장 겻눈으로 어ᄉᆞ 잠간 ᄉᆞᆯ^펴보니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18b" n="1">면광인활ᄒᆞ고 안담한파ᄒᆞ여 흑ᄇᆡᆨ이 쳥슈ᄒᆞ고 비란츄월ᄒᆞ여 슈담 미당ᄒᆞᆫ듸 윤낭이 하모ᄒᆞ고 ᄉᆞ비ᄂᆞᆫ 뇽긔로다 소불노치ᄒᆞ며 복모이견ᄒᆞ여 요원이ᄇᆡ평이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18b" n="2">인즁장뎡부윤의 산근후창고만이라 삼졍이 균평ᄒᆞ고 오악이 구젼이라 언간쳥월ᄒᆞ고 좌담침졍ᄒᆞ여 법령이 엄장ᄒᆞ고 장벽방후로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18b" n="3">연견의 화ᄉᆡᆨᄒᆞ니 무ᄡᅡᆼ영걸이라 삼십에 승상이오 명쥬츌ᄒᆡᄒᆞ니 팔십에 ᄐᆡᄉᆡ로다 운봉이 마음의 놀나고 의심ᄒᆞ여 본관의게 통ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18b-19a" n="4">여보시오 그 분을 보와ᄒᆞ니 의복은 남루ᄒᆞ나 냥반^일시 분명ᄒᆞ오니 우리네가 냥반을 ᄃᆡ졉 아니ᄒᆞ고 뉘가 ᄒᆞᆫ단 말이온잇가 일변 쳥ᄒᆞ여 말셕의 좌ᄅᆞᆯ 쥬고 이 냥반 예 안즈시오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19a" n="1">어ᄉᆡ 이 말 듯고 긔야 냥반이로고 동시 냥반 앗기니 운봉이야 참ᄉᆞ람을 아ᄂᆞᆫ고 ᄒᆞ며 부젹부젹<add>〃〃</add>상좌로 올나가셔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19a" n="2">본관 겻ᄒᆡ 안ᄌᆞ 즌ᄯᅩᆼ 무친 두 다리ᄅᆞᆯ 압흐로 펴 ᄇᆞ리니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19a" n="3">본관이 혀ᄅᆞᆯ ᄎᆞ며 계도 눈이 잇지 다리ᄅᆞᆯ 어ᄃᆡ다가 ᄲᅥᆺᄂᆞᆫ닷게 도로 오고리라니 어허 운봉은 야릇ᄒᆞ것다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19a" n="4">어ᄉᆡ ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ 여복ᄒᆞ여야 그리ᄒᆞ오 ᄂᆡ 다리ᄂᆞᆫ ᄲᅥᆺ기ᄂᆞᆫ ᄒᆞ여도 임의로 오고리지ᄂᆞᆫ 못ᄒᆞ오 그ᄃᆡ로 안졋더니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19a-19b" n="5">운봉이 민망ᄒᆞ여 겻좌^로 쳥ᄒᆞ여 말ᄉᆞᆷᄒᆞ더니 좌즁의 큰 상 든다 슈팔련의 가즌 긔화 각ᄉᆡᆨ지물 ᄎᆞ담상이 ᄎᆞ례로 드러오ᄂᆞᆫᄃᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19b" n="1">어ᄉᆡ 공복이라 음식 보고 시장이 ᄌᆡ츌ᄒᆞ니 좌즁의 통ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 상좌의 말ᄉᆞᆷ 올나가오 지나가ᄂᆞᆫ 걸ᄀᆡᆨ으로 복공이 ᄌᆞ심ᄒᆞ니 요긔 시겨 보ᄂᆡ시오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19b" n="2">운봉영장 하인 불너 상 하나흘 가져다가 이 냥반긔 밧ᄌᆞ오라 귀신 갓튼 아희놈이 상 하나흘 드러다가 노호니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19b-20a" n="3">어ᄉᆡ 눈을 드러 살펴보니 모조라진 상 소반의 ᄯᅳ더 먹던 갈이 ᄒᆞᆫ ᄃᆡ ᄃᆡ초<add>〃</add>셰 ᄀᆡ ᄉᆡᆼ률 두 낫 소곰 ᄒᆞᆫ 쥼 장 ᄒᆞᆫ 종ᄌᆞ의 져린 김ᄎᆡ ᄒᆞᆫ 보ᄉᆞ기 모쥬 ᄒᆞᆫ ᄉᆞ발 면 ᄒᆞᆫ 그릇 덩그럿게 노핫^거늘</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a" n="1">남의 상 보고 ᄂᆡ 상 보니 업던 심졍이 졀노 난다 가장 실슈ᄒᆞᄂᆞᆫ 쳬ᄒᆞ여 한복판의 뒤집어 노코 아ᄎᆞ 이 노릇 보게 먹을 복이 못 되나 보다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a" n="2">두 ᄉᆞᄆᆡ 옷ᄌᆞ락으로 업친 모쥬ᄅᆞᆯ 뭇쳐다가 좌우벽의 ᄲᅮ리며 좌우 슈령의게 함부로 ᄃᆡ고 ᄲᅮ리니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a" n="3">모든 슈령 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 어허 이거시 무슨 즛시란 말고 밋친 손이로고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a" n="4">어ᄉᆡ ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ 왼통으로 젹시ᄂᆞᆫ ᄂᆡ 옷도 잇소 약간 ᄯᅱᄂᆞᆫ 거시야 글노 관겨ᄒᆞᆯ나오 무진무진<add>〃〃</add>ᄲᅮ리거늘</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a" n="5">운봉이 민망ᄒᆞ여 바닷든 상 물녀 노코 권ᄒᆞ거늘</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a" n="6">어ᄉᆡ ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 이거시 웬일이오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a-20b" n="7">운봉이 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 념네 말고 어셔 ᄌᆞ시오 ᄂᆡ 상^은 ᄯᅩ ᄂᆡ여 오지요</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20b" n="1">어ᄉᆡ 상을 바다 노코 트집ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 통인 여보아라 샹좌의 말ᄉᆞᆷ ᄒᆞᆫ마ᄃᆡ 올나가오 ᄒᆞ여라 ᄂᆡ 가마니 보니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20b" n="2">엇던 ᄃᆡᄂᆞᆫ 기ᄉᆡᆼ ᄒᆞ여 권쥬가로 슐 드리고 ᄯᅩ 엇던 ᄃᆡᄂᆞᆫ 기ᄉᆡᆼ 권쥬가ᄂᆞᆫ ᄋᆡᄶᆞᄒᆞ고 ᄯᅥᆨ거머리 아희놈 ᄒᆞ여 얼넝ᄯᅮᆼᄯᅮᆼᄒᆞ니<add>〃</add>엇지ᄒᆞᆫ 일인지</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20b" n="3">슐이란 거슨 권쥬가 업ᄉᆞ면 무마시라 그 즁 기ᄉᆡᆼ 된 년으로 하나만 ᄂᆞ려보ᄂᆡ시면 슐 한 잔 부어 먹ᄉᆞ이다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20b" n="4">본관이 ᄎᆡᆨ망ᄒᆞᄃᆡ 그만ᄒᆞ면 어댱의 됵의여든 ᄯᅩ 기ᄉᆡᆼ 암쥬로 ᄒᆞ고 어허 고이ᄒᆞᆫ 손이로고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20b-21a" n="5">운봉이 기ᄉᆡᆼ 하나 불너 약쥬 부어 드리라 그 즁 한 년이 마지못ᄒᆞ여 슐병 하나 들^고 나려오니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21a" n="1">어ᄉᆡ ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 너 묘ᄒᆞ다 권쥬가 ᄒᆞᆯ 쥴 알거든 하나만 ᄒᆞ여 날을 호ᄉᆞ 시기여라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21a" n="2">그 기ᄉᆡᆼ 슐 부어 들고 외면ᄒᆞ여 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 기ᄉᆡᆼ 노릇슨 못 ᄒᆞᄀᆡᆺ다 비렁방이도 슐 부어라 권쥬가가<add>〃</add>웬일인고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21a" n="3">권쥬가가<add>〃</add>업ᄉᆞ면 쥴ᄯᆞ기에 슐이 아니 드러가나 혀ᄅᆞᆯ ᄎᆞ며 권쥬가 ᄒᆞᆫ다 먹으시오 먹으시오 이 슐 ᄒᆞᆫ 잔 먹으시오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21a" n="4">여보아라 요년 네 권쥬가 본이 그러ᄒᆞ냐 ᄒᆡᆼ하 권쥬가ᄂᆞᆫ 이러ᄒᆞ냐 잡슈시오 말은 ᄉᆡᆼ심도 못 ᄒᆞᄂᆞᆫ냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21a-21b" n="5">그 기ᄉᆡᆼ 독을 ᄂᆡ여 종아리며 ᄋᆡ고 망측ᄒᆞ여라 셩가시지 아니ᄒᆞ오 잘 ᄒᆞ여 쥬오리다 쳐박이시오 쳐박이시오 이 슐 ᄒᆞᆫ 잔 쳐^박이시오 이 슐 ᄒᆞᆫ 잔 쳐박이시면 장명부동ᄒᆞᆯ 거시니 어셔어셔<add>〃〃</add>드르지ᄅᆞ시오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21b" n="1">고년 의얼골 낫 익이고 에라 요년 아셔라 슐 마시고 음식상 다그어 노코 하나토 남기지 아니ᄒᆞ고 쥬린 판의 비위 녈녀 슌식간의 다 훔우루 ᄯᅥ이고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21b" n="2">ᄯᅩ 상좌의 통ᄒᆞ기ᄅᆞᆯ 샤월 팔일에 등 올나가오 음식은 잘 먹엇소마ᄂᆞᆫ ᄯᅩ 괘심ᄒᆞᆫ 입이 싀여 못 ᄒᆞᄀᆡᆺ소 져 초록 젹고리의 다홍치마 닙은 동기 좀 ᄂᆞ려보ᄂᆡ오면 호ᄉᆞ판의 담ᄇᆡᄭᅡ지 부쳐 먹ᄀᆡᆺ소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21b-22a" n="3">운봉이 기ᄉᆡᆼ 불너 부쳐드리라 그 기ᄉᆡᆼ ᄂᆞ려오며 그러ᄉᆞ나 슛거시라 졔반 악종의 소ᄅᆡᄅᆞᆯ 다 ᄒᆞᄂᆡ 운봉 안^젼은 분부 한 목 맛타나 ᄒᆞ며 담ᄇᆡᄃᆡ ᄂᆡ시오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22a" n="1">어ᄉᆡ 돌통ᄃᆡᄅᆞᆯ ᄂᆡ여 쥬니 고 기ᄉᆡᆼ이 셔초 한 ᄃᆡ ᄯᅦ여ᄂᆡ여 부쳐 쥬니 어ᄉᆡ ᄃᆡ 밧고 이리 오너라 졀묘ᄒᆞ다 게 안졋다가 ᄒᆞᆫ ᄃᆡ 더 부쳐다고 손목 ᄌᆔ고 안졋더니</sent>
<!--'한 ᄃᆡ'의 '한'자는 왼쪽으로 90도 기울어져 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="22a" n="2">이윽ᄒᆞ여 ᄇᆡ쇽의셔 별안간의 장악원이 륙좌기 ᄒᆞᄂᆞᆫ 소ᄅᆡ쳐로 ᄯᅩᆼᄯᅩᆼ ᄶᅲ루룩 ᄭᅩᆯᄭᅩᆯ<add>〃</add>ᄯᅡᆨᄯᅡᆨ<add>〃</add>별 소ᄅᆡ가 다 나더니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22a" n="3">ᄇᆡ속이 굼틀ᄒᆞ며 방긔가 나오려 ᄒᆞ고 밋궁글 ᄯᅮᆯᄂᆞᆫ지라 발뒤굼치로 잔득 괴얏다가 슬며시 터 노흐니 부시시<add>〃</add>ᄒᆞ고 그져 뭇ᄃᆡ여 연속히 나오ᄂᆞᆫ지라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22a-22b" n="4">방긔ᄂᆡ가 왼 동원의 다 허여지니 구린ᄂᆡ가 엇지 독ᄒᆞ던지 ^ 마던지 곳 코흘 ᄡᅩᄂᆞᆫ지라 좌즁이 져마다 코흘 가리오고 응 소ᄅᆡ가 연속ᄒᆞ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22b" n="1">본관이 호령ᄒᆞᄃᆡ 이거시 필연 통인놈의 조홰로다 ᄉᆞᄒᆡᆨᄒᆞ여 밧비 모라 ᄂᆡ치라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22b" n="2">어ᄉᆡ ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ 통인은 ᄋᆡᄆᆡᄒᆞ오 ᄂᆡ가 과연 방긔 ᄌᆞ론지 ᄭᅱ엿소 ᄒᆞ고 ᄒᆞᆫ번 통ᄒᆞᆫ 후ᄂᆞᆫ 그져 무한 슬슬<add>〃</add>퉁퉁<add>〃</add>ᄭᅱ여 바리니 왼 동헌이 다 구린ᄂᆡ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22b" n="3">모든 슈령드리 혀ᄅᆞᆯ ᄎᆞ며 운봉의 탓만 ᄒᆞ더라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22b" n="4">본관이 ᄎᆔ흥을 못 니긔여 쥬담으로 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 여보 임실 나ᄂᆞᆫ 묘리 잇ᄂᆞᆫ 일이 잇소 심심ᄒᆞᆫ<add>〃</add>ᄯᆡ면 니방놈과 모든 은결 ᄑᆡ여 ᄂᆡ여 단두리 ᄶᅩᆨ반 ᄒᆞ니 그런 ᄌᆞ미 ᄯᅩ 잇ᄂᆞᆫ가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22b-23a" n="5">여보 함열현감 쥰민^고ᄐᆡᆨ 마ᄌᆞ ᄒᆞ엿더니 ᄒᆞᆯ 밧긔ᄂᆞᆫ 업ᄂᆞᆫ 거시 졍 업ᄂᆞᆫ 별봉이 근ᄅᆡ의 무슈ᄒᆞ고 궁교빈됵 걸ᄑᆡ드리 ᄭᅳᆫ힐 젹이 바히 업고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23a" n="1">원쳔강 예봉도 젼보다가 ᄇᆡ가 되니 실살구ᄂᆞᆫ ᄒᆞᆯ 슈가 업셔 쥬야경뉸 ᄉᆡᆼ각ᄒᆞ니 환ᄌᆞ묘리도 ᄒᆞᆯ 만ᄒᆞ고 ᄯᅩ ᄉᆞ십팔면 부민들을 낫낫치<add>〃</add>츄려 ᄂᆡ여</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23a" n="2">좌슈ᄎᆞ졉 풍헌ᄎᆞ졉 아젼의 환방 갓튼 것 ᄂᆡ여 쥬면 은근ᄒᆞᆫ 묘리가 잇고 ᄯᅩ 봄이면 민간의 계란 ᄒᆞ나식 ᄂᆡ여 쥬고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23a" n="3">가을이면 연계일슈 바다드려 슈합ᄒᆞ면 여러 쳔슈 맛득ᄒᆞ고 흉년인면 관포 밧고 헐가 쥬기 이런 노릇 아니ᄒᆞ면 지ᄐᆡᆼᄒᆞᆯ 길 과연 업소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23a-23b" n="4">운봉이 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 ^ 여보오 본관 ᄀᆡᆨ담 말고 여ᄎᆞ 셩연의 풍월귀나 ᄒᆞ옵시다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23b" n="1">좌우 슈령 조타 ᄒᆞ고 시츅지ᄅᆞᆯ ᄂᆡ여 노코 운을 ᄂᆡ여 글 지을 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23b" n="2">어ᄉᆡ ᄯᅩ 통ᄒᆞᄃᆡ 상좌의 말ᄉᆞᆷ 올나가오 나도 비록 걸인이나 오날 우연이 조흔 잔ᄎᆡ 맛나 ᄇᆡ불니 어더먹고 그져 가기 무미ᄒᆞ니 필묵 됴희 빌니시면 ᄎᆞ운이나 ᄒᆞ오리다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23b" n="3">좌우 슈령 묵소ᄒᆞ고 져 ᄭᅩᆯ의 글이란니 운봉이 말뉴ᄒᆞᄃᆡ 문무귀쳔 상ᄉᆡ로다 문방ᄉᆞ우 가져다가 어ᄉᆞ 압ᄒᆡ 노화쥬니 어ᄉᆡ 붓슬 들고 슌식간의 지어시니</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="23b" n="4">금쥰미쥬ᄂᆞᆫ 쳔인혈이오</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="23b" n="5">금으로 ᄆᆡᆫ든 그릇ᄉᆡ 아름다온 슐은 일쳔 ᄉᆞ람의 피오</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="23b" n="6">옥반가ᄒᆈᄂᆞᆫ 만셩고라</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="23b" n="7">옥반에 아름다온 안쥬ᄂᆞᆫ 일만 ᄇᆡᆨ셩의 기름이라</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="24a" n="1">촉누낙시의 민누낙이오</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="24a" n="2">불ᄯᅩᆼ ᄯᅥ러질 ᄯᆡ의 ᄇᆡᆨ셩의 눈물이 ᄯᅥ러지고</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="24a" n="3">가셩고쳐의 원셩고라</sent>
<sent type="anno" lang="kor" page="24a" n="4">노ᄅᆡ 소ᄅᆡ 놉흔 곳의 원망 소ᄅᆡ 놉하도다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24a" n="5">어ᄉᆡ 이 글 지어 모든 슈령 아니 뵈고 운봉만 넌즛 뵈고 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 노형은 몬져 가시오 운봉이 눈츼 알고 본관의게 통ᄒᆞᄃᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24a" n="6">나ᄂᆞᆫ ᄇᆡᆨ셩 환ᄌᆞ 쥬기 밧바 몬져 도라가오 젼ᄌᆔ판관 ᄯᅩ 통ᄒᆞ되 나ᄂᆞᆫ 미진 공ᄉᆞ 잇셔 몬져 가오 고부군슈 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 나ᄂᆞᆫ 하로거리로 졔 ᄯᆡ가 되면 못 견ᄃᆡ여 몬져 가오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24a" n="7">본관이 ᄎᆔ즁에 골을 ᄂᆡ여 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 낙극진환이라니 종일토록 노지 아니코 공연이들 몬져 가니 남의 잔ᄎᆡ 파흥이라 고이ᄒᆞᆫ ᄌᆞ식들 실살ᄭᅱᄅᆞᆯ 못 니져셔 질알이 나나<add>〃</add>보다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24a-24b" n="8">좌듕의 여보시^오 가ᄂᆞᆫ 니ᄂᆞᆫ 가거니와 우리나 호토시 노ᄉᆞ이다 이러트시 어언간의 가ᄂᆞᆫ 니ᄂᆞᆫ 가고 다 업ᄂᆞᆫ지라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24b" n="1">이ᄯᆡ에 삼방하인 마촌 ᄯᆡ가 다하오니 관문 근쳐 골목마다 파립장ᄉᆞ 망건장ᄉᆞ 메육장ᄉᆞ 항우장ᄉᆞ 각각<add>〃</add>외며 도라단녀 삼방하인 손을 치니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24b" n="2">군관 셔리 역졸드리 쳥젼ᄃᆡᄅᆞᆯ 둘너ᄯᅴ고 홍젼립을 졋게 ᄡᅳ고 마ᄑᆡᄅᆞᆯ ᄲᆞ혀 들고 삼문을 ᄭᅪᆼᄭᅪᆼ<add>〃</add>두ᄃᆞ리고 이 고을 아젼놈아 암ᄒᆡᆼ어ᄉᆞ 츌도로다 큰문을 밧비 녈나</sent>
<!--'둘너ᄯᅴ고'의 '둘'자는 왼쪽으로 90도 기울어져 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="24b" n="3">한편으로 봉고ᄒᆞ고 우직근 ᄯᅮᆨ닥 두ᄃᆞ리며 급히 즛쳐 드러오며 암ᄒᆡᆼ어ᄉᆞ 츌도ᄒᆞ오 이 소ᄅᆡ ᄒᆞᆫ마ᄃᆡ의 ᄐᆡ산의 범이 울고 쳥쳔의 벽녁이라</sent>
<!--'범이'의 '이'는 삽입부 오른쪽에 작게 쓰여 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="24b-25a" n="4">기와^골이 ᄯᅥᆯ어지고 동헌이 터지ᄂᆞᆫ 듯 노름이 고름이오 삼현이 파면이오 노ᄅᆡ가 모ᄅᆡ 되고 ᄇᆡ반이 현반이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25a" n="1">좌우 슈령 거동 보소 겁ᄂᆡᆫ 거동 가소롭다 언어슈작 뒷켜 ᄒᆞᆫ다 갓 ᄂᆡ여라 신고 가ᄌᆞ 목화 ᄂᆡ라 ᄡᅳ고 가ᄌᆞ 나귀 ᄂᆡ라 닙고 가ᄌᆞ 창의 잡아라 타고 가ᄌᆞ 물 마ᄅᆞ니 목을 다고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25a" n="2">임실현감 갓모ᄌᆞᄅᆞᆯ 뒤켜 ᄡᅳ고 이놈들 허무ᄒᆞᆫ 놈 갓 구멍을 막아고나 칼집 ᄌᆔ고 오좀 누니 오좀 마즌 하인드리 겁결의 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 요ᄉᆞ이ᄂᆞᆫ 하늘의셔 더운 비ᄅᆞᆯ 쥬나 보다 ᄌᆔ구멍의 상토 박고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25a" n="3">구례현감 말을 것구로 타고 하인다려 뭇ᄂᆞᆫ 말이 이<add>〃</add>말 목이 본ᄅᆡ 업나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25a-25b" n="4">녀산부ᄉᆞ 오좀 ᄡᅡ^고 문 드러온다 바람 다ᄃᆞ라 말이 ᄲᆞ져 니가 헷날닌다 굴독 뒤ᄒᆡ 슘엇다가 쥴ᄒᆡᆼ낭이 ᄀᆡ가죡이라 ᄀᆡ굼그로 다라난다 이러트시 덤벙일 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25b" n="1">본관 원이 ᄯᅩᆼ을 ᄊᆞ고 실ᄂᆡ부인 ᄯᅩᆼ을 ᄡᆞ고 셔방님도 ᄯᅩᆼ을 ᄡᆞ고 도련님도 ᄯᅩᆼ을 ᄊᆞ고 소인ᄂᆡ도 ᄯᅩᆼ을 ᄡᆞ고 왼 집안이 ᄯᅩᆼ빗치라 이ᄅᆞᆯ 엇지ᄒᆞ오릿가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25b" n="2">남원부ᄉᆞ ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ 그러ᄒᆞ면 발 ᄌᆡᆫ 놈을 밧비 불너 왕십니ᄅᆞᆯ 급히 가셔 거름장ᄉᆞ 잇ᄂᆞᆫ ᄃᆡ로 셩화갓치 잡ᄋᆞ오라 ᄇᆡ반이 낭ᄌᆞᄒᆞᆫᄃᆡ 몽치 찬 놈 고이ᄒᆞ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25b-26a" n="3">장구통도 ᄭᆡ여지고 큰 북통도 ᄭᆡ여지고 ᄒᆡ금통도 ᄭᆡ여지고 피리 졋ᄃᆡ 즛밟히고 거문고도 ᄭᆡ여지고 양금쥴도 ᄭᅳᆫ허^지며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26a" n="1">교ᄌᆞ상도 부어지고 화튱항도 ᄭᆡ여지고 찬합도 허여지고 쥰화가지 부러지고 차담상도 읏쳐지며 화긔병도 다 부이고 양각등도 다 족치고 ᄉᆞ초롱도 믜여지며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26a" n="2">그런 잔ᄎᆡ 다 파ᄒᆞ여 동헌이 일공이라 좌슈 니방 곡경으로 발광ᄒᆞ고 삼번관쇽 뉵방아젼 된벼락을 마졋고나 ᄂᆡ외 아ᄉᆞ 상하 업시 ᄯᅩᆼ빗츠로 진동ᄒᆞᆫ다</sent>
<!--'발광ᄒᆞ고'의 '발'자는 왼쪽으로 90도 기울어져 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="26a" n="3">삼공형 삼향소ᄅᆞᆯ 위션 형츄졍ᄇᆡᄒᆞ고 본관은 봉고파츌ᄒᆞ여 지경 밧긔 ᄂᆡ친 후의 어ᄉᆞ의 거동 보소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26a-26b" n="4">동헌ᄃᆡ쳥 독좌ᄒᆞ여 삼방하인 분부ᄒᆞ여 좌긔졀ᄎᆞ 밧비ᄒᆞᆯ 졔 ᄃᆡ긔치 나렬ᄒᆞ고 삼공형 불너드려 ^ 읍폐 뭇고 도셔원 불너 젼결 뭇고 샤창빗 불러 곡부 뭇고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26b" n="1">군긔빗 불너 군장복ᄉᆡᆨ 집ᄎᆡᆨᄒᆞ고 젼셰빗 불너드려 셰미남봉ᄒᆞᆫ다 형츄 일ᄎᆞ ᄆᆡᆼ타ᄒᆞ여 방송ᄒᆞ고 녜방 불너 불효강상 죄인드ᄅᆞᆯ 원찬ᄒᆞ고 형방 불너 살옥 뭇고 이런 분부 다 ᄒᆞᆫ 후의</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26b" n="2">옥ᄉᆞ장이 밧비 불너 옥의 갓친 츈향이ᄅᆞᆯ ᄉᆞ장의 손 ᄃᆡ지 말고 모든 기ᄉᆡᆼ 안동ᄒᆞ여 밧비 ᄃᆡ령 시기여라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26b" n="3">옥ᄉᆞ장이 쳥령ᄒᆞ고 옥문 열쇠 손의 들고 옥문 밧긔 밧비 가셔 열쇠ᄅᆞᆯ 갓고로 밧고 업다 셩화ᄒᆞᄀᆡᆺ다 엇지 아니 열니ᄂᆞᆫ고 닙다라 ᄌᆡ촉이 뇌졍 갓튼지라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26b-27a" n="4">옥ᄉᆞ장이 ᄒᆞᆯ 길 업셔 발노 박ᄎᆞ 문^을 ᄭᆡ고 업허 노코 손을 치되 어셔 이리 나오너라 어셔 밧비 나오너라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="27a" n="1">ᄒᆡ포 묵은 구슈드리 뭉게뭉게<add>〃〃</add>다 나온다 옥ᄉᆞ장이 발광ᄒᆞ여 업다 밧비 나오너라 구슈드리 의논ᄒᆞᄃᆡ 국가의 경ᄉᆞ 잇셔 통ᄀᆡ옥문 ᄒᆞ나 보다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="27a" n="2">그져 함부로 ᄭᅱ역ᄭᅱ역<add>〃〃</add>다 나오니 옥듕이 일공ᄒᆞ엿고나 옥ᄉᆞ장이 셩화ᄒᆞ여 업다 이놈들 나오지 말나 일변 드리밀며 어셔 밧비 나오너라 ᄉᆞ람 쥭ᄀᆡᆺ다 너만 어셔 나오너라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="27a" n="3">구슈드리 어히업셔 누구ᄅᆞᆯ 나오라ᄂᆞ니 업다 셩화ᄒᆞᄀᆡᆺ다 져 아희만 나오너라 져 아희가 누구니 츈향이만 나오너라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="27a-27b" n="4">츈향이 이<add>〃</add>말 듯고 혼이 업셔 나오면셔 ᄋᆡ고 이^졔ᄂᆞᆫ 나 쥭ᄀᆡᆺ네 셔방님은 어ᄃᆡ 가고 잇ᄯᆡ가지 아니 오노</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="27b" n="1">츈향어미 드립더 잡고 ᄋᆡ고 ᄋᆡ고<add>〃〃</add>다라낫다 아졔ᄂᆞᆫ 아조 갓다 반졈 만도 ᄉᆡᆼ각 마라 밥을 ᄒᆞ여 만히 쥬니 마파람의 게눈이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="27b" n="2">ᄋᆡ고 그놈 잠을 잘 졔 동냥군이 젹실터라 돌겻잠에 니ᄅᆞᆯ 갈고 기지ᄀᆡ 잠고ᄃᆡ의 밥 ᄒᆞᆫ 슐 쥬옵쇼셔 돈 ᄒᆞᆫ 푼 조닐ᄒᆞ오 한두 번이 아닐너라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="27b" n="3">만일 읍듕 ᄉᆞ람드리 그놈인 쥴 알 냥이면 손가락질 지목ᄒᆞ여 츈향의 셔방 츈향의 셔방 ᄒᆞ량이면 이 아니 슈치ᄒᆞ냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="27b-28a" n="4">아셔라 ᄉᆡᆼ각 마라 눈ᄭᅩ알을 보와ᄒᆞ니 소도젹놈이 다 되엿더라 이 집 져 집 단니다가 남의 거슬 몽ᄐᆡ^ᄒᆞ면 그런 우환 ᄯᅩ 잇ᄂᆞᆫ냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="28a" n="1">만일 다시 오거들낭 왕손만이 각지손 ᄒᆞ고 금일 좌긔의 뭇거든 반합에 허락ᄒᆞ면 엇지 아니 조흘소냐 물나ᄂᆞᆫ ᄌᆔ나 무지 슈졀이 무어시니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="28a" n="2">츈향이 울며 ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ ᄋᆡ고 그 말 듯기 슬소 그 말 그만ᄒᆞ오 쥭을 밧긔 ᄒᆞᆯ일업소 좌우편을 삷혀보나 셔방님이 간ᄃᆡ업다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="28a" n="3">져 츈향의 거동 보소 ᄋᆡ고 이럴을 엇지 ᄒᆞᆯ고 죽기ᄅᆞᆯ 한ᄒᆞ여 니ᄅᆞᆯ 갈고 엄형을 바드나 부모 유쳬ᄅᆞᆯ 앗기지 아니코 형장 ᄭᅳᆺᄒᆡ 다 셕어 ᄲᅧ만 남두록 슈졀터니 건곤텬지 우쥬간의 이런 일도 ᄯᅩ 잇ᄂᆞᆫ가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="28a-28b" n="4">셔방님이 어ᄃᆡ 가고 나 죽ᄂᆞᆫ 쥴 모로ᄂᆞᆫ고 쥭도^록 그리다가 명텬이 감동ᄒᆞ샤 ᄉᆡᆼ젼에 겨유 맛나 잠시라도 얼골을 ᄃᆡᄒᆞᄆᆡ ᄉᆞ무여한이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="28b" n="1">나 쥭ᄂᆞᆫ 양 친히 보고 남의 손 비지 말고 감장이나 ᄒᆞ여 쥴가 신신부탁<add>〃</add>ᄒᆞ엿더니 ᄭᅳᆺᄭᅳᆺ치<add>〃</add>ᄂᆡ 마음과 갓지 아녀 야슉ᄒᆞ기 칭냥업ᄂᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="28b" n="2">셔방님도 마ᄌᆞ 날 바리니 눌을 밋고 ᄉᆞ잔 말고 나ᄂᆞᆫ 이리 ᄋᆡᄅᆞᆯ ᄐᆡ와 쥭것마ᄂᆞᆫ 셔방님은 댱뷔시라 아모랴도 녀ᄌᆞ의 간장 ᄀᆞᆺ틀리오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="28b" n="3">나 쥭ᄂᆞᆫ ᄭᅩᆯ 보기 슬려 아니 오나 어ᄃᆡ로 가 계신고 오슈댱의 가 계신가 쥭을 밧긔 ᄒᆞᆯ일업다 ᄋᆡ고 ᄋᆡ고<add>〃〃</add>설름이야</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="28b-29a" n="4">칼머리ᄅᆞᆯ 압흐로 왈학 ᄲᆡ쳐 뒤흐로 벌덕 쥬져안ᄌᆞ 두 다리^ᄅᆞᆯ 펴 ᄇᆞ리고 ᄃᆡ셩통곡 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29a" n="1">ᄋᆡ고 이졔야 나ᄂᆞᆫ 쥭네 텬지일월 셩신드라 오날날의<add>〃</add>나ᄂᆞᆫ 쥭소 산쳔초목 금슈드라 오ᄂᆞᆯ날의 나ᄂᆞᆫ 쥭네 눈을 번젹 ᄯᅥ 보면셔 광활누야 나 쥭ᄂᆞᆫ다 오작교야 나 쥭ᄂᆞᆫ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29a" n="2">당초에 널노 ᄒᆞ여 도련님을 맛낫더니 오늘날의 니별ᄒᆞ니 언졔 다시 만나보리 광활누야 잘 잇거라 오작교야 너ᄂᆞᆫ 만팔쳔 셰ᄅᆞᆯ 누리려니와 ᄂᆡ 인ᄉᆡᆼ은 오늘날분이로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29a" n="3">상단아 어마님 뫼시고 잘 잇거라 아모ᄯᆡ나 셔방님 오시거든 나 업다고 괄시 말고 잘 ᄃᆡ졉ᄒᆞ고 나의 셰셰ᄒᆞᆫ<add>〃</add>말 ᄌᆞ셔히 ᄒᆞ여 다고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29a-29b" n="4">샹단이 통곡ᄒᆞ^며 그 말 마오 듯기 슬소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29b" n="1">이럿트시 우름 울며 ᄋᆡ고 ᄋᆡ고<add>〃〃</add>셜운지고 어마니 나 쥭은 후의 엇지 살녀 ᄒᆞ오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29b" n="2">인ᄒᆞ여 혼졀ᄒᆞ여 칼머리ᄅᆞᆯ 안고 것구러지니 뭇 기ᄉᆡᆼ이 드리다라 ᄯᅥ드러다가 동헌 ᄯᅳᆯ의 ᄂᆞ려 노코 츈향의 긔졀ᄒᆞ여시믈 알외오니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29b" n="3">어ᄉᆡ 슈로 불너 분부ᄒᆞ되 앗가 노름 노던 기ᄉᆡᆼ 하나토 유루치 말고 다 졈고ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29b" n="4">슈로놈이 분부 듯고 강셩 놉혀 졈고ᄒᆞᆯ 졔 쳔연군ᄌᆞ 거조식ᄒᆞ니 쳥슈졍신 옥년이 나오 흔연상고 근신지ᄒᆞ니 화츅오덕 복희 나오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29b-30a" n="5">츈월승ᄉᆞ 츄월ᄉᆡᆨᄒᆞ니 환ᄑᆡ산산<add>〃</add>진쥬옥이 나오 벽슈누ᄃᆡ 십오야의 미인권렴 ^ 월츌이 나오 찬찬문장<add>〃</add>남덕귀ᄒᆞ니 셩셰진금 ᄎᆡ봉이 나오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="30a" n="1">일ᄌᆞ고당부셩후의 십이봉두 초운이 나오 인간팔월듕방흘ᄒᆞ니 독슈쳥향 계홍이 나오 희희셰속츈ᄃᆡ상의<add>〃</add>요지건곤 슌일이 나오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="30a" n="2">젹벽듕셩ᄀᆡ호시ᄒᆞ니 호의현상 계명월이 나오 종셩ᄇᆡᆨ옥인여옥ᄒᆞ니 일난츈젼 션옥이 나오 조거젼후십이승ᄒᆞ니 형연무하 명옥이 나오 강남ᄎᆡ련ᄡᅡᆼ탕장ᄒᆞ니 츄슈부용 연홍이 나오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="30a" n="3">동시편강한ᄉᆞ두의 구지부득 슌졀이 나오 슈령향노가ᄃᆡ운ᄒᆞ니 셕상삼일 향희 나오 금ᄃᆡ문장ᄌᆞ유인ᄒᆞ니 일지단계 월향이 나오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="30b" n="1">시지진녀션명소ᄒᆞ니 양양등션 ᄎᆡ란이 나오 광한련하화일엽이 운외포양 계향이 나오 인심유의도심미ᄒᆞ니 요지일월 슌심이 나오 다 나오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="30b" n="2">어ᄉᆡ 분부ᄒᆞᄃᆡ 너희들 밧비 가셔 츈향의 ᄡᅳᆫ 칼머리ᄅᆞᆯ 니로 무러ᄯᅳ더 즉ᄀᆡᆨ으로 다 벗기라 ᄒᆞ니 이ᄂᆞᆫ 앗가 괘심이 본 연괴러라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="30b" n="3">기ᄉᆡᆼ드리 ᄃᆞ라드러 졀믄 년은 니로 ᄯᅳᆺ고 늙은 년은 혀로 할타 침만 바ᄅᆞ거늘 조년은 웨 ᄯᅳᆺᄂᆞᆫ 거시 업ᄂᆞ뇨</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="30b" n="4">예 소녀ᄂᆞᆫ 니가 업셔 침만 발나 츄겨만 노흐면 브ᄅᆞᆯ ᄉᆞ이의 졀문 것들이 ᄯᅳᆺ기 더 ᄉᆔᆸᄉᆞ외다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="30b-31a" n="5">이러트시 ᄯᅳ드면셔 어림 아ᄂᆞᆫ 약은 거ᄉᆞᆫ 슈근슈근<add>〃〃</add>ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 츈향아 ^ ᄂᆡ 거번의 산삼으로 속미음 ᄒᆞ여 보ᄂᆡ엿더니 먹엇ᄂᆞ냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31a" n="1">ᄒᆞᆫ 년 ᄂᆡ다라 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 일젼의 실ᄇᆡᆨᄌᆞ 쥭 ᄡᅮ어 보ᄂᆡ엿더니 보왓ᄂᆞ냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31a" n="2">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 년 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 슈일 젼의 편강 ᄒᆞᆫ 봉 보ᄂᆡ엿더니 아앗ᄂᆞ냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31a" n="3">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 년 ᄒᆞᆫᄂᆞᆫ 말이 져 거시기 밤콩 복가 보ᄂᆡ엿더니 보앗ᄂᆞ냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31a" n="4">이러ᄐᆞ시 요공ᄒᆞ니 어ᄉᆡ 호령ᄒᆞᄃᆡ 요괴로온 요년들아 무ᄉᆞᆫ 잡말들 ᄒᆞᄂᆞ니 칼을 밧비 벗기여라 호령이 ᄉᆡᆼ풍ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31a" n="5">기ᄉᆡᆼ드리 겁을 ᄂᆡ여 망ᄉᆞᄒᆞ고 ᄯᅳ들 젹의 뭇 ᄀᆡ드리 ᄲᅧᆨ다귀 ᄯᅳᆺ듯 늙은 범이 ᄀᆡᄉᆡᆺ기 ᄯᅳᆺ듯 ᄯᅳ덤ᄯᅳ덤<add>〃〃</add>ᄯᅳ더ᄂᆡᆯ 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31a-31b" n="6">니 ᄲᆞ진 년 닙슈알 터진 년 볼닥이도 ᄯᅮ러^지고 턱 아ᄅᆡ도 버셔지며 쥭을 힘을 다 드려셔 즉ᄀᆡᆨ ᄂᆡ의 칼 벗기니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31b" n="1">불상ᄒᆞ다 연지 ᄀᆞᆺ튼 져 츈향이 긔졀ᄒᆞᆯ시 분명ᄒᆞ다 어ᄉᆡ 황홀망조ᄒᆞ여 의원 불너 명약ᄒᆞᆯ 졔 김쥬부야 살녀 쥬소 니쥬부야 살녀 쥬소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31b" n="2">여러 의원 공논ᄒᆞ여 명약 ᄒᆞᆫ다 ᄉᆡᆼᄆᆡᆨ산 통션산 회ᄉᆡᆼ산 ᄑᆡ독산 함부로 명약 ᄂᆡ여 밧비 달혀 퍼부으니 만고렬녀 츈향이가 회ᄉᆡᆼᄒᆞ여 니러ᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31b" n="3">어ᄉᆡ ᄯᅩᄒᆞᆫ 상쾌ᄒᆞ여 졍신이 쇄락ᄒᆞ고 마음이 낙낙ᄒᆞ여<add>〃</add>희불ᄌᆞ승이라 즉시 니려가 븟들고 시부나 ᄒᆞᆫ번 속여 보려 ᄒᆞ고 음셩을 변ᄒᆞ여 분부ᄒᆞᄃᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31b-32a" n="4">노류댱화ᄂᆞᆫ 인ᄀᆡ가졀이^라 드ᄅᆞ니 너만 창기년이 슈졀을 ᄒᆞᆫ다 ᄒᆞ니 슈졀이 무ᄉᆞᆷ 곡졀고 네 본관 ᄉᆞᄯᅩ 분부ᄂᆞᆫ 아니 드럿거니와 오날 ᄂᆡ 분부도 시ᄒᆡᆼ 못ᄒᆞᆯ소냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="32a" n="1">너ᄅᆞᆯ 이졔 방셕ᄒᆞ여 슈쳥으로 졍ᄒᆞᄂᆞᆫ 거시니 밧비 나가 소셰ᄒᆞ고 ᄲᆞᆯ니 올나 슈쳥ᄒᆞ라 츈향이 이<add>〃</add>말 듯고 옴족 소소라져<add>〃</add>ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="32a" n="2">ᄋᆡ고 이 말이 웬 말이오 조약돌을 면ᄒᆞ엿더니 슈만셕을 맛낫고나 궤상육이 되여시니 칼을 엇지 두리리오<add>〃</add>뇽쳔검 드ᄂᆞᆫ 칼노 버히랴거든 버히시고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="32a-32b" n="3">ᄎᆞ거 이슌 슐위 ᄭᅮ며 발긔랴거든 발기시고 울산 젼복봉 오리듯 오리려거든 오리시고 ᄭᅡᆨ그^려거든 ᄭᅡᆨ그시고 기름 ᄭᅳ려 살무려거든 살무시고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="32b" n="1">가즌 냑념 ᄌᆔ물너셔 졍이려거든 졍이시고 구리 기동의 쇠ᄅᆞᆯ 달화 지지려거든<add>〃</add>지지시고<add>〃</add>셕탄의 불을 픠워 구으려거든 구옵쇼셔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="32b" n="2">조롱 말고 어셔 밧비 죽여 쥬오 본관 ᄉᆞᄯᅩ 불양ᄒᆞ여 송ᄇᆡᆨ ᄀᆞᆺ튼 나의 졀ᄀᆡ 아스랴고 슈삼 년을 옥에 너허 반귀신을 ᄆᆡᆫ들렷소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="32b" n="3">금셕 ᄀᆞᆺ튼 ᄇᆡᆨ년긔약 변괴라고 엄형즁치 ᄉᆡᆼ쥭엄을 ᄆᆡᆫ드렀소 쥭기로만 바라다가 텬우신조ᄒᆞ여 어ᄉᆞ ᄉᆞᄯᅩ 좌졍ᄒᆞ옵시니 하늘 ᄀᆞᆺ튼 덕ᄐᆡᆨ과 명졍ᄒᆞ신 쳐분을 닙어 ᄉᆞ라날가 튝슈ᄒᆞ옵더니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="32b-33a" n="4">ᄉᆞᄯᅩ 분부 ᄯᅩᄒᆞᆫ 이러ᄒᆞ옵시니 다시 무어^시라 알외오릿가 어름 ᄀᆞᆺ튼 ᄂᆡ 마음이 이졔<add>〃</add>와셔 변ᄒᆞᆯ손가 어셔 밧비 쥭여 쥬오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33a" n="1">눈을 감고 이러트시 악을 ᄡᅳ니 어ᄉᆡ 이 말 듯고 박장ᄃᆡ소ᄒᆞ며 칭찬ᄒᆞᄃᆡ 렬녀로다 렬녀로다 츈향의 구든 졀ᄀᆡ 쳔고의 무ᄲᅡᆼ이오 아름다온 의긔 고금의 약인이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33a" n="2">셔안 치며 ᄃᆡ찬ᄒᆞ고 아름답다 졀ᄀᆡ로다 긔특ᄒᆞ고 신통ᄒᆞ다 아릿답고 어엿부다 졀묘ᄒᆞ고 향긔롭다 반갑고도 깃부도다 어이 져리 졀묘ᄒᆞ니 눈을 드러 날을 보라 ᄂᆡ 얼골도 니도령과 갓트니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33a-33b" n="3">츈향이 혼미 듕의나 음셩이 귀의 익고 말소ᄅᆡ 슈상ᄒᆞᆫ지라 눈을 잠간 드러 치여다보니 슈의어ᄉᆡ 미망 낭군이 ^ 졍녕ᄒᆞ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33b" n="1">쳔근갓치 무겁던 몸이 우화이등션이라 한번 소소<add>〃</add>ᄯᅱ여올나 드립더 덤셕 안고 녀산폭포의 돌 구으듯 데굴데굴 구을면셔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33b" n="2">얼ᄉᆞ 조흘시고 이거시 ᄭᅮᆷ인가 상신가 젼ᄉᆡᆼ인가 이ᄉᆡᆼ인가 아모랴도 모로ᄀᆡᆺᄂᆡ 조화옹의 작법인가 쳔우신조 ᄒᆞ엿ᄂᆞᆫ가 조흘 조흘 조흘시고<add>〃〃</add>어ᄉᆞ 셔방이 조흘시고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33b" n="3">셰상 ᄉᆞ람 다 듯거라 쳥츈금방 괘명ᄒᆞ니 소년등과 즐거온 일 동방화촉 노도령이 슉녀 맛나 즐거온 일 쳔니타향 고인 만나 즐거온 일</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33b-34a" n="4">삼츈고한 감우 만나 즐거온 일 칠십노인 구ᄃᆡ독신 ᄉᆡᆼ남ᄒᆞ여 즐거운 일 슈삼쳔 니 졍ᄇᆡ죄인 ᄃᆡ^샤 만나 즐거온 일 셰상의 즐거온 일 만컨마ᄂᆞᆫ 이런 일도 ᄯᅩ 잇ᄂᆞᆫ가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="34a" n="1">실낫 ᄀᆞᆺ튼 ᄂᆡ 목슘을 어ᄉᆞ 낭군이 살녓고나 조흘 조흘<add>〃〃</add>조흘시고 져리 귀히 되엿고나 어졔날 유걸ᄀᆡᆨ이 오늘날 슈어ᄉᆡ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="34a" n="2">어졔 잠간 맛낫실 졔 조곰이나 일ᄭᆡ오지 그ᄃᆡ지도 속여ᄂᆞᆫ고 허판ᄉᆞ의 용ᄒᆞᆫ 졈이 쳔금이 ᄡᅡ리로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="34a" n="3">어ᄉᆡ 화답ᄒᆞᄃᆡ 무릉도원 화춍 즁의 호졉 오기 졔격이오 영쥬봉ᄂᆡ 삼신산의 신션 오기 졔격이오 소상강 동졍호의 홍안 오기 졔격이오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="34a-34b" n="4">악양누 등왕각의 소인 오기 졔격이오 빙옥렬녀 츈향의게 어ᄉᆞ 오기 졔격이라 이럿트시 즐기면셔 음식상을 ᄒᆞᆫᄃᆡ 밧고 지ᄂᆡᆫ 말^을 셔로 ᄒᆞ며 즐거오믈 니긔지 못ᄒᆞ더라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="34b" n="1">ᄎᆞ시 츈향어미ᄂᆞᆫ 츈향의 형상 보기 슬희여 집으로 도라오니 마음이 산난ᄒᆞ여 도로 나와 ᄒᆡ남포 당뵈 ᄲᆞᆯ나 ᄂᆡᆺ가의 갓다가 이 소문을 듯고 아모란 쥴은 모로고 즐겁기만 측냥업다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="34b" n="2">ᄲᆞᆯᄂᆡ 그르ᄉᆡ 물조ᄎᆞ 담아 이고 ᄋᆡ고 ᄂᆡ ᄯᅡᆯ 긔특ᄒᆞ다 ᄋᆡ고 ᄂᆡ ᄯᅡᆯ 착ᄒᆞᆫ지고 어ᄉᆞ 사회가<add>〃</add>ᄯᅳᆺ밧기라 강동강동<add>〃〃</add>ᄯᅱ놀 젹의</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="34b" n="3">인 그ᄅᆞ시 밋치 ᄲᆞ져 물을 모도 ᄂᆞ리ᄡᅳ고 아ᄎᆞ 급히 이노라고 물 담은 쥴 니졋고나 요 몰골을 엇지ᄒᆞ리 오냐 그만 잇거라 어ᄉᆞ ᄉᆞ회<add>〃</add>어더시니 옷 ᄒᆞᆫ 벌이야 어듸 가랴</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="34b-35a" n="4">한ᄉᆞᄒᆞ고 ᄯᅱ놀 젹의 조흘 조흘<add>〃〃</add>조흘시고 어ᄉᆞ ᄉᆞ회가<add>〃</add>조^흘시고 지어ᄌᆞ 조흘시고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="35a" n="1">즐거오믈 못 니긔여 강동강동<add>〃〃</add>ᄯᅱ놀면셔 강동의 범이 드니 길날아비 훨훨<add>〃</add>소쥬 ᄒᆞᆫ 잔 먹엇더니 곤ᄃᆡ즛시 졀노 난다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="35a" n="2">탁쥬 ᄒᆞᆫ 잔 먹엇더니 엉덩츔이 졀노 나ᄂᆡ 위션 관쇽들의게 ᄒᆡᆼ악ᄒᆞᆫ다 발가락들 모조릴 놈 한셔븟터 쥬리ᄅᆞᆯ ᄒᆞᆯ나 삼번관속 다 나오소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="35a" n="3">슐갑 솀도 즉금ᄒᆞ고 쥭갑 솀도 마ᄌᆞ ᄒᆞ셰 ᄌᆞ네네들<add>〃</add>ᄉᆡᆼ심이나 ᄂᆡ 돈 지고 아니 쥴가 고치려도 손이 ᄉᆔᆸ고 속이려도 잠간이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="35a-35b" n="4">총총<add>〃</add>거러 관문으로 드러갈 졔 관속드리 졀ᄒᆞ며 아ᄌᆞ마니 그 ᄉᆞ이 안령ᄒᆞ옵시오 이 ᄉᆞ람들 요ᄉᆞ이 문보ᄂᆞᆫ ᄉᆞ람은 슈드리 ^ 그ᄃᆡ지 셴가 그리들 마소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="35b" n="1">그러치 아니ᄒᆞ니 업소 망녕이오 그럴 니가 잇ᄉᆞᆸ는잇가 관노 ᄒᆞ나 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 여보시오 ᄌᆞ치신ᄂᆡ 이ᄋᆡ 일은 그런 깃분 일이 업소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="35b" n="2">이 ᄉᆞ람 웃지 마소 이졔야 말이지 어졔 니셔방이 우리집으로 ᄎᆞᄌᆞ왓ᄂᆞᆫᄃᆡ 그 쥬졔 ᄭᅩᆯ이 슌젼 거어질너라 우리 아기ᄂᆞᆫ 그리야도 ᄎᆞᆷ아 박ᄃᆡᄅᆞᆯ 못ᄒᆞ여 잘 ᄃᆡ졉ᄒᆞ엿지</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="35b" n="3">나ᄂᆞᆫ ᄭᅩᆯ보기 슬혀 밧그로 ᄯᅡ 보ᄂᆡ엿더니 졔라도 념치 업셔 그 길노 다라낫ᄂᆞ니라 오날 아ᄎᆞᆷ에 ᄂᆡ가 아기ᄃᆞ려 ᄌᆞ셔히 니ᄅᆞ고 다시 ᄉᆡᆼ각 말나고 ᄒᆞ며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="35b-36a" n="4">만일 다시 뭇거들낭 방슈 들나 ᄒᆞ여더니 져도 그 ᄭᅩᆯ 보고 어히업셔 살족ᄒᆞ고 ᄒᆞᆯ일^업시 역여 어ᄉᆞ의 슈쳥 드러나 보외</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="36a" n="1">지금 당ᄒᆞ여 잘 된 솀이라 만일 본관의게 허락곳 ᄒᆞ엿더면 오고광이 되엿실 거ᄉᆞᆯ 요런 ᄭᆡ판 ᄯᅩ 잇ᄂᆞᆫ가 이졔ᄂᆞᆫ 긔탄 업ᄉᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="36a" n="2">니셔방이<add>〃</add>온다 ᄒᆞᆫ들 이런 소문 듯게 되면 무ᄉᆞᆫ 낫ᄎᆡ 다시 올가 ᄋᆡ고 그런 흉ᄒᆞᆫ 놈을 이졔ᄂᆞᆫ 아조 ᄇᆡ송일다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="36a" n="3">아젼 하나 ᄂᆡ다ᄅᆞ며 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 이<add>〃</add>어ᄉᆞ가 젼등 ᄎᆡᆨ방 니도령일셰 쳘도 모로고 이리 구다가 큰일 나리 드러가셔 뒷도ᄅᆡᄅᆞᆯ 잘 치소 늙은 몸의 팔ᄌᆞ 조케 되엿네</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="36a-36b" n="4">츈향어미 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 아니외다 그런 말ᄉᆞᆷ 다시 마오 셔울놈이 음흉ᄒᆞ여 가어ᄉᆞ로나 단니면 모로거니와 슈의어ᄉᆞ^야 졔 집 조상의나 잇시릿가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="36b" n="1">머리ᄅᆞᆯ 쎨쎨<add>〃</add>흔들면셔 아이에 이런 말ᄉᆞᆷ 다시 마오 이럿트시 슈작ᄒᆞ며 한갈갓치 츔을 츄고 동헌으로 드리다라 지어ᄌᆞ 조흘시고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="36b" n="2">츈향아 거긔 잇ᄂᆞ냐 업ᄂᆞ냐 ᄒᆞ며 어ᄉᆞᄅᆞᆯ 치여다보니 어졔 왓던 걸ᄀᆡᆨ이라 마른하ᄂᆞᆯ 된벼락이 어ᄃᆡ로셔 나려오나 긔가 막혀 벙벙ᄒᆞ고<add>〃</add>그만 팔셕 쥬져안져 아모 쇼ᄅᆡ도 못ᄒᆞ거늘</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="36b" n="3">어ᄉᆡ 나려다보고 웃고 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 이<add>〃</add>ᄉᆞ람 츈향어미 요ᄉᆞ이도 집 팔기ᄅᆞᆯ 잘ᄒᆞ나 오날도 과부집의셔 오나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="36b-37a" n="4">츈향어미 속이 부젹부젹<add>〃〃</add>죄오건마ᄂᆞᆫ 그랴도 먹은 갑시 잇고 둘너ᄃᆡ기ᄅᆞᆯ 잘ᄒᆞᄂᆞᆫ지라 엄큼ᄒᆞᆫ 마음의 두루^쳐 ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37a" n="1">이졔야 말ᄉᆞᆷ이지오 ᄉᆞᄯᅩ 일을 그ᄯᆡ 발셔 다 아랏지오 뉘 ᄀᆡᄯᆞᆯ년이 몰나다고요 그러ᄒᆞ기에 ᄒᆡ남포 ᄒᆞᆫ 필 당뵈 두 필 급히 ᄲᅡᆯ나 갓지오 ᄉᆞᄯᅩ 옷 ᄉᆡ로 ᄒᆞ여 드리ᄌᆞ ᄒᆞ엿지오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37a" n="2">그러치 아니ᄒᆞ면 무ᄉᆞᆫ 경에 그것 ᄲᆞᆯ나 갓ᄀᆡᆺ소 ᄂᆡ 일을 낫부게 아라 계신가 보오마ᄂᆞᆫ 나ᄂᆞᆫ 다 속이 이셔<add>〃</add>그리ᄒᆞ엿지오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37a" n="3">만일 ᄂᆡ 집의셔 쥬무시다가 혹시 은근ᄒᆞᆫ 일을 뉘가 알가 ᄒᆞ고 아조 각지손 ᄒᆞ엿지오 그러치 아니면 엇지 ᄎᆞᆷ아 구박ᄒᆞ오릿가 날을 눌만 넉이시오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37a" n="4">슌라골 ᄭᅡ마종이오 것츤 퍼러ᄒᆞ여도 속은 다 닉엇지오 ᄒᆞ면서 고ᄀᆡᄅᆞᆯ 슉이고 얼골이 붉으락누ᄅᆞᆯ락 ᄒᆞ거늘</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37b" n="1">어ᄉᆡ 웃고 이 ᄉᆞ람 얼골 들고 말ᄒᆞ소 ᄋᆡ고 얼골의셔 ᄌᆔ가 나오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37b" n="2">츈향이 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 여보 그만두오 그만 ᄒᆞ여도 늙은 어미 무안ᄒᆞᄀᆡᆺ소 그것도 ᄯᅩᄒᆞᆫ 날을 위ᄒᆞ노라고 그리ᄒᆞ엿지 ᄉᆞᄯᅩᄅᆞᆯ 믜여 그리ᄒᆞ엿ᄀᆡᆺ소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37b" n="3">어ᄉᆡ ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ 그만둘가 그리랴도 어미 역슬 드ᄂᆞᆫ고나 네 말이 그러ᄒᆞ니 그만두지 이리 슈작ᄒᆞ며 밤이 맛도록 즐거오믈 니긔지 못ᄒᆞ더라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37b" n="4">본관은 봉고파츌ᄒᆞ여 감영에 보장ᄒᆞ고 본읍에 밀닌 공ᄉᆞ 거울갓치 쳐결ᄒᆞ고 니방 불너 분부ᄒᆞᄃᆡ ᄂᆡ외 아ᄉᆞ ᄌᆡ물들이 모도 다 탐장이니</sent>
<!--'봉고파츌ᄒᆞ여'의 'ᄒᆞ'자는 왼쪽으로 90도 기울어져 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="37b-38a" n="5">동헌의 잇ᄂᆞᆫ 거ᄉᆞᆫ 민고로 입장ᄒᆞ고 ᄂᆡ아의 잇ᄂᆞᆫ 거슨 논ᄆᆡᄒᆞ여 금일 ^ ᄂᆡ로 관납ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38a" n="1">니방이 분부 듯고 공관즙물 방ᄆᆡᄒᆞᆯ 졔 실ᄂᆡ 마노라 조흔 셔답 네 귀에 ᄭᅵᆫ을 다라 갓거리도 방ᄆᆡᄒᆞ고 ᄎᆡᆨ방이 ᄡᅳ든 총관도 말콩망ᄐᆡ로 방ᄆᆡᄒᆞ고 가즌 즙물 다 파라셔 관젼의 밧치오니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38a" n="2">봉고ᄒᆞ여 너흔 후의 모든 공ᄉᆞ 쳐결ᄒᆞ고 좌슈 불너 인관ᄒᆞ고 츈향의 집으로 나아오니 문젼뉴 창외ᄆᆡᄂᆞᆫ 옛 경ᄀᆡ가 ᄉᆡ로왜라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38a" n="3">슈삼 일을 묵은 후의 가마 독교 션명 이 찰혀 츈향 ᄐᆡ와 압셰우고 ᄉᆞ립가마 ᄭᅮ며ᄂᆡ여 월ᄆᆡ ᄐᆡ와 뒤셰우고 가장긔믈 진ᄆᆡᄒᆞ여 부담바리 시른 후의</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38a-38b" n="4">상단이 ᄐᆡ와 부촉ᄒᆞ여 경셩으로 보ᄂᆡᆫ 후의 젼나도 오십칠관 좌우^도ᄅᆞᆯ 다 도라셔 탐관오리 슈ᄌᆡ곡법 녁녁히<add>〃</add>뒤여ᄂᆡ여</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38b" n="1">흐린 공ᄉᆞ 맑혀 ᄂᆡ고 불효부졔 훈계ᄒᆞ니 거리거리<add>〃〃</add>션졍비오 골골리<add>〃</add>칭셩이라 이러트시 도라단녀 모든 일을 다 ᄒᆞᆫ 후의</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38b" n="2">승일상ᄂᆡ 입셩ᄒᆞ여 탑젼의 봉명ᄒᆞ온ᄃᆡ 상이 반기시며 귀히 넉여 밧비 인견ᄒᆞ여 손을 잡으시고 원노ᄒᆡᆼ역 위로ᄒᆞ며 인민거폐 무ᄅᆞ시니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38b" n="3">어ᄉᆡ 고두ᄉᆞ은ᄒᆞ고 격년문셔와 ᄒᆡᆼ듕일긔ᄅᆞᆯ 두 손으로 밧드러 드리온ᄃᆡ 상이 바다 삷혀보시고 용안이 ᄃᆡ열ᄒᆞ샤 칭찬ᄒᆞ시며 위로ᄒᆞ시ᄃᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38b-39a" n="4">년소미질이 누삭을 원방에 구치ᄒᆞ나 조곰도 상ᄒᆞᆫ ᄇᆡ 업고 슈다공ᄉᆞᄅᆞᆯ 션치ᄒᆞ나 하나토 미진ᄒᆞ^미 업ᄉᆞ니 이 진짓 샤직의 리공이로다 ᄒᆞ시고 ᄃᆡ찬ᄒᆞ시며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39a" n="1">동벽 응교ᄅᆞᆯ 졔슈ᄒᆞ시고 샹ᄉᆞᄅᆞᆯ 무슈이 ᄒᆞ시며 밧비 나가 ᄉᆔ라 ᄒᆞ시니 ᄯᆡ마ᄎᆞᆷ 조용ᄒᆞᆫ지라 응ᄀᆈ 복지ᄒᆞ여 츈향의 졍졀과 젼후ᄉᆞᄅᆞᆯ ᄌᆞ셔히 쥬달ᄒᆞ오니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39a" n="2">샹이 드ᄅᆞ시고 희한이 녁이샤 격졀칭찬ᄒᆞ시되 져의 뎡졀 지귀ᄒᆞ다 만고의 드믄 일이로다 창가지물을 노류댱홰라 ᄉᆞ람마다 길드리거늘</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39a" n="3">츈향의 렬졀셩ᄒᆡᆼ이 고인의 지나고 쳥고슉덕이 ᄉᆞ부규슈의 블급ᄒᆞ미 만흐니 이ᄂᆞᆫ ᄌᆞ고로 드믄 일이라 ᄒᆞ시고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39a-39b" n="4">니조의 하교ᄒᆞ샤 뎡렬부인 직쳡을 ^ ᄂᆞ리오샤 졍비ᄅᆞᆯ 봉ᄒᆞ라 ᄒᆞ시니 이런 영광이 어ᄃᆡ 이시리오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39b" n="1">응ᄀᆈ 쳔만의외 텬은이 여ᄎᆞᄒᆞ시믈 감츅ᄒᆞ여 ᄇᆡᆨᄇᆡ 고두ᄉᆞ은ᄒᆞ고 퇴조ᄒᆞ여 집의 도라와 가묘의 현알ᄒᆞ고 슬하의 ᄇᆡ현ᄒᆞ니 부뫼 반기고 친쳑이 모다 하례ᄒᆞ더라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39b" n="2">응ᄀᆈ 부모 젼의 ᄭᅮ러안ᄌᆞ 젼후 ᄉᆞ연과 셩상의 은지ᄅᆞᆯ 고ᄒᆞ온ᄃᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39b" n="3">부뫼 ᄯᅩᄒᆞᆫ 깃거 못ᄂᆡ 칭찬ᄒᆞ고 길일을 ᄐᆡᆨᄒᆞ여 종족을 ᄃᆡ회ᄒᆞ고 뉵녜 ᄇᆡᆨ 냥을 갓초와 남원집을 부인으로 승ᄎᆞᄒᆞ고 폐ᄇᆡᆨ을 ᄀᆞᆺ초와 ᄉᆞ당의 고ᄒᆞᆫ 후 ᄇᆡᆨ년ᄒᆡ로 ᄒᆞ올 젹의</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39b-40a" n="4">벼슬은 뉵경이오 ᄌᆞ녀ᄂᆞᆫ 오남ᄆᆡ라 ᄂᆡ외손이 번셩ᄒᆞ여 곽^분양의 다ᄌᆞᄒᆞ믈 불워 아닐너라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="40a" n="1">부모의게 영효 뵈고 친쳑의게 화목ᄒᆞ며 가즁상하의 칭셩이 여뢰ᄒᆞ니 아마도 쳔고긔ᄉᆞᄂᆞᆫ 이분이오 츈향의 고졀은 다시 업슬가 ᄒᆞ노라</sent>
<sent type="postscript" lang="kor" page="40a" n="2">긔ᄉᆞ 구월 념팔 누동 필셔</sent>
<!--title: 제목, main: 본문, poem: 한시, anno: 주석, postscript: 지어-->
</doc>
