<doc>
<teiHeader>
<titleStmt>
<title>남원고ᄉᆞ 권지삼</title>
<author>미상</author>
<date>1864</date>
</titleStmt>
<notesStmt>
<bibl>
<title>春香傳寫本選集 一 (파리 동양어학교 소장본)</title>
<pubPlace>서울</pubPlace>
<publisher>明知大學 國語國文學科</publisher>
<date>1974</date>
</bibl>
</notesStmt>
<revisionDesc>
<date>2015/11/30</date>
<respStmt>
<resp>입력자</resp><name>오세문</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>교정자</resp><name>장경준</name>
</respStmt>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<sent type="title" lang="kor" page="1a" n="1">남원고ᄉᆞ 권지삼</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1a" n="2">이ᄯᆡ 구관은 올나가고 신관은 나려올 졔 신관 ᄉᆞᄯᅩᄂᆞᆫ 남촌 호박골 변악도 집이라 쳔만 ᄯᅳᆺ밧긔 결련 덕으로 산졍의 말망 낙졈ᄒᆞ엿ᄂᆞᆫ지라 ᄒᆞ던 날븟터</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1a" n="3">남원 츈향이 명기란 소문을 드ᄅᆞᆫ 지 오ᄅᆡᆫ지라 ᄉᆡᆼ각이 전혀 여긔만 잇셔 밤낫으로 기다리ᄂᆞᆫ 말이 남원이 몃 니나 되ᄂᆞᆫ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1a" n="4">신연 하인드리 ᄉᆞ흘이나 되도록 긔쳑이 업셔 하 고이ᄒᆞᆫ 일이로고 ᄒᆞ며 셩화ᄀᆞᆺ치 기ᄃᆞ릴 졔 잔득 졸나 열ᄉᆞ흘 만의 신연 관속드리 올나와 슈쳥 불너 거ᄅᆡᄒᆞ고 현신ᄒᆞ라 드러올 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1a-1b" n="5">신연 뉴리 뉵방^아젼 통인 급장 군노ᄉᆞ령 ᄎᆞ례로 현신 알외오 신관이 밤낫으로 기ᄃᆞ리다가 이러틋 만시ᄒᆞ여 온 것 보니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b" n="1">골이 ᄒᆞᆫ것 나셔 흠셕 부어 한마ᄃᆡ 호령의 종놈 불너 분부ᄒᆞᄃᆡ 네 져놈들 모도 모라 ᄂᆡ치라 호령이 츄샹 ᄀᆞᆺ튼지라 ᄭᅩᆨ뒤가 셰 식 ᄒᆞᆫ 쥬먹 건ᄃᆡ드리 벌ᄯᅦᄀᆞᆺ치 달녀드러</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b" n="2">일시의 ᄭᅩᆨ뒤 질너 모라 ᄂᆡ칠 졔 ᄃᆡ문 밧그로 ᄂᆡ치ᄂᆞᆫ 거시 아니라 호긔가 되ᄂᆞᆫ ᄃᆡ로 나셔 영의 ᄯᅴ이여 남산골 네거리가지 모라 나와셔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b-2a" n="3">그 셤에 댱악원가지 활작 나리 모라 ᄒᆞᆫ슘의 각젼 시졍 난젼 모듯 구리ᄀᆡ 병문가지 모^라 ᄂᆡᄯᅥ리고 오니 신관이 골ᄭᅵᆷ의 다 모라 ᄂᆡ치고 다시 ᄉᆡᆼ각ᄒᆞᆫ즉</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a" n="1">모양도 아니 되고 졔일 그곳 소문을 무ᄅᆞᆯ 길이 업ᄂᆞᆫ지라 쳥직이 불너 뭇ᄂᆞᆫ 말이 여보와라 남원 하인 하나토 업ᄂᆞᆫ냐 나가 보와라 ᄒᆞᆯ 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a" n="2">맛ᄎᆞᆷ 길방ᄌᆞ ᄒᆞᆫ 놈이 발병이 나셔 낙후ᄒᆞ여 드러오니 모라ᄂᆡ는 통의도 ᄎᆞᆷ녜 못 ᄒᆞᆫ 놈이 져츅져츅ᄒᆞ고<add>〃〃</add>드러오ᄂᆞᆫ 놈의 형상이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a" n="3">아조 허슐ᄒᆞᆫ 즁 얽고 검고 ᄒᆞᆫ 눈 굿고 흉악히 츄ᄒᆞᆫ 놈이 드러와셔 신관ᄉᆞᄯᅩ ᄃᆡᆨ이냐 뭇고 신연 관속드ᄅᆞᆯ ᄎᆞᆺ거늘 아모커나 불너드려 현신 시긴 후의</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a-2b" n="4">신관이 보고 반기여 ᄉᆡᆼ^으로 치ᄉᆞᆯ니ᄂᆞᆫ 말이 업다 그놈 잘도 낫다 외모가 심히 슌박ᄒᆞᆫ 거시 긔특ᄒᆞᆫ 놈이로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2b" n="1">네 고을 일을 ᄌᆞ셔히 아ᄂᆞᆫ다 방ᄌᆞ놈 엿ᄌᆞ오ᄃᆡ 소인이 십여 ᄃᆡᄅᆞᆯ 그곳의셔 ᄉᆡᆼ장ᄒᆞ온지라 터럭ᄭᅳᆺ 만ᄒᆞᆫ 일이라도 소인 모로ᄂᆞᆫ 일이 업ᄉᆞ외다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2b" n="2">어허 싀훤ᄒᆞ다 아던지 모ᄅᆞ던지 위션 관원의 비위ᄅᆞᆯ 맛초와 ᄃᆡ답ᄒᆞᄂᆞᆫ 거시 긔특ᄒᆞ다 네 구실이 일 년의 언마나 먹고 단니ᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2b-3a" n="3">알외옵기 황송ᄒᆞ오ᄃᆡ 소인의 구실 원응식이라 ᄒᆞ옵ᄂᆞᆫ 거시 일 년의 황됴 넉 셤분이올시다 그러ᄒᆞ옵기 이런 ᄯᆡ ᄒᆡᆼᄎᆞ^ᄅᆞᆯ 뫼시라 오오나<add>〃</add></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a" n="1">관가 구실노 셔울 왕ᄂᆡᄅᆞᆯ ᄒᆞ오나 노ᄌᆞᄒᆞᄂᆞᆫ 법이 ᄌᆞ당ᄒᆞ옵기로 길ᄒᆡ셔 탄막의 외상 먹고 단니옵거나 여북ᄒᆞ면 굼고 단닐 젹이 만ᄉᆞ옵고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a" n="2">그러ᄒᆞ옵기 변지변니지니ᄒᆞ여 쥬ᄂᆞᆫ 경쥬인의 빗지 무슈ᄒᆞ옵고 환상도 ᄆᆡ양 밧칠 길 업ᄉᆞ와 볼기ᄅᆞᆯ 흰ᄯᅥᆨ 맛듯 ᄒᆞ옵ᄂᆡ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a" n="3">불상ᄒᆞ다 네 고을에 관속 듕 졔일 먹ᄂᆞᆫ 방임이 언마나 ᄡᅳᄂᆞ니 ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ 슈삼쳔 금 ᄡᅳᄂᆞᆫ 방임이 셔너 ᄌᆞ리나 되옵ᄂᆞ이다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a-3b" n="4">ᄂᆡ가 도임ᄒᆞ거든 그 방임 셔너 ᄌᆞ리ᄅᆞᆯ 모도 다 너를 시기리라 황송ᄒᆞ외다 샹^덕이올시다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b" n="1">여보와라 그ᄂᆞᆫ 그러ᄒᆞ거니와 네 고을에 져 무어시 잇다 ᄒᆞ더고나 업다 유명ᄒᆞᆫ 별것 잇다 ᄒᆞ더고나 졋ᄉᆞ오ᄃᆡ 무어시온지 모양만 하문ᄒᆞ옵시면 아라 밧치오리이다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b" n="2">신관이 풀갓ᄭᅵᆫ 뒤짐 지고 건닐면셔 업다 이런 졍신이 어ᄃᆡ 잇시리 고약ᄒᆞᆫ 졍신이로고나 그시의 ᄉᆡᆼ각ᄒᆞ엿더니 고ᄉᆞ이의 ᄭᅡᆷ박 니져고나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b" n="3">졍신이 이러ᄒᆞ고<add>〃</add>무어ᄉᆞᆯ ᄒᆞ리 도임 후의 슈다ᄒᆞᆫ 공ᄉᆞ의 셩화ᄒᆞᆯ 밧긔 ᄋᆡ고 무ᄉᆞᆷ 양이라 ᄒᆞ더고나 므슨 양이 이ᄂᆞ냐<add>〃</add></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b-4a" n="4">아조 논난 업시 졀묘ᄒᆞ다 더고나 양이라 ᄒᆞ옵시니 무ᄉᆞᆫ 양이오닛가 허^허 그놈 그거ᄉᆞᆯ 모른단 말이냐 너 나무라 무엇ᄒᆞ리</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a" n="1">그ᄂᆞᆫ 나려가 종ᄎᆞ 알녀니와 네 고을이 셔울셔 몇 니나 되ᄂᆞ니 셔울셔 본관 읍ᄂᆡ가 뉵ᄇᆡᆨ오십 니로소이다 그러면 ᄂᆡ일 일즉<add>〃</add>나려가면 젹녁ᄎᆞᆷ의 드러 다히랴</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a" n="2">졋ᄉᆞ오되 ᄂᆡ일 슉ᄇᆡ나 ᄒᆞ옵시고 조졍의 하직이나 ᄒᆞ옵시고 각ᄉᆞ 셔경이나 도읍시고 우명일 ᄒᆞᆫ겻즘 ᄯᅥ나옵시면 ᄌᆞ연 날 구즌 날 ᄭᅵ이옵고 가옵시다가 감영의 연명이나 ᄒᆞ옵시고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a" n="3">혹 구경쳐의나 노리ᄒᆞ옵시고 열노 각읍의 혹 연일 유슉이나 되옵시고 쳔쳔이<add>〃</add>ᄂᆞ려가옵노라 ᄒᆞ오면 ᄒᆞᆫ 보름이나 ᄒᆞ여야 도임ᄒᆞ옵시리이다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a-4b" n="4">어허 이놈 고이ᄒᆞᆫ ^ 놈 보름이라니 어허 쥬리ᄅᆞᆯ ᄒᆞᆯ 놈 보름이라니 그놈이 곳 구어 다힐 놈이로고나 네 이놈 앗가 시긴 셔너 ᄌᆞ리 방임 다 모도 졔명ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b" n="1">그놈 좃ᄎᆞ ᄂᆡ치고 쳥직이 불너 신연 하인의게 ᄂᆡ 분부로 졔잡담ᄒᆞ고 길 밧비 ᄎᆞᆯ히라 하고 셩화갓치 나려갈 졔 긔구범졀 볼작시면 ᄡᅡᆼ교 독교 벌연이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b" n="2">좌우 쳥장 넘노랏다 급마하송 호호탕탕이<add>〃〃</add>나려갈 졔 평지에ᄂᆞᆫ 벌연이요 산곡의ᄂᆞᆫ 좌ᄆᆡ로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b" n="3">남ᄃᆡ문을 밧비 나셔 칠ᄑᆡ 팔ᄑᆡ 돌모로 동젹니ᄅᆞᆯ 얼픗 지나 신슈원 슉소ᄒᆞ고 샹뉴쳔 하뉴쳔 쥭밋 오뫼ᄅᆞᆯ 밧비 지나 딘위 읍ᄂᆡ 즁화ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b-5a" n="4">칠원 셩환 비토^리 쳔안삼거리 슉소ᄒᆞ고 진계역 밧비 지나 덕평 인쥬원 광졍 물원 공ᄌᆔ감영 듕화ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5a" n="1">느틔 졍쳔 노셩 슉소ᄒᆞ고 은진 닥다리 녀산 능기울 삼녜ᄅᆞᆯ 얼ᄂᆞᆫ 지나 젼쥬 드러 듕화ᄒᆞ고 노고바회 임실을 얼픗 지나 남원 오리졍의 다다ᄅᆞ니<add>〃</add></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5a" n="2">ᄀᆡ복쳥 드러 헐소ᄒᆞ고 삼번관속 뉵방아젼 지경ᄃᆡ후 영졉ᄒᆞᆯ 졔 연봉 뉵각 조흘시고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5a" n="3">ᄃᆡ댱쳥도 되라쳥도 ᄒᆞᆫ ᄡᅡᆼ 홍문 ᄒᆞᆫ ᄡᅡᆼ 쥬작 남동각 남셔각 홍초 남문 ᄒᆞᆫ ᄡᅡᆼ 쳥뇽 동남각 셔남각 남초 황문 ᄒᆞᆫ ᄡᅡᆼ 등ᄉᆞ슌시 ᄒᆞᆫ ᄡᅡᆼ 황초 ᄇᆡᆨ문 ᄒᆞᆫ ᄡᅡᆼ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5a-5b" n="4">ᄇᆡᆨ초 동북각 셔북각 ᄇᆡᆨ초 흑문 ᄒᆞᆫ ᄡᅡᆼ 현무 북동각 북셔각 흑초 관^원슈 마원슈 왕영관 은원슈 됴현관 표미긔 금고 ᄒᆞᆫ ᄡᅡᆼ 호튱 ᄒᆞᆫ ᄡᅡᆼ 나 ᄒᆞᆫ ᄡᅡᆼ 졍 ᄒᆞᆫ ᄡᅡᆼ 나발 ᄒᆞᆫ ᄡᅡᆼ 바라 ᄒᆞᆫ ᄡᅡᆼ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b" n="1">셰악 두 ᄡᅡᆼ 고 두 ᄡᅡᆼ 발 ᄒᆞᆫ ᄡᅡᆼ 젹 ᄒᆞᆫ ᄡᅡᆼ 슌시 ᄒᆞᆫ ᄡᅡᆼ 영긔 두 ᄡᅡᆼ 즁ᄉᆞ명 좌관이 우영젼 집ᄉᆞ ᄒᆞᆫ ᄡᅡᆼ 긔ᄑᆡ관 두 ᄡᅡᆼ 군노직렬 두 ᄡᅡᆼ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b" n="2">쥬라 나발 호젹 ᄒᆡᆼ고 ᄃᆡ평소 텬하셩 소ᄅᆡ 텬디 진동ᄒᆞᆫᄃᆡ 긔치검극은 츄샹 ᄀᆞᆺ고 살긔ᄂᆞᆫ 튱텬이라 일산의 길로마며 권마셩이 더옥 조타</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b-6a" n="3">집ᄉᆞ 댱관 ᄒᆡᆼ렬ᄒᆞᆫᄃᆡ 그 밧긔 별ᄃᆡ마병 인신통인 관노 급장 다모 방ᄌᆞ 도훈도라 아희 기ᄉᆡᆼ 록의홍샹 얼운 기ᄉᆡᆼ 착젼닙의 늙은 기ᄉᆡᆼ 영솔ᄒᆞ고 뉵각으로 ᄎᆔ타ᄒᆞ고 삼면으로 젼ᄇᆡᄒᆞᆯ ^ 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a" n="1">좌슈별감 현알ᄒᆞ고 졔댱교 군례 밧고 뉵방아젼 현신ᄒᆞ고 기ᄉᆡᆼ 통인 문안ᄒᆞᆫ 후 신연 유리 불너 분부ᄒᆞᄃᆡ 네 고을 ᄃᆡ소ᄉᆞᄂᆞᆫ 네 응당 알 거시니 바른 ᄃᆡ로 알외여라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a" n="2">신연 유리 분부 듯고 환상민폐 전결복슈 죄슈도안 ᄃᆡ소읍ᄉᆞ ᄃᆡ강ᄃᆡ강<add>〃〃</add>고과ᄒᆞ니 신관이 골을 ᄂᆡ여 다시 분부ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a" n="3">네 고을에 유명ᄒᆞᆫ 것 드런 지 오ᄅᆡ거든 여긔 아니 잇ᄂᆞ냐 무ᄉᆞᆫ 양이라 ᄒᆞ더고나 니방이 막지기고ᄒᆞ여 겁결의 ᄃᆡ답ᄒᆞ되</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a-6b" n="4">챵고의 군량이오 육고의 우양이오 공고의 잘양이오 마고의 외양이오 감ᄉᆞ 졍ᄇᆡ 귀양이오 기ᄉᆡᆼ 관비 속양이오 불가의 공양이오 여^염집의 괴양이오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6b" n="1">쳥ᄇᆡᆨᄒᆞᆫ 놈 ᄉᆞ양이오 슈쥬분 놈 겸양이오 시ᄂᆡ가의 슈양이오 이결은 펴양이오 ᄉᆞ졍의 한냥이오 흉한 놈의 불양이오 ᄒᆡ 다 졌다 셕양이오 남녀 간 음양이오 엄동셜한 휘양이오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6b" n="2">허다ᄒᆞᆫ 양이 무슈ᄒᆞ온ᄃᆡ ᄃᆡ강<add>〃</add>이러ᄒᆞ외다 업다 업다<add>〃〃</add>아니로다 졋ᄉᆞ오ᄃᆡ ᄉᆞ람 못된 거ᄉᆞᆯ 잘양이라 ᄒᆞ옵ᄂᆡ다 그도 아니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6b" n="3">좌슈 듯기 민망ᄒᆞ여 ᄭᅮ러안ᄌᆞ 엿ᄌᆞ오ᄃᆡ 알외옵기 황송ᄒᆞ오나 민의 고을의 소산으로 물 만흔 ᄉᆡ양이 만ᄉᆞ외다 신관이 증을 ᄂᆡ여 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6b-7a" n="4">뉴리라 ᄒᆞᄂᆞᆫ 거시 관장의 니목이라 변통부부지간이기로<add>〃</add>뉴리와 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말을 ^ ᄃᆡ슈리 참녜ᄒᆞ여 부ᄃᆡ치노 어더 온 고초댱의 비부놈 참녜ᄒᆞ듯</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7a" n="1">다 ᄉᆞᆨ은 바ᄌᆞ틈의 노랑ᄀᆡ 쥬동이ᄀᆞᆺ치 말깃시 고이ᄒᆞᆫ고 통인 불너 좌슈 구츌ᄒᆞ란 후의 여보와라 삼번관속드리 날을 지경ᄒᆞ노라고 몬ᄌᆡᄅᆞᆯ ᄡᅳ이고 밧부게 드러와시니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7a" n="2">다ᄅᆞᆫ 졈고ᄂᆞᆫ 다 졔폐ᄒᆞ고 그 편의 잇ᄂᆞᆫ 기ᄉᆡᆼ ᄒᆞ나토 ᄲᆞ지지<add>〃</add>말고 졈고ᄎᆞ로 다령ᄒᆞ라 네 고을이 ᄃᆡ무관 ᄉᆡᆨ향이라 ᄒᆞ니 기ᄉᆡᆼ이 모도 몇 마리나 되ᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7a" n="3">니방이<add>〃</add>알외되 원기와 이속 비속 공비 ᄃᆡ비 합이 계지ᄒᆞ오면 합이 오십 슈 되옵ᄂᆞ이다 어허 ᄆᆡ오 맛득ᄒᆞ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7a-7b" n="4">기ᄉᆡᆼ 위명ᄒᆞᆫ 거ᄉᆞᆫ 하나토 유루치 말고 톡톡<add>〃</add>^ ᄯᅥ러 졈고의 다 현신ᄒᆞ게 ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b" n="1">니방이 쳥녕ᄒᆞ고 나와셔 모든 기ᄉᆡᆼ 지위ᄒᆞ고 슈근슈근<add>〃〃</add>공논ᄒᆞᄃᆡ 이 ᄉᆞᄯᅩ 아라보ᄀᆡᆺ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b" n="2">ᄉᆞᄯᅩ가 아니오 ᄇᆡᆨ셜이 폴폴<add>〃</add>흣날닐 졔 ᄭᅡᆯ고 안ᄂᆞᆫ 잘양의 아들놈이로다 공논이 분분ᄒᆞ고<add>〃</add>챵빗 아젼은 겸 형방이라 슈로 불너 기ᄉᆡᆼ 도안 드려노코 ᄎᆞ레로 점고ᄒᆞᆯ 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b" n="3">남원 명기 다 모혓다 신관이 ᄎᆞ레로 ᄃᆡ간품ᄒᆞ고 형방 아젼 강셩 놉혀 호명ᄒᆞᆯ 제 즁츄 팔월 십오야의 광명 조타 츄월이 나오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b-8a" n="4">분벽ᄉᆞ챵 요젹ᄒᆞᆫ듸 한가ᄒᆞ다 향심이 나오 오동복판 거문고ᄅᆞᆯ 타고 나니 탄금이 나오 ᄉᆞ마샹여 ^ 쥴소ᄅᆡ의 탁문군의 츈졍이라 오동월하 봉금이 나오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8a" n="1">남젼의 미옥이라 냥국보ᄇᆡ 금옥이 나오 도원심쳐 ᄎᆞᄌᆞ가니 무릉츈ᄉᆡᆨ 담도로다 녹양이월 삼월츈ᄒᆞ니 만화방창 츈단이 나오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8a" n="2">동방ᄉᆞ챵 빗쵠 달을 억조창ᄉᆡᆼ ᄉᆞ랑ᄒᆞ니 ᄋᆡ월이 나오 강남ᄎᆡ련금이뫼라 슈즁옥녀 부용이 나오 원앙금니츈몽난ᄒᆞ니 네가 일졍 영ᄋᆡ로다 어셔어셔<add>〃〃</add>나오너라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8a" n="3">옥토도약항궁의 빗겨 셧ᄂᆞᆫ 계월이 나오 쳔향국ᄉᆡᆨ 너ᄅᆞᆯ 보니 셜부화용 승옥이 너도 져마치 셔거라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8a-8b" n="4">영명ᄉᆞᄅᆞᆯ ᄎᆞᄌᆞ가니 명ᄉᆞ십니 느즌 봄의 셜^도 ᄀᆞᆺ튼 ᄒᆡ당츈이 나오 낙빈왕의 완월인가 동녕초ᄉᆡᆼ 명월이 나오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8b" n="1">츈하츄동 ᄉᆞ시졀의 명ᄉᆡᆨ 조타 월ᄉᆡᆨ이 나오 셰우동풍향난간ᄒᆞ니 화듕부귀 모란이 나오 상엽이 홍어이월화ᄒᆞ니 부귀강산츈 외츈이 나오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8b" n="2">낙낙댱송군ᄌᆞ절ᄒᆞ니<add>〃</add>ᄉᆞ시댱쳥 송졀이 나오 송하의 문동ᄌᆞᄒᆞ니 ᄎᆡ약부지 운심이 나오 도화뉴슈묘연거ᄒᆞ니 별유텬디 션월이 나오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8b-9a" n="3">셔졍강상월이 두렷시 밝아ᄂᆞᆫᄃᆡ 동각의 셜중ᄆᆡ 나오 은하슈변오작교의 칠월칠셕 강션이 나오 요하의 ᄎᆡ인 환도 ᄲᆞ혀 들고 나니 쳔금이 나오^너라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9a" n="1">반야삼경옥인ᄂᆡᄒᆞ니 합니츈광 ᄆᆡ홰로다 나오너라 쥬황당ᄉᆞ 벌ᄆᆡ듭을 ᄎᆞ고 나니 금낭이 나오 양금란초 거문고의 쳥가묘무 헤란이 나오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9a" n="2">화용월ᄐᆡ 고은 양ᄌᆞ 빙호일편 명심이 나오 나ᄂᆞᆫ ᄭᅩᆺᄎᆞᆯ 져기 ᄎᆞ니 화당츈풍연연이<add>〃</add>면면만만<add>〃〃</add>유졍ᄒᆞ다 녹슈심쳐 ᄋᆡᆼᄋᆡᆼ이<add>〃</add>나오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9a" n="3">삼월동풍 난만ᄒᆞᆫ듸 만강홍우 금강이 화향월ᄉᆡᆨ 조흔 곳의 강남녹슈 연엽이 나오 막쳡쳥산 ᄡᅧᆨ 드러가니 어뷔 업다 범덕이 나오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9a" n="4">안고름의 향난이 것고름의 부젼이 비에 털녜 비에 ᄲᅥᆼ녜 어셔어셔<add>〃〃</add>나오너라 ᄒᆞᆫ창 이리 졈고ᄒᆞᆯ 제 ᄉᆞᄯᅩ 참지 못ᄒᆞ여 아셔라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9b" n="1">졈고 그만ᄒᆞ여라 조긔 조 ᄃᆡ강이 일곱ᄌᆡ 셧ᄂᆞᆫ 조년 나히 몃 ᄉᆞᆯ이니 셜흔한 ᄉᆞᆯ이올시다 아셔라 계집이 삼십이 넘으면 단물이 다 나ᄂᆞ니라 너도 져만치 밧쥴노 셔 잇거라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9b" n="2">져긔 얼골 허연 져년은 일홈이 무어시니 영ᄋᆡ올시다 나흔 몃 ᄉᆞᆯ이니 영ᄋᆡ ᄉᆡᆼ각ᄒᆞ되 셜흔ᄒᆞᆫ ᄉᆞᆯ을 단물이 낫다고 퇴ᄒᆞ여시니 날낭은 밧삭 쥬려보리라 ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9b" n="3">ᄉᆞ십이나 거의 된 년이 염치업시 열셰 살이올시다 ᄉᆞᄯᅩ 호령ᄒᆞᄃᆡ 조년 ᄲᅡᆷ 치라 영ᄋᆡ 겁ᄂᆡ여 ᄯᅩ 알외오ᄃᆡ 소인이 ᄃᆡ강 몬져 알왼 나히올시다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9b-10a" n="4">그리면 왼통 나^흔 언마나 되ᄂᆞ니 겁결의 과히 늘ᄎᆡ와 알외오ᄃᆡ ᄉᆔᆫ셰 살이올시다 ᄉᆞᄯᅩ 골을 ᄂᆡ여 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a" n="1">ᄒᆞᆫ셔븟터 쥬리ᄅᆞᆯ ᄒᆞᆯ 년들 더벙머리 당긔 치레ᄒᆞ듯 파려ᄒᆞᆫ 강아지 ᄭᅩᆼ지 치레ᄒᆞ듯 ᄭᅩᆯ 어즈러온 것드리 일홈은 무어시니 무어시니<add>〃〃</add>나오너라 나오너라<add>〃〃</add></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a" n="2">거 원 무엇들이니 하나토 ᄡᅳᆯ 거시 업고나 앗가 영ᄋᆡ 긴 영 ᄌᆞ ᄉᆞ랑 ᄋᆡ ᄌᆞ 어허 구어 다힐 년 ᄀᆞᆺᄐᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a" n="3">니마<add>〃</add>압 짓ᄂᆞᆫ다고 뒤ᄭᅩᆨ뒤가지 뒤버스러지게 머리ᄅᆞᆯ ᄉᆡᆼ으로 다 ᄲᆞ히고 밀기름 바ᄅᆞᆫ다고 쳥어 굽ᄂᆞᆫᄃᆡ 된장 칠ᄒᆞ듯 ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a-10b" n="4">연지ᄅᆞᆯ 뒤벌거케 왼ᄲᅡᆷ의 다 칠ᄒᆞ고 분칠은 회^시ᄒᆞᄂᆞᆫ 놈의 회칠ᄒᆞ듯 ᄒᆞ고 눈셥 지엇다고 냥편의 ᄯᅩᆨ 솃식만 남기고 어허 쥬리 알머리ᄅᆞᆯ ᄲᅩᆸ을 년 ᄀᆞᆺ트니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b" n="1">뉘 쇠ᄅᆞᆯ 먹으랴고 열셰 살이오 눈 ᄭᅩ알ᄒᆞ고 닭도젹년 ᄀᆞᆺ트니 이년 목을 휘여 다힐 년들 모도 다 모라 ᄂᆡ치라 원기라 ᄒᆞᄂᆞᆫ 거시 그ᄲᅮᆫ이냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b" n="2">형방이 눈츼 알고 ᄃᆡ여 부ᄅᆞᄃᆡ 젼비 츈향이 ᄉᆔ오 ᄉᆞᄯᅩ 역졍 ᄂᆡ여 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 올타 츈향이란 말 반갑고나 어이ᄒᆞ여 이제야 부ᄅᆞᄂᆞ니 츈향이가 ᄲᅥᆼ녜 아ᄅᆡ란 말이냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b-11a" n="3">졋ᄉᆞ오ᄃᆡ 아직 나히 어린 고로 그러ᄒᆞ외다 그리면 무엇무엇<add>〃〃</add>여러슬 부ᄅᆞ지 말고 것구로 그 ᄒᆞ나만 ^ 불넛더면 그만 ᄭᆡ판이로고나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a" n="1">그러나 그ᄂᆞᆫ 웨 나오 말이 업고 ᄉᆔ오 ᄒᆞ니 웬일인고 알외옵기 황송ᄒᆞ오ᄃᆡ 기ᄉᆡᆼ 즁 ᄃᆡ비졍속ᄒᆞ고 면쳔ᄒᆞ여 기ᄉᆡᆼ안의 업ᄂᆞ이다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a" n="2">ᄉᆞᄯᅩ 졍신이 쇄락ᄒᆞ여 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 ᄂᆡ가 셔울셔븟터 드ᄅᆞ니 향명이 아조 유명ᄒᆞ시더고나 이ᄉᆞ이 평안ᄒᆞ시냐 ᄯᅩ 그 ᄃᆡ부인 월ᄆᆡ씨라든지 그도 평안ᄒᆞ시냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a" n="3">녜 아직 무고ᄒᆞ신 쥴노 알외오 ᄉᆞᄯᅩ 연ᄒᆞ여 나그어 안즈며 이럿틋 경계의 반반ᄒᆞ게<add>〃</add>인ᄉᆞᄒᆞᆫ 후의 다시 분부ᄒᆞᄂᆡ 츈향을 일시라도 지쳬 말고 속히 불너 ᄃᆡ령ᄒᆞ라</sent>
<!--'분부ᄒᆞᄂᆡ'의 'ᄂᆡ'는 'ᄃᆡ'의 오기일 가능성이 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="11a-11b" n="4">형방이 엿ᄌᆞ오ᄃᆡ 제 몸은 무병^ᄒᆞ오ᄃᆡ 구관 ᄉᆞᄯᅩ 도임 시에 ᄎᆡᆨ방 도련님과 ᄇᆡᆨ년ᄒᆡ로 긔약ᄒᆞ여 ᄃᆡ비졍쇽ᄒᆞ고 지금 슈졀ᄒᆞᄂᆞ이다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b" n="1">신관이 이<add>〃</add>말 듯고 놀나 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 어허 셰상의 변괴로다 구상유ᄎᆔ 아희드리 쳡쳡<add>〃</add>쳡이라니 ᄯᅩ 본ᄃᆡ 기ᄉᆡᆼ년이 슈졀 말이 가소롭다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b" n="2">가마괴 학이 되며 각관 기ᄉᆡᆼ 열녀 되랴 이제로 밧비 불너 현신 시기라 형방이 쳥녕ᄒᆞ고 관속 불너 분부ᄒᆞ니 관속드리 분부 듯고 한거름의 밧비 나와 츈향이 브ᄅᆞ라 갈 제</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b" n="3">츈향이 본ᄃᆡ ᄉᆞᄌᆡ고 도고ᄒᆞ여 ᄆᆡ몰ᄒᆞ고 도ᄯᅳᆫ지라 관속드리 혐의터니 팔쳑 댱신 군노ᄉᆞ령 훨젹 ᄯᅱ여 나가ᄂᆞᆫ 거동 보소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b-12a" n="4">산^슈 털벙거지 쳥니 광단 안을 올녀 총 증ᄌᆞ 굴독 샹모 눈 고은 공작미ᄅᆞᆯ 당ᄉᆞ실노 역거 달고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12a" n="1">셩셩젼<add>〃</add>증도리 밀화 귓돈 은영ᄌᆞ 너분 ᄭᅵᆫ의 날ᄂᆡ 용ᄌᆞ ᄯᅥᆨ 붓치고 환도 ᄉᆞᄉᆞᆯ 거러 ᄎᆞ고 화류 댱도 ᄭᅵᆫ을 다라 흉복통 빗기 ᄎᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12a" n="2">탄탄ᄃᆡ로로<add>〃〃</add>됵불이지 밧비 가며 이ᄅᆞᆯ 갈고 벼르면셔 셔로<add>〃</add>의논ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12a" n="3">여보와라 여슉아 ᄂᆡ가 틀닌 말이 잇거든 아모리 동관이라도 곳 욕을 ᄒᆞ여라 아희년이 도령ᄒᆞ고 ᄒᆞᆫ창 이러타 ᄒᆞᆯ 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12a-12b" n="4">하로ᄂᆞᆫ 도령 아희 보라 드러오ᄂᆞᆫ ᄯᆡ에 ᄂᆡ가 마ᄎᆞᆷ 문을 보다가 이ᄋᆡ 츈향아 너모 그리 마라 도령님 보고 나오ᄂᆞᆫ 길에 비장쳥의 ^ 드러가셔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12b" n="1">셔초<add>〃</add>조곰 어더 가지고 나오려무나 언제라 언제니 네 덕의 발강담ᄇᆡ 맛 조곰 보ᄌᆞᆺ고나 이리ᄒᆞ엿지 어ᄂᆡ 시럽장의 아들이 틀닌 말 ᄒᆞ엿ᄀᆡᄂᆞᆫ냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12b" n="2">그 아희년이 말ᄒᆞᄂᆞᆫ 거ᄉᆞᆯ ᄀᆡ방귀로 알고 우리ᄅᆞᆯ 도모지 터진 ᄭᅩ아리로 아라 눈을 거듧더도 보지 아니ᄒᆞ고 홈치고 감치고 ᄃᆡ치고 뒤치고 ᄲᆡᆼ당그르치고 드러가니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12b" n="3">말ᄒᆞᆫ ᄂᆡ ᄭᅩᆯ 엇지 되얏ᄂᆞ니 네면 엇더케 분ᄒᆞᄀᆡᆺᄂᆞ니 고이ᄒᆞ고 흰말일다마ᄂᆞᆫ ᄒᆞᆫ다 ᄒᆞᄂᆞᆫ 토포ᄒᆡᆼ슈 병방군관 뉵방아젼 삼번관쇽이라도</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12b-13a" n="4">샹ᄒᆡᄂᆞᆫ 져의게 설설<add>〃</add>긔ᄂᆞᆫ 쳬ᄒᆞ거니와 무ᄉᆞᆫ 일이 속혐의 잇ᄂᆞ니ᄂᆞᆫ 앙심을 잔^ᄯᅳᆨ 먹고 잇다가 집댱곳 ᄒᆞ량이면</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13a" n="1">엄지가락을 진ᄯᅳᆨ 눌너 속으로 골케 엉덩이ᄅᆞᆯ ᄭᅳᆫᄂᆞᆫ 슈가 잇거든 허믈며 졋 즈음이 어허 졀통이 ᄉᆞᆷ긴 년 ᄀᆞᆺ트니 그 말곳 ᄒᆞ랴 ᄒᆞ면 넉시 오르더라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13a" n="2">졔 니도령이란 거시 무어시니 강뉴셕부젼이라 우리네ᄂᆞᆫ ᄆᆡ양이지 이번의 불너다가 만일 ᄆᆡ가 ᄂᆞ리거들낭 너도 ᄉᆞ졍 두ᄂᆞᆫ 놈은 ᄂᆡ 아들놈이니라 ᄒᆞ고 츈향의 집 드러간다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13a" n="3">이놈의 심슐들은 연화쳔병의 화승테 ᄭᅩ이듯 ᄒᆞ고 동풍 안ᄀᆡ 속의 슈슈닙<add>〃</add>ᄭᅩ이듯 ᄒᆞ며 망건 뒤ᄒᆡ 부등깃시 벗지 아니ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13a-13b" n="4">슈의 틀니면 ᄎᆞ시루ᄅᆞᆯ ᄶᅧ셔 ^ 노코 밤낫 보름을 비러도 니가 아니 드ᄂᆞᆫ 놈드리라 셩화ᄀᆞᆺ치 달녀드러 ᄃᆡ문 듕문 박ᄎᆞ면셔 벌ᄯᅦᄀᆞᆺ치 ᄯᅱ여드러 츈향이 부ᄅᆞ기ᄅᆞᆯ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13b" n="1">반공듕의 ᄯᅳ게 불너 원근산쳔이 ᄯᅥ드럿다 호통ᄒᆞ며 드러올 제 일이 낫다 일이 낫다<add>〃〃</add>이놈의 죄에 져놈이 쥭고 져놈의 죄에 이놈이 쥭고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13b" n="2">네 죄에 나 쥭고 ᄂᆡ 죄에 너 쥭어 뭇 쥭엄이 나ᄀᆡᆺ고나 ᄒᆞ며 모진 범이 월앙의 달녀들며 쥬린 ᄀᆡ 미역쥭의 다라들듯 우뢰 진동ᄒᆞᄂᆞᆫ 듯ᄒᆞ더라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13b-14a" n="3">이ᄯᆡ 츈향이ᄂᆞᆫ 니도령만 ᄉᆡᆼ각ᄒᆞ고 츈풍도리화ᄀᆡ야와 추우오동엽낙시의 눈물 셧거 한심 ^ 지고 식불감침불안ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14a" n="1">옥빈홍안이 초쳬ᄒᆞ고 ᄌᆞ연의ᄃᆡ완ᄒᆞ니 초당의 견월샹심ᄉᆡᆨ이오 야우문영단장셩이라 ᄇᆡᆨᄉᆞ의 ᄯᅳᆺ이 업고 만ᄉᆞ의 경이 업셔 옥부방신을 바려 침셕의 더져 두고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14a" n="2">일편단심 임 ᄉᆡᆼ각이 쥭어지라 원을 ᄒᆞ고 ᄉᆡᆼ셰지락이 젼혀 업셔 댱탄단우 일을 ᄉᆞᆷ아 ᄉᆞ라질 드시 졍신을 일코 녹ᄂᆞᆫ ᄃᆞ시 잠연ᄒᆞ여</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14a" n="3">시름 업시 쥬야댱텬 금침의 ᄡᆞ혀 만ᄉᆞᄅᆞᆯ 후리치고 식음을 젼폐ᄒᆞ고 아조 산송장이 되여 한양만 ᄇᆞ라고 쥬야츅슈ᄒᆞᆯ 분이러니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14a-14b" n="4">금일도 북편을 창망ᄒᆞ고 슬픈 눈물을 금치 못ᄒᆞ고 누엇더니 이 소ᄅᆡ에 ᄭᅡᆷ작 놀나 벌덕 ^ 니러 안ᄌᆞ 유리굼그로 여어 보니 ᄌᆡ젼의 혐의 잇ᄂᆞᆫ 놈이 모도 골나 나왓고나<add>〃</add></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="1">마음의 솜솜<add>〃</add>헤아리니 분명 관가의 무ᄉᆞᆷ 즁병이 낫나 보다 엇지ᄒᆞ여야 올탄 말고 발셔 일이 이리<add>〃</add>되여시니 ᄋᆡ걸이나 ᄒᆞ여 보ᄌᆞ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="2">훨젹 ᄯᅱ여 ᄂᆡ다ᄅᆞ며 단슌호치 반ᄀᆡᄒᆞ고 함소함ᄐᆡ 손벽 치고 ᄋᆡ고 나 져 손님 보완지고 반갑기도 긔지업고 깃부기도 칭냥업ᄂᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="3">최ᄑᆡ두 오라버니 그ᄉᆞ이 평안ᄒᆞ오 니ᄑᆡ두 아ᄌᆞ버니 요ᄉᆞ이 안평ᄒᆞ오 형님네들과 아ᄌᆞ머니 ᄐᆡ평ᄒᆞ시고 집안에도 연고 업시 지ᄂᆡ오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b-15a" n="4">어린 아ᄒᆡ들도 잘 ᄌᆞ라고 뎨시네도 안강ᄒᆞ오 종시네도 잘 단니오 구실이^나 다ᄉᆞ치 아니ᄒᆞ오 이번 신연 뫼시라 셔울은 평안이 단녀와셔 노독이나 아니 낫소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15a" n="1">그졍 우리게셔 가져간 강아지 요ᄉᆞ이ᄂᆞ ᄆᆡ오 컷지오 그ᄉᆞ이 엇지ᄒᆞ여 ᄒᆞᆫ 번도 못 오시든가 구실에 다ᄉᆞᄒᆞ여 못 오던가 지날 길이 업셔 놀면서도 못 오던가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15a" n="2">ᄉᆞ람들도 무졍ᄒᆞᆯᄉᆞ 엇지 그ᄃᆡ지 발을 ᄭᅳᆫ노 ᄂᆡ 몸 ᄒᆞ나 병이 드러 젹막강산 누어시니 와병ᄒᆞ면 인ᄉᆞ졀이라 ᄒᆞᆫ 번이나 와 보더면 무ᄉᆞᆫ 하늘에 별악 칠가 셰상의 야속들도 ᄒᆞ오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15a-15b" n="3">니ᄑᆡ두 아ᄌᆞ버니 ᄂᆡ 말 드러 보오 ᄒᆞᆫ 번 그ᄯᆡ에 아졔 문 볼 졔 날다려 셔초 말ᄒᆞ기에 ᄃᆡ답도 아니ᄒᆞ고 드러갓더니 필^경 날을 야속히 아라 게시지오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15b" n="1">그 바로 젼에 나ᄒᆞ고 마조 셔셔<add>〃</add>말ᄒᆞᆫ ᄉᆞ람을 뒤 염문ᄒᆞ여다가 뒤 ᄃᆡ쳥좌긔 은근이 ᄒᆞ고 비밀이 잡ᄋᆞ드려 흉ᄒᆞᆫ 악형 ᄒᆞᄂᆞᆫ 거ᄉᆞᆯ 목도ᄒᆞ여기로</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15b" n="2">아졔도 그러케 ᄒᆡ로올가 ᄒᆞ여 반가온 손님을 보와도 인ᄉᆞ도 변변이<add>〃</add>못ᄒᆞᄂᆞᆫ 터이기로 드ᄅᆞᆯ 만ᄒᆞ고 드러갓더니 그ᄯᆡ에 그런 잔속은 모로고 응당 엇더이 아라지오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15b" n="3">마음 먹고 드러가셔 도련님 보고 나오ᄂᆞᆫ 길에 비댱쳥의 드러가셔 셔초<add>〃</add>어더 휴지에 ᄡᆞ셔 허리츔의 너코 아졔ᄅᆞᆯ 쥬ᄌᆞ ᄒᆞ고 삼문간의 나와 보니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15b-16a" n="4">아졔ᄂᆞᆫ 어ᄃᆡ 가고 다ᄅᆞᆫ ᄑᆡ두 문보기로 바로 집으로 ^ 가셔 보고 이런 말ᄉᆞᆷ이나 ᄒᆞ고 드리ᄌᆞ ᄒᆞ엿더니 도련님이 뒤ᄅᆞᆯ ᄯᆞ라 어ᄂᆡ ᄉᆞ이 나오기로</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16a" n="1">바로 집으로 와셔 그리져리 틈이 업셔 우리 어마니다려 부탁ᄒᆞᄃᆡ 아졔 집의 가셔 보고 그 ᄉᆞ연ᄒᆞ여 달나 ᄒᆞ엿더니 어마니도 건망징이 이셔<add>〃</add>진작 가지 못ᄒᆞ엿고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16a" n="2">도련님 올나가신 후 어ᄂᆡ 날 조용ᄒᆞ기 한 번 가니 아ᄌᆞ머니 혼ᄌᆞ 게셔 아졔ᄂᆞᆫ 셔울 갓다 ᄒᆞ기의 셥셥히<add>〃</add>도라와셔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16a" n="3">그렁져렁 이ᄯᆡ가지 ᄒᆞᆫ번도 못 맛나셔 이런 졍담 못 ᄒᆞ엿ᄂᆡ 셤셤옥슈<add>〃</add>느히여셔 니ᄑᆡ두의 손을 잡고 방 안으로 드러가며 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16a-16b" n="4">하 오ᄅᆡ게야 맛나시니 슐이^나 먹고 노ᄉᆞ이다 관령 뫼온 일노 왓나 심심ᄒᆞ여<add>〃</add>날 ᄎᆞᄌᆞ라 왓나 무ᄉᆞᆷ 바람이 부러 왓노</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16b" n="1">ᄂᆡ가 ᄭᅮᆷ을 ᄭᅮ나 그리든 졍을 오날이야 펴ᄀᆡᆺ네 반가올ᄉᆞ 귀ᄒᆞᆫ ᄀᆡᆨ이 오날 왓ᄂᆡ ᄉᆞ람 그리워 못 살ᄀᆡᆺᄂᆡ 이러트시 ᄋᆡ용으로 ᄉᆞ람의 간댱을 농낙ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16b" n="2">져 ᄑᆡ두놈 거동 보소 이젼 일 ᄉᆡᆼ각ᄒᆞ니 오날 일이 의외로다 이젼의 츄보기ᄅᆞᆯ 도솔궁 션녜러니 오날날<add>〃</add>츄ᄂᆞᆫ 쥴을 가작인 쥴 졍녕이 알건마ᄂᆞᆫ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16b-17a" n="3">분길 ᄀᆞᆺ튼 고은 손으로 북두 갈고리 ᄀᆞᆺ튼 져의 손을 잡은지라 고ᄀᆡᄅᆞᆯ ᄲᅡ지우고 나려다 보니 졔두리 ᄲᅧ가 싀근싀근<add>〃〃</add>돌갓치 굿든 마음 ^ 츈풍강상의 살어름ᄀᆞᆺ치 뉵쳔 골졀이 다 녹ᄂᆞᆫ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17a" n="1">져의 둘이 셔로 보며 이ᄋᆡ 여슉아 ᄉᆞ람의 ᄆᆞ음이 물 갓다 니ᄅᆞᆫ지라 이 아희 형샹을 잠간 보니 ᄂᆡ 마음은 간ᄃᆡ업다 여슉이 ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ 그런 쥴 몰낫더니 너ᄂᆞᆫ ᄆᆡ오 모질고나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17a" n="2">니ᄑᆡ두 니ᄅᆞᆫ 말이 네 말은 엇지ᄒᆞᆫ 말이니 최ᄑᆡ두 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 나ᄂᆞᆫ 그 형상 보기 젼의 이 ᄋᆡ 일만 ᄉᆡᆼ각ᄒᆞ여도 ᄆᆞ음이 아즐아즐ᄒᆞ고<add>〃〃</add>바아지ᄂᆞᆫ 듯ᄒᆞ더니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17a" n="3">앗가 이 집으로 드러오니 잔ᄲᅧᄂᆞᆫ 다 녹고 굴근 ᄲᅧᄂᆞᆫ 다 초친 무럿의 아들이 되고 공연이 왼몸이 졀졀<add>〃</add>져려오니 도모지 니러니 져러니 말ᄒᆞ기 슬터라마ᄂᆞᆫ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17a-17b" n="4">앗가 네가 ^ 날다려 ᄒᆞ든 말을 아셔라 마라라<add>〃</add>ᄒᆞ기ᄂᆞᆫ 동관의 졍을 ᄭᅥᆨᄂᆞᆫ 듯ᄒᆞ여 말을 아니ᄒᆞ고 드ᄅᆞᆯ 만 ᄒᆞ엿다마ᄂᆞᆫ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17b" n="1">도모지 그 일이 ᄃᆡ단치 아닌 일의 협ᄒᆞ여 ᄒᆞ잘 것도 업고 ᄯᅩᄒᆞᆫ 밤 잔 원ᄉᆔ 업다 ᄒᆞ니 발셔 언졔 ᄒᆞᆫ 일을 잇ᄯᆡ가지 미안이 아ᄂᆞᆫ 거시 우리가 도로혀 격지 못ᄒᆞᆫ 모양 ᄀᆞᆺ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17b" n="2">ᄯᅩ 졔 말을 드ᄅᆞ니 졍녕이 잔속이 그러ᄒᆞᆫ 일이 영낙 아니면 속낙인 쥴 아ᄂᆞ냐 그ᄉᆞ이 우리가 ᄒᆞᆫ번도 져ᄅᆞᆯ ᄎᆞᄌᆞ 문병치 못ᄒᆞᆫ 거시 쳣ᄌᆡᄂᆞᆫ 우리가 잘못ᄒᆞ엿ᄂᆞᆫ지라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17b-18a" n="3">져의 다졍ᄒᆞᆫ ᄯᅳᆺ과 갓지 못ᄒᆞᆫ 쥴이 후회로다 니ᄑᆡ두 ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ 여보와라 우리네가 고히ᄒᆞᆫ 말 갓^다마ᄂᆞᆫ 악ᄒᆞ려 ᄒᆞ면 악ᄒᆞ고 션ᄒᆞ려 ᄒᆞ면 션ᄒᆞ거든</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18a" n="1">그만 일노 영ᄉᆞ연졍 져ᄅᆞᆯ 협히 안단 말이 되ᄂᆞᆫ 말이냐 ᄒᆞᆫ 번 말ᄒᆞ고 파의ᄒᆞᄌᆞᆫ 말이지 엇지 져ᄅᆞᆯ 혐의ᄒᆞ리오 이러트시 슈작ᄒᆞ며 방 안으로 드러가니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18a" n="2">츈향이 삼등초 ᄒᆞᆫ ᄃᆡ ᄯᅥ혀 ᄂᆡ여 ᄇᆡᆨ통ᄃᆡ의 담아 븟쳐 니ᄑᆡ두 쥬고 ᄯᅩ ᄒᆞᆫ ᄃᆡ 붓쳐다가 최ᄑᆡ두 쥬며 ᄒᆞᆫ 냥 돈 집어 ᄂᆡ여 아희놈 쥬며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18a" n="3">이 건너 김풍헌 집 밧비 가셔 황소쥬의 ᄭᅮᆯ을 타고 양지머리 ᄎᆞ돌박이 어셔 밧비 ᄉᆞ 오너라 쥬안상을 ᄎᆞᆯ혀 노코 슐을 부어 권ᄒᆞᆯ 젹의 ᄒᆞᆫ 잔 두 잔 셔너 잔의 ᄉᆞ오 ᄇᆡᄅᆞᆯ 거후ᄅᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18a-18b" n="4">아조 마^음이 되ᄂᆞᆫ ᄃᆡ로 풀니여 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 이ᄋᆡ<add>〃</add>무슉아 우리가 져 아희와 ᄉᆞ괸 졍분이 우히 잇ᄂᆞ냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18b" n="1">엇지 ᄎᆞᆷ아 져를 잡ᄋᆞ가ᄌᆞᆫ 말이니 이만 일을 에둘너 묵쥬머니ᄅᆞᆯ 못 ᄆᆡᆫ드단 말이냐 발셔 죽어 영장ᄒᆞ고 졔 노모만 이셔 ᄎᆞᆷ아 설워 우더라 ᄒᆞ면 아모 일이 업ᄉᆞᆯ가 ᄒᆞ노라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18b" n="2">여슉이 ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ 져를 보니 그 일이 잔잉도 ᄒᆞ고 ᄋᆡᄅᆞᆯ ᄡᅧ셔 져 모양이 되엿ᄂᆞᆫ 거ᄉᆞᆯ 그리 셩화ᄒᆞ여 구지 잡아가ᄌᆞᆯ 거ᄉᆞᆫ 업ᄉᆞ되</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18b-19a" n="3">만일 염아리가 나셔 날나리가 나ᄂᆞᆫ 판의 우리게 죄 나리ᄂᆞᆫ 거ᄉᆞᆫ 시들부들ᄒᆞ다마ᄂᆞᆫ 붓셕 ᄌᆞᆸᄋᆞ드리라 ᄒᆞ면 네 어미나 ᄃᆡ신 밧^치랴ᄂᆞ냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19a" n="1">츈향이 뭇ᄂᆞᆫ 말이 ᄃᆡ져 이거시 어인 곡졀인가 소관ᄉᆡ나 알고 가ᄉᆡ 니ᄑᆡ두 니ᄅᆞᆫ 말이 통인의 윤득이가 방졍맛고 입바른 쥴 너도 ᄌᆞ셔히 알거니와</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19a" n="2">네 말을 톡톡<add>〃</add>ᄯᅥ러다가 ᄉᆞᄯᅩ 귀굼긔 달고질을 ᄒᆞ엿고 ᄯᅩ ᄉᆞᄯᅩ라도 아ᄂᆞᆫ 법이 모진 바람벽 ᄯᅮᆯ고 나온 즁방 밋 귓도람의 아들이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19a" n="3">셔울셔븟터 네 소문을 왼통으로 녁녁히<add>〃</add>ᄌᆞ셔히 다 알고 나려와셔 기ᄉᆡᆼ 졈고ᄒᆞᆯ 졔 형방 집니가 슈쇄ᄒᆞ려다가 못ᄒᆞ여 긔혀히 불너드리라만 ᄒᆞ고 한ᄉᆞᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19a-19b" n="4">우리 타ᄉᆞᆫ 팔 결이라 우리ᄂᆞᆫ 조곰도 념녀 마라 츈향이 이<add>〃</add>말 드ᄅᆞᄆᆡ 슈쳥 면키 어렵도^다 ᄋᆡ고 이ᄅᆞᆯ 엇지ᄒᆞᆯ고 ᄒᆞ며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19b" n="1">필경 이런 일이 이셔도<add>〃</add>ᄒᆞ고 원졍 지어 두엇더니라 ᄒᆞ고 ᄂᆡ여 품의 품고 돈 닷 냥 ᄂᆡ여다가 패두 쥬며 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19b" n="2">이거시<add>〃</add>약소ᄒᆞ나 쳥즁의 동관님네 일시 쥬ᄇᆡ나 지ᄂᆡ시오 여슉이 왼손으로 바다 ᄎᆞ며 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19b" n="3">아니 밧ᄂᆞᆫ 거ᄉᆞᆫ 네 졍을 막ᄂᆞᆫ 거시기 밧기ᄂᆞᆫ 바드나 ᄯᅩᄒᆞᆫ 실노 바다 가야 나ᄂᆞᆫ 일 푼 간셥 업다마ᄂᆞᆫ 네게 무엇 밧ᄂᆞᆫ 거시 얼골이 ᄯᅳᆺᄯᅳᆺᄒᆞ다<add>〃</add></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19b" n="4">엇더ᄒᆞ던지 우리네가 잘 ᄭᅮ며 볼 거시니 아모커나 그만 잇거라 ᄒᆞ고 두 놈이 ᄃᆡᄎᆔᄒᆞ여 셔로 마조 잇글고 관졍의 드러갈 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19b-20a" n="5">ᄆᆡ오 졍신을 ᄎᆞᆯ히나 아조이 ᄎᆔᄒᆞ여 겨^유 드러가 고관ᄒᆞᆯ 졔 말을 되ᄎᆡ지 못ᄒᆞ여 츈향이 잡으라 갓던 ᄑᆡ두 연지 알외오</sent>
<!--'ᄎᆞᆯ히나'의 '히'는 먹으로 지워진 것처럼 보인다-->
<sent type="main" lang="kor" page="20a" n="1">ᄉᆞᄯᅩ 분부ᄒᆞᄃᆡ 츈향이 불너 ᄃᆡ령ᄒᆞᆫ다 두 놈이 ᄭᅩᆷ박ᄭᅩᆷ박ᄒᆞ며<add>〃</add>알외ᄃᆡ 츈향이오 쥭어오 엇지ᄒᆞ여 쥭어오 이놈 엇지ᄒᆞ여 죽엇다고 ᄒᆞ더니 그리 ᄒᆞᄅᆡ오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a" n="2">뉘가 그리 ᄒᆞ라드니 글셰올시다 츈향이가 슐잔인지 먹이옵고 ᄯᅩ 돈 닷 냥인지 쥬면셔 그리 ᄒᆞᄅᆡ오 니ᄑᆡ두 겻지ᄅᆞ며 ᄉᆔ 이놈아 그 말은 웨 알외ᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a" n="3">최ᄑᆡ뒤 ᄯᅩ 알외ᄃᆡ 여보옵시오 이놈 보옵시오 그 말을 알외오지 말나 ᄒᆞ고 역구리ᄅᆞᆯ 콱콱<add>〃</add>지ᄅᆞ옵니다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a-20b" n="4">ᄉᆞᄯᅩ 분부ᄒᆞᄃᆡ 이놈 너ᄂᆞᆫ 무ᄉᆞᆷ 말을 말나고 그놈을 지^ᄅᆞᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20b" n="1">니ᄑᆡ뒤<add>〃</add>알외ᄃᆡ 아니올시다 급히 단녀 드러오옵노라고 등의 ᄯᅡᆷ이 나셔 가렵ᄉᆞᆸ기의 긁노라 ᄒᆞ오니 팔노 그놈을 근더려ᄉᆞᆸᄂᆡ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20b" n="2">ᄉᆞᄯᅩ 골을 ᄂᆡ여 호령ᄒᆞᄃᆡ 네 그놈드ᄅᆞᆯ 모도 다 모라 ᄂᆡ치고 기즁 영니ᄒᆞᆫ ᄉᆞ령놈 부ᄅᆞ라 뇌졍ᄀᆞᆺ치 분부ᄒᆞᄃᆡ 네 이졔로 밧비 잡ᄋᆞ ᄃᆡ령ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20b" n="3">긴 ᄃᆡ답 ᄒᆞᆫ마ᄃᆡ의 군노ᄉᆞ령 쳥녕ᄒᆞ고 셩화ᄀᆞᆺ치 밧비 나와 츈향의 집에 니ᄅᆞ러셔 호흡이 천촉ᄒᆞ여 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 ᄉᆞ람 죽ᄀᆡᆺ엿다 밧비 가ᄌᆞ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20b-21a" n="4">츈향이 ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ ᄋᆡ고 이거시 웬 말인고 말이나 ᄌᆞ셔히 아옵시다 말이나 졀이나 가면셔 ᄒᆞ량으^로 어셔 슈히 나셔거라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21a" n="1">나ᄂᆞᆫ ᄉᆡ도 움ᄌᆞᆨ여야 나ᄂᆞ니 슐이나 먹고 가ᄉᆞ이다 관슐이나 오슐이나 가다가 먹으량으로 어셔 급히 나오너라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21a" n="2">츈향이 ᄒᆞᆯ일업셔 돈 닷 냥 ᄂᆡ여다가 ᄉᆞ령 쥬며 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 ᄎᆞ물이 ᄉᆞ소ᄒᆞ나 일시 쥬ᄎᆞ나 보ᄐᆡ시오 군노ᄉᆞ령 돈 바다 ᄎᆞ며 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21a" n="3">네 졍을 막ᄂᆞᆫ 거ᄉᆞᆫ 의가 아닌 고로 바다ᄂᆞᆫ 가거니와 마음의 겸연ᄒᆞ다 츈향이ᄅᆞᆯ 압셰오고 ᄉᆞ령 관노 뒤ᄅᆞᆯ ᄯᆞ라 ᄀᆡᆨ사 압흐로 도라올 제</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21a-21b" n="4">져 츈향의 거동 보소 허튼 머리 집어 ᄭᅩᆺ고 ᄯᆡ 무든 헌 젹고리 다 ᄯᅥ러진 도랑초마 허리 우희 눌너 ᄆᆡ고 ^ 집신ᄶᅡᆨ을 감발ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21b" n="1">바람 마ᄌᆞᆫ 병인쳐로 죽으라 가ᄂᆞᆫ 양의 거름으로 원포셕양냥냥비의<add>〃</add>ᄶᆞᆨ 일흔 원앙이오 일난츈풍화쵸간의 ᄭᅩᆺ 일흔 나뷔로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21b" n="2">십오야 ᄇᆞᆰ은 달이 흑운간의 ᄊᆞ혀ᄂᆞᆫ 듯 금분의 고은 ᄭᅩᆺ치 모진 광풍의 ᄡᅳᆯ녓ᄂᆞᆫ 듯 슈심이 쳡쳡ᄒᆞ고<add>〃</add>ᄋᆡ뤼 만안ᄒᆞ여 졍신업시 도라올 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21b" n="3">관문 앏흘 바라보니 구름 ᄀᆞᆺ흔 군노ᄉᆞ령 거동 보소 안ᄀᆡᄀᆞᆺ치 모혓다가 밧비 오라 ᄌᆡ촉 소ᄅᆡ 셩화ᄀᆞᆺ치 지ᄅᆞ거늘 뒤ᄒᆡ 오든 군노ᄉᆞ령 손을 드러 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21b-22a" n="4">ᄃᆡ먹쥬ᄅᆞᆯ 말 시겻다 요란스레 구지 마라 군노ᄉᆞ령 이 말 듯고 이ᄋᆡ 만일 그러^ᄒᆞ면 즁병으란 ᄂᆡ 당하마 ᄉᆞ람 너모 모지<add>〃</add>마라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22a" n="1">ᄒᆡ가 아직 머러시니 ᄒᆡ 젼의만 드러오면 엇더튼지 그만일다 이러ᄐᆞ시 지져괴더라 군노ᄉᆞ령 드러가 알외ᄃᆡ 츈향을 ᄃᆡ령ᄒᆞ엿소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22a" n="2">ᄉᆞᄯᅩ 반겨 밧비 불너드리라 군노ᄉᆞ령 쳥녕ᄒᆞᄃᆡ 츈향이 현신 알외오 ᄉᆞᄯᅩ 나그어 안ᄌᆞ 얼골 형상 ᄌᆞ셔히 보니 형산ᄇᆡᆨ옥이 진토의 뭇쳣ᄂᆞᆫ 듯 츄파부용이 ᄎᆔ우의 ᄡᅳᆯ녓ᄂᆞᆫ 듯</sent>
<!--'나그어'의 '나'는 '다'의 오기일 가능성이 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="22a" n="3">옥안셩모의 근심ᄒᆞᄂᆞᆫ 빗ᄎᆞᆯ ᄯᅴ엿고 원산아미의 시름ᄒᆞᄂᆞᆫ ᄐᆡ도ᄅᆞᆯ 먹음어시니 원ᄒᆞᄂᆞᆫ 듯 늣기ᄂᆞᆫ 듯 ᄋᆡ연ᄒᆞᆫ 형용이 ᄉᆞ람의 일촌간장을 다 녹이ᄂᆞᆫ지라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22a-22b" n="4">신관이 ^ 이ᄅᆞᆯ 보ᄆᆡ ᄆᆞ음이 더옥 착급ᄒᆞ고 의ᄉᆡ 가장 황홀ᄒᆞ나 그랴도 먹은 갑시 잇셔 남의 말을 드ᄅᆞᆯ랴고 ᄎᆡᆨ방 니낭쳥ᄃᆞ려 뭇ᄂᆞᆫ 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22b" n="1">이<add>〃</add>ᄉᆞ람 니낭쳥 츈향의 소문은 그리 고명ᄒᆞ더니 지금 보ᄆᆡᄂᆞᆫ 유명무실이로셰 이 니낭쳥 ᄌᆞᄂᆞᆫ 셔울셔븟터 긴ᄒᆞᆫ지라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22b" n="2">ᄃᆡ소ᄉᆞᄅᆞᆯ 니낭쳥과 의논ᄒᆞ면 콩을 가져 팟치라 ᄒᆞ여도 곳지 듯ᄂᆞᆫ 터이오 ᄯᅩ ᄃᆡ답이 니현령비현령ᄒᆞ여 평ᄉᆡᆼ ᄉᆞ면츈풍 두루마리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22b" n="3">이ᄯᆡ에도 ᄒᆞᆫ가지로 잇더니 ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ 글셰 그러ᄒᆞ오마ᄂᆞᆫ 바히 유명무실이라 ᄒᆞᆯ 길도 업고 ᄯᅩ 이제 유명무실 아니라 ᄒᆞᆯ 길도 업소이다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22b-23a" n="4">이 ᄉᆞ람 ᄒᆞᆫ^갓 외모의 츄ᄒᆞᆯ 분 아니라 모모이<add>〃</add>ᄯᅳ더보와도 ᄒᆞᆫ곳 별노 ᄎᆔᄒᆞᆯ ᄃᆡ 업ᄂᆡ 글셰 그러ᄒᆞ외다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23a" n="1">이러ᄐᆞ시 슈작ᄒᆞᆯ 제 통인의 윤득이 알외오ᄃᆡ 의복이 남루ᄒᆞ고 단댱을 폐ᄒᆞ여 그러ᄒᆞ옵지 의복단댱 션명이 ᄭᅮ미오면 ᄶᆞᆨ이 업ᄂᆞᆫ 일ᄉᆡᆨ이오니 용ᄉᆞ치 마옵소서</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23a" n="2">신관이 이<add>〃</add>말 듯고 ᄯᅩ다시 녁녁히<add>〃</add>보ᄂᆞᆫ 쳬 ᄒᆞ더니 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 과연 듯던 말과 갓다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23a" n="3">이 ᄉᆞ람 니낭쳥 져런 ᄒᆡᆼ챵ᄒᆞᄂᆞᆫ 것드리 ᄯᆡ 뭇고 바라지고 간악ᄒᆞ고 요괴롭고 예ᄉᆞ롭지 아니컨마ᄂᆞᆫ 이거시야 진짓 녀염ᄉᆞ리ᄒᆞᆯ 지어미 될 듯ᄒᆞ외</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23a-23b" n="4">글세 그러ᄒᆞ오마ᄂᆞᆫ 녀염ᄉᆞ리ᄒᆞᆯ 지어미 되리라 ᄒᆞᆯ 길도 업^고 ᄯᅩ 졍녕이 녀염ᄉᆞ리 못 ᄒᆞᆯ 지어미라 ᄒᆞᆯ 길도 업소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23b" n="1">이 ᄉᆞ람 졔 의복은 비록 허슐ᄒᆞ나 형산ᄇᆡᆨ옥을 다듬지 아니ᄒᆞ고 즁츄명이 흑운을 벗지 못ᄒᆞᆫ 듯ᄒᆞ외</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23b" n="2">아모리 일ᄉᆡᆨ이라도 눈 각각<add>〃</add>코 각각<add>〃</add>ᄯᅳ더보면 ᄒᆞᆫ 곳 험은 잇것마ᄂᆞᆫ 이거ᄉᆞᆫ 아모리 보와도 편편금이오<add>〃</add>쳔향국ᄉᆡᆨ이로셰</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23b" n="3">앗가 삼문간 드러올 제 잠간 ᄶᅡᆼ긋ᄒᆞᆯ 마ᄃᆡ의 나도 ᄲᆞᆯ니ᄂᆞᆫ 보앗지 닛속이 선슈박씨ᄅᆞᆯ 쥬홍댱ᄉᆞ로 조롱조롱 역거 쥬홍ᄌᆡᆼ반에 셰운 듯ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23b-24a" n="4">두 눈셥은 슈나뷔가 마조 안ᄌᆞ 너훌너훌<add>〃〃</add>노니ᄂᆞᆫ 듯ᄒᆞ더고만 졔가 날을 속이랴고 의복형샹 ^ 남루ᄒᆞ게 ᄒᆞ고 얼골 단댱 허술ᄒᆞ게 ᄒᆞ였나 보외</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24a" n="1">그거시 더욱 조커든 오리알의 졔 ᄯᅩᆼ 무든 것 ᄀᆞᆺᄒᆞ여 어슈룩ᄒᆞᆫ 쥴 아ᄂᆞᆫ가 글세 그러ᄒᆞ오마ᄂᆞᆫ 보기에ᄂᆞᆫ 어슈룩ᄒᆞ다 ᄒᆞᆯ 길도 업고 ᄯᅩ 바히 어슈룩지 아니타 ᄒᆞᆯ 길도 업소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24a" n="2">이 ᄉᆞᄅᆞᆷ ᄌᆞᄂᆡ 말ᄃᆡ답은 평ᄉᆡᆼ 너츌지게 둥글게 물에 물 타니 슐에 슐 타니ᄀᆞᆺ치 뒤슝뒤슝<add>〃〃</add>ᄒᆞ니 엇지ᄒᆞᆫ 말인고 허 답답ᄒᆞᆫ<add>〃</add>ᄉᆞᄅᆞᆷ이로고 ᄒᆞ며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24a" n="3">츈향이 불너 니른 말이 네가 츈향이라 ᄒᆞᄂᆞ냐 봄 츈 ᄌᆞ 향긔 향 ᄌᆞ 일홈이 위션 묘ᄒᆞ고나 네 나히 몃 ᄉᆞᆯ이니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24a-24b" n="4">츈향이 동문셔답 ᄯᅡᆫ젼으로 ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ ᄂᆡ일 몃츨 ᄏᆡ야 원두한의 ^ 집으로 ᄃᆡ령ᄒᆞ올지오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24b" n="1">어허 니낭쳥 요 산드러진 맛 보게 그 말 더욱 조희 다시 분부ᄒᆞᄃᆡ 네 본ᄃᆡ 챵가 천인이오 본읍 기ᄉᆡᆼ으로셔 ᄂᆡ 도임 시의 방ᄌᆞ히 현신도 아니ᄒᆞ고 언연이 집의 잇셔 불너야 오단 말이냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24b" n="2">ᄂᆡ가 이곳의 목민지댱으로 나려왓더니 너ᄅᆞᆯ 보니 ᄭᅫ 견ᄃᆡᆯ 만ᄒᆞ기로 금일븟터 슈쳥으로 작졍ᄒᆞᄂᆞᆫ 거시니 밧비 나가 소셰ᄒᆞ고 방슈ᄎᆞ로 ᄃᆡ령ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24b-25a" n="3">츈향이 엿ᄌᆞ오ᄃᆡ 일신의 병이 드러 말ᄉᆞᆷ으로 못 ᄒᆞ옵고 원졍으로 알외오니 ᄉᆞ연을 보옵시면 곡졀 통촉ᄒᆞ시리니 의원시ᄒᆡᆼ 젹이시면 화봉인의 본^을 바다 ᄇᆡᆨ셰츅슈ᄒᆞ오리다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25a" n="1">어허 고이ᄒᆞ다 어ᄂᆡ ᄉᆞ이 무ᄉᆞᆫ 원졍이니 ᄂᆡ게 졍ᄒᆞᄂᆞᆫ 거ᄉᆞᆫ 조마거동의 격ᄌᆡᆼ이라 동셔 간 쳐결이야 아니ᄒᆞ랴</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25a" n="2">형방이 고과ᄒᆞᆯ 졔 강셩을 놉혀 본읍 기ᄉᆡᆼ 츈향의 ᄇᆡᆨ활이라</sent>
<sent type="letter" lang="kor" page="25a" n="3">우근진 졍유ᄉᆞ단은 쇼녜 본시 창가지엽이오 요마천녜나 강ᄆᆡ산쥭지심 빙옥결하지의로 츈불ᄀᆡ츄불낙이옵더니</sent>
<sent type="letter" lang="kor" page="25a" n="4">년젼 리등좌졍시의 여ᄉᆞᄯᅩ ᄌᆞ뎨로 일견광한누ᄒᆞ여 ᄇᆡᆨ년동쥬지의로 이슈금셕지문ᄒᆞ고 질졍허신ᄒᆞ야 우금삼ᄌᆡ의 언연 부부지의가<add>〃</add>여산약ᄒᆡ오</sent>
<sent type="letter" lang="kor" page="25a-25b" n="5">금번 ^ 쳬등시의 불득솔거ᄂᆞᆫ 셰고ᄌᆞ연이라 일편단심이 오ᄆᆡ불망이오 남북샹리의 심담이 구렬이라 일구월심의 단댱소혼ᄒᆞ니 여ᄎᆞ빙심을 슈ᄉᆞ난별이라</sent>
<sent type="letter" lang="kor" page="25b" n="1">ᄇᆡᆨ골이 셩진ᄒᆞ고 혼ᄇᆡᆨ이 미산젼은 만무실졀이오 평ᄉᆡᆼ미망이오니 슈위쇼녀지약언이나 진졍소회라 산활슈회라도 불릉ᄌᆞ탈이오며</sent>
<sent type="letter" lang="kor" page="25b" n="2">금일 ᄉᆞᄯᅩ 쥬미지쳔견인고로 망녕도이 존령을 위월이라 금일 분부ᄂᆞᆫ 셩시샹ᄉᆡ오나 하졍이 여ᄎᆞ고로 부득봉승이온 바 동시ᄉᆞ부지쳬모오 변동 댱부지심렬이라</sent>
<sent type="letter" lang="kor" page="25b-26a" n="3">심ᄉᆞ동반지의리ᄒᆞ고 ^ 통촉ᄉᆞ졍지간측이온즉 ᄀᆡᆼ무여ᄎᆞ하문지리오며 우황면천에 이속ᄃᆡ비이온 쥴노 ᄌᆞ감앙소어 일월명뎡지하 ᄒᆞ오니</sent>
<sent type="letter" lang="kor" page="26a" n="1">복걸참상이시후의 특위방송을 쳔만망냥ᄒᆞᄉᆞᆯ 기위ᄒᆡᆼ하향교시ᄉᆞ ᄉᆞᄯᅩ 쥬쳐분이라<add>〃</add>모월 모일 소지라 ᄒᆞ엿더라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26a" n="2">형방이 ᄎᆔ듕이라 고과 후 초지 노코 필흥 ᄂᆡ여 졔ᄉᆞᄒᆞᄃᆡ 건곤이 불노월댱ᄌᆡᄒᆞ니 젹막강산금ᄇᆡᆨ년이라 ᄡᅳ기ᄅᆞᆯ 맛고 츈향 불너 졔ᄉᆞ ᄉᆞ연<add>〃</add>듯ᄌᆞ왜라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26a-26b" n="3">고셩ᄒᆞ여 읇흘 젹의 신관이 이<add>〃</add>모양 보고 목아지ᄅᆞᆯ 길게 ᄲᆞ혀 항ᄉᆡ쳐로 비틀면셔 긔가 막혀 소ᄅᆡ ^ 질너 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26b" n="1">니낭쳥 져 놈의 ᄒᆡᆼᄉᆞ 보소 져놈을 ᄉᆡᆼ으로 발길가 왼통으로 쥬뢰ᄅᆞᆯ ᄒᆞᆯ가 셰샹 텬디간의 져런 놈도 ᄯᅩ 있ᄂᆞᆫ가 샹토 ᄭᅳᆺ가지 골을 ᄂᆡ여 ᄃᆡ강이ᄅᆞᆯ 흔들면셔 벽녁ᄀᆞᆺ치 소ᄅᆡ 지ᄅᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26b" n="2">니낭쳥<add>〃</add>ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ 셰상 텬디간에 져런 놈이 어ᄃᆡ 잇슬가 보온잇가마ᄂᆞᆫ 바른 ᄃᆡ로 말ᄉᆞᆷ이지 셰샹에 져런 놈이 바히 업다 ᄒᆞᆯ 길힌들 잇ᄉᆞ오리잇가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26b" n="3">뇌졍ᄀᆞᆺ치 셩ᄂᆡᆫ ᄉᆞᄯᅩ 벽녁ᄀᆞᆺ치 호령ᄒᆞᄃᆡ 이놈으란 밧비 ᄌᆞᆸᄋᆞ 듕계 아ᄅᆡ 나리오라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26b-27a" n="4">벌ᄯᅦ ᄀᆞᆺ튼 ᄉᆞ령드리 셩화ᄀᆞᆺ치 달녀드러 갓 벗겨 후리치고 동당이쳐로 ᄭᅳ어 나려 듕계 ^ 아ᄅᆡ ᄭᅮᆯ니거늘</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="27a" n="1">ᄉᆞᄯᅩ 방울 ᄀᆞᆺ튼 눈망울을 선슈박 구을니듯 ᄒᆞ며 여셩호령ᄒᆞᄃᆡ 그놈을 ᄒᆞᆫ ᄆᆡ의 쳐 죽이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="27a" n="2">형방이 ᄎᆔ듕이나 혼불부쳬 알외오ᄃᆡ 소인의 죄가 무ᄉᆞᆷ 죄온지 죄명이나 알고 죽어지이다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="27a" n="3">ᄉᆞᄯᅩ 분부ᄒᆞᄃᆡ 명졍기죄ᄒᆞ여 ᄉᆞ무원심ᄒᆞ라 이 소지단은 여타ᄌᆞ별ᄒᆞ여 별노 졔ᄉᆞᄒᆞᆯᄃᆡ 관댱이 ᄀᆡ구 젼의 ᄌᆞ단쳐결이 요마쇼리의 만ᄉᆞ무셕지죄라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="27a" n="4">좌우 나졸 엄포ᄒᆞᄃᆡ 분부 듯ᄌᆞ와라 형방이 능갈이라 언졍니슌 알외오ᄃᆡ 츈향의 원졍ᄉᆞ연 듯ᄌᆞ오니 지ᄉᆞ위한ᄒᆞ와 불변ᄎᆔ쥭지졀이옵기의</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="27b" n="1">샹의ᄅᆞᆯ 봉승ᄒᆞ와 냥상화ᄆᆡ오 션악샹반ᄒᆞᆫ 졔ᄉᆡ오니 열네 ᄌᆞ ᄯᅳᆺ을 알외오리이다 건 ᄌᆞᄂᆞᆫ 하늘 건 ᄌᆡ니 ᄉᆞᄯᅩᄂᆞᆫ 건이 되옵고 곤 ᄌᆞᄂᆞᆫ ᄯᆞ 곤 ᄌᆡ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="27b" n="2">츈향이ᄂᆞᆫ 곤이 되여 늙지 말고 ᄒᆞᆫ곳의셔 달과 ᄀᆞᆺ치 기러 잇셔 젹막강산 집을 짓고 이졔븟터 ᄇᆡᆨ년가지 ᄒᆡ로ᄒᆞᄌᆞᆫ ᄯᅳᆺ이오니 ᄉᆞᄯᅩ 호졔ᄒᆞ옵시나 막과어ᄎᆞᄒᆞ옵시리이다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="27b" n="3">ᄉᆞᄯᅩ 이 말 듯고 ᄉᆞ리ᄅᆞᆯ 솜솜<add>〃</add>혜ᄋᆞ리니 과약기언이오 여합부졀이라 근본은 ᄡᅡᆨᄡᅡᆨᄒᆞ여<add>〃</add>ᄆᆞ음곳 들 냥이면 앗기ᄂᆞᆫ 거시 업ᄂᆞᆫ지라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="27b-28a" n="4">다시 분부ᄒᆞᄃᆡ 져 아젼 아직 분간ᄒᆞ고 관쳥빗 부ᄅᆞ라 목^포ᄂᆞᆫ 각 일 필 ᄇᆡᆨ미 일 셕이오 젼문 니 냥 남쵸 셔 근 댱지 셰 권 이ᄃᆡ로 ᄎᆞ하ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="28a" n="1">긔특ᄒᆞ다 긔야방가위지아젼이로다 ᄆᆞ음의 샹쾌ᄒᆞ여 풀 갓ᄭᅵᆫ 뒤짐 지고 ᄃᆡ쳥의 건니면셔 츈향아 너 그 졔ᄉᆞ ᄉᆞ연<add>〃</add>드런ᄂᆞᆫ다 불긴ᄒᆞᆫ 원졍이라 ᄒᆞᆫ 번이면 이야 고이ᄒᆞ랴</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="28a" n="2">다시ᄂᆞᆫ 잔말 말고<add>〃</add>밧비 올나 슈쳥ᄒᆞ라 관쳥으로 의논ᄒᆞ면 네 집 찬댱 될 거시오 운량고ᄂᆞᆫ 네 고이오 목젼고도 네 고 되고 일읍쥬관이 네 댱듕이라 이런 ᄭᆡ판 ᄯᅩ 잇ᄂᆞ냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="28a-28b" n="3">츈향이 엿ᄌᆞ오ᄃᆡ 원졍의 알왼 말ᄉᆞᆷ 분간이 업ᄉᆞᆸ고 다시 분부 이러ᄒᆞ오시니 ᄃᆡ비졍속ᄒᆞ^온 후ᄂᆞᆫ 관기가 아니옵고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="28b" n="1">도련님 가신 후로 두문불츌 슈졀ᄒᆞ와 만분지일이라도 녈녀의 본을 밧고져 ᄆᆞ음의 삭여ᄉᆞ오니 분부 거ᄒᆡᆼ은 못 ᄒᆞᄀᆡ소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="28b" n="2">신관이 니낭쳥 불너 ᄒᆞ는 말이 계집의 ᄒᆞᆫ두 번 ᄐᆡ도ᄂᆞᆫ 응당 졀녜판인 쥴 아ᄂᆞᆫ다 업ᄉᆞ면 무맛시니 글셰 그러ᄒᆞ외다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="28b" n="3">ᄉᆞᄯᅩ 츈향ᄃᆞ려 달ᄂᆡᄂᆞᆫ 말이 네가 그ᄯᆡ에 아희들기리 맛나 살고 ᄯᅩ 올기 맛보듯 ᄒᆞ야 ᄉᆡ큰ᄒᆞᆫ 맛셰 그리ᄒᆞ나 보다마ᄂᆞᆫ 하로비들기가 ᄌᆡᄅᆞᆯ 넘ᄂᆞᆫ냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="28b-29a" n="4">그러ᄒᆞ기로 져런 서름을 보ᄂᆞᆫ고나 네 어룬의 우거지국의 쇠옹 도리ᄲᅧ 너흔 듯ᄒᆞᆫ 웅심ᄒᆞᆫ 맛ᄉᆞᆯ 보아 무궁ᄒᆞᆫ ᄌᆞ미ᄅᆞᆯ ^ 알 양이면 ᄭᅡᆷ박 반ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29a" n="1">이 ᄉᆞ람 니낭쳥 ᄂᆡ가 평양셔윤 갈실 졔 금졀이년 슈쳥 드려 삼쳔 냥 ᄒᆡᆼ하ᄒᆞ고 그 외의 젼후 기ᄉᆡᆼ 쥰 거ᄉᆞᆫ 불가승ᄉᆔᆫ 쥴 아ᄂᆞᆫ가 나ᄂᆞᆫ 엇지ᄒᆞᆫ 셩품인지 기ᄉᆡᆼ드ᄅᆞᆯ 그리 쥬고 시부데</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29a" n="2">니낭쳥 ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ 글셰 그러ᄒᆞ외다 ᄉᆞᄯᅩ게셔 ᄃᆡ동 ᄎᆞᆯ방 갓실 졔 관비 ᄒᆞᆫ 년 다리고 ᄌᆞ고 그년의 빈혀가지 ᄲᆡ앗고 돈 ᄒᆞᆫ 픈 아니 쥬엇지오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29a" n="3">ᄯᅩ 운산현감 갓실 졔 슈급이 ᄒᆞᆫ 년셕 다리고 셕 달이나 슈쳥 드리고 쇠쳔 ᄒᆞᆫ 푼 아니 쥬고 도로혀 져의 은가락지 ᄎᆔᄉᆡᆨᄒᆞ여 쥬마 ᄒᆞ고 서울 보ᄂᆡ엿지오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29a-29b" n="4">언졔 평양셔윤 영변부^ᄉᆞ 가셔 기ᄉᆡᆼ ᄒᆡᆼ하ᄅᆞᆯ 그리 후히 ᄒᆞ얏소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29b" n="1">신관이 긔가 막혀 눙쳐 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 이<add>〃</add>ᄉᆞ람 긔롱 마소 져런 아희들 고지듯네 여보와라 져 말 고지듯지 마라 그럴 리가 잇ᄂᆞ냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29b" n="2">날을 ᄉᆞ괴여만 보와라 아라듯ᄂᆞ냐 ᄉᆡᆼ각ᄒᆞ여 보아라 노류댱화ᄂᆞᆫ 인ᄀᆡ가졀이라 쳔만의외 너만 년이 졍졀 슈졀 셩졀 덕졀ᄒᆞ니 그런 잔졀을 말고 큼즉ᄒᆞᆫ ᄒᆡ쥬신광졀이나 ᄒᆞ여라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29b" n="3">네가 슈졀을 ᄒᆞ량이면 우리 대부인은 ᄯᅡᆨ 긔졀을 ᄒᆞ시랴 요망ᄒᆞᆫ 말 다시 말고 밧비 올나 슈쳥ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29b-30a" n="4">츈향이 엿ᄌᆞ오ᄃᆡ ᄌᆞ고로 렬녜 하ᄃᆡ무지리오 양구조어 ^ 엄ᄌᆞ릉도 간의ᄐᆡ후 마다ᄒᆞ고 ᄌᆞ릉ᄃᆡ의 피우ᄒᆞ고 슈졀의ᄉᆞ ᄇᆡᆨ이 슉졔 불식듀속ᄒᆞ랴 ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="30a" n="1">슈양산의 ᄎᆡ미가를 노ᄅᆡᄒᆞ고 텬하딘인 딘도람도 화산셕실 슈도ᄒᆞ고 ᄃᆡ슌이비 아항녀영 혈누뉴황 ᄯᆞ라 잇고 뉴한님의 ᄉᆞ부인도 슈월암의 엄젹ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="30a" n="2">낙양 의녀 계셤월도 쳔진누의 글을 읇허 평ᄉᆡᆼ 슈졀ᄒᆞ엿다가 양소유ᄅᆞᆯ ᄯᆞ라가고 ᄐᆡ원 ᄯᆞ 홍불기도 난셰에 ᄯᅳᆺ을 셰워 만니댱졍 종군ᄒᆞ여 니졍을 ᄯᆞ라시니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="30a-30b" n="3">몸은 비록 천ᄒᆞ오나 졀ᄀᆡᄂᆞᆫ 막ᄂᆞᆫ 법이 업ᄉᆞ오니 믈 밋ᄒᆡ 빗쵠 달은 ᄌᆞᆸᄋᆞᄂᆡ여 보려니와 소녀의 졍한 ^ ᄯᅳᆺ은 ᄎᆞᄉᆡᆼ의 앗지 못ᄒᆞ오리이다 일단혈심 통촉긍ᄋᆡᄒᆞ옵셔 방송 ᄒᆞ옵소셔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="30b" n="1">이 ᄉᆞ람 니낭쳥 요ᄉᆞ이 ᄒᆡᆼ창ᄒᆞᄂᆞᆫ 계집이 오ᄅᆞ라 ᄒᆞ기 무셥지 어엿부지 아니ᄒᆞᆫ 것드리 어엿분 쳬ᄒᆞ고 분 바ᄅᆞ고 연지 ᄶᅵᆨ고 궁동이ᄅᆞᆯ 뒤흔들면셔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="30b" n="2">쟝마ᄀᆡ고리 호박닙ᄒᆡ ᄯᅱ여오ᄅᆞ듯 신발 신은 ᄎᆡ 마련 업시 덤벅덤벅<add>〃〃</add>오ᄅᆞ것마는 이거ᄉᆞᆫ 졔법 반반ᄒᆞᆫ<add>〃</add>계집의 경계로셰</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="30b" n="3">니낭쳥 ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ 나 보기에ᄂᆞᆫ 쎡 드러 ᄌᆞᆸᄋᆞ 경계 반반ᄒᆞᆫ<add>〃</add>계집이라 ᄒᆞᆯ 길도 업ᄉᆞᆯ 듯ᄒᆞ고 ᄯᅩ 이졔 바른 말ᄉᆞᆷ이지 하 그리 경계 업단 말 ᄒᆞᆯ 길도 업소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="30b-31a" n="4">이 ᄉᆞᄅᆞᆷ ᄌᆞ네 말ᄃᆡ답이 ᄒᆞᆫ 골스로 ᄒᆞᄂᆞᆫ 일이 업고 흑각 가로박^이로 거기듕ᄒᆞ여 뭉그러지게 ᄒᆞ니 그 어이ᄒᆞᆫ 말ᄃᆡ답인고 고이ᄒᆞᆫ<add>〃</add>인ᄉᆞ로셰</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31a" n="2">니낭쳥 ᄃᆡ밧쳐 ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ ᄯᅩ 이졔 바히 고이ᄒᆞᆫ 인ᄉᆞ 아니라 ᄒᆞᆯ 길도 업고 ᄯᅩ 고이ᄒᆞᆫ 인ᄉᆞ라 ᄒᆞᆯ 길도 업소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31a" n="3">ᄉᆞᄯᅩ 눈ᄉᆞᆯ 집흐리고 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 ᄌᆞ네ᄂᆞᆫ 웨 이리 ᄡᅵ앙이질 ᄒᆞ노 허허<add>〃</add>고이ᄒᆞᆫ 손이로고 골김에 우루져혀 짐짓 호령ᄒᆞᄃᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31a" n="4">요년 츈향이라 ᄒᆞᄂᆞᆫ 년의 ᄯᆞᆯ년아 오ᄅᆞ라 ᄒᆞ면 쎡 오ᄅᆞᆯ 거시지 무ᄉᆞᆫ 잔말을 고ᄃᆡ지 ᄌᆞ리감스러이 ᄒᆞ노 ᄐᆡ라도 ᄒᆞᆫ 번 두 번이지 언마 ᄆᆞᄌᆞ면 슬흘고 어셔 오ᄅᆞ고 지고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31a-31b" n="5">져 계집아희 ᄉᆡᆼ각ᄒᆞᄃᆡ 져 거동을 보아ᄒᆞ니 방송ᄒᆞᆯ 니 만무ᄒᆞ다 졔 아모^리 져리ᄒᆞᆫ들</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31b" n="1">빙옥 ᄀᆞᆺ튼 ᄂᆡ 마음과 금셕 ᄀᆞᆺ튼 구든 ᄯᅳᆺ지 ᄇᆡᆨ골이 진퇴 된들 훼졀ᄒᆞᆯ 니 만무ᄒᆞ다 일이 발셔 이 지경에 니ᄅᆞ러시니 현마 엇지ᄒᆞ리 죽을 밧긔 ᄒᆞᆯ일업다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31b" n="2">악을 ᄡᅧ셔 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 일광노 갓튼 우리 도련님을 일조의 니별ᄒᆞ고 일신의 ᄆᆡ친 ᄋᆡ한 일구일심 ᄉᆞ라지니 일 쳑 단검 명을 밧쳐 일ᄇᆡᆨ 번 죽ᄉᆞ와도 일심의 졍ᄒᆞᆫ 마음 일졍 변치 아니리이다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31b-32a" n="3">이슈즁분ᄇᆡᆨ노ᄎᆔ라 니별낭군 ᄯᅥ난 후의 이군불ᄉᆞ 본을 바다 이부불경 ᄒᆞ랴 ᄒᆞ고 이 마음을 굿게 먹어 이 셰샹을 하직ᄒᆞ여 이비의 졀을 ᄯᆞ라 이월 한^식 ᄀᆡᄌᆞ츄의 넉슬 위로ᄒᆞ오리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="32a" n="1">삼광은 텬샹이라 삼ᄉᆡᆼ의 굿은 인연 삼츈ᄀᆞᆺ치 기러시니 삼혼칠ᄇᆡᆨ 흣터져도 삼쳥동 니승지ᄃᆡᆨ 삼한갑됵 우리 도련님을 삼쳔 니 약슈라도 건너가셔 삼신산 삼강슈로 오며가며 ᄒᆞ오리다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="32a" n="2">ᄉᆞᄯᅩ라도 ᄉᆞᄃᆡ 가셔 다 보시고 ᄉᆞ시댱츈 외와 닑어 ᄉᆞᄇᆡᆨ 년 동방례의ᄅᆞᆯ ᄉᆞ긔듕의 박앗거늘 ᄉᆞ고 업시 ᄉᆞᄯᅩ 손의 맛치련들 ᄉᆞᄃᆡ텬왕 엄위라도 ᄉᆞ면팔방 널니 보고 ᄉᆞ시댱쳔 굿은 마음 ᄉᆞ지ᄅᆞᆯ ᄶᅵ즈셔도 ᄉᆞ역불변ᄒᆞ오리다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="32a-32b" n="3">오륜ᄒᆡᆼ실 직흰 날을 오히려 모ᄅᆞ시니 오월비샹 나의 함원 오ᄌᆞ셔의 동문^결목ᄀᆞᆺ치 오ᄆᆡ의 ᄉᆞ뭇치니 오형을 ᄀᆞᆺ초와셔 오ᄎᆞ의 발기거나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="32b" n="1">오리오리<add>〃〃</add>오리시오 오군문의<add>〃</add>놉히 다라 오국강산 오희ᄀᆞᆺ치 오강의 ᄯᅴ우셔도 오히려 졍ᄒᆞᆫ ᄯᅳᆺ은 일치 아니ᄒᆞ오리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="32b" n="2">뉵츌긔산ᄒᆞ던 졔갈무후라도 뉵일산 못 죽이고 뉵츌긔계 진평이도 뉵가의 말을 드러시며 뉵상산 진도람도 뉵졍뉵갑 못 부렷고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="32b" n="3">뉵슈부의 부왕투슈 뉵신도셩ᄒᆞ엿고 뉵월염텬 더운 ᄯᆡ의 뉵시ᄅᆞᆯ ᄒᆞᆯ지라도 뉴도삼ᄉᆡᆼ에 뉵지 ᄀᆞᆺ튼 나의 ᄆᆡᆼ셰 뉵신에 ᄆᆡᆺ쳐시니 뉵니쳥산의 헷분부 마ᄅᆞ시오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="32b-33a" n="4">칠칠가긔<add>〃</add>오작교의 칠십ᄌᆞ ᄀᆞᆺ튼 우리 낭^군 칠탄ᄀᆞᆺ치 만난 후의 칠거지악 죄도 업고 칠원산의 니별 업시</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33a" n="1">칠산 바다 깁흔 졍을 칠 년 ᄃᆡ한 비 바라듯 칠셩단의 바람 비듯 칠월 칠일 무인야의 칠현금 거문고로</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33a" n="2">칠셩님게 칠칠슈로<add>〃</add>비럿더니 칠신위나 예양인가 칠종칠금 ᄆᆡᆼ학인가 칠야원한 무ᄉᆞᆷ 일고 칠ᄇᆡᆨ 니 동졍호의 초혼됴나 되오리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33a" n="3">팔원팔ᄀᆡ 어ᄂᆡ ᄯᆡ며 팔ᄃᆡ금강 어ᄃᆡ 간고 팔진도 진을 치고 팔공산의 팔환초목으로 팔과화조의 팔년팔일 ᄉᆞ로시오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33a-33b" n="4">팔쳔졔ᄌᆞ 강동호걸 팔년풍진 요란ᄒᆞ다 팔션 ᄀᆞᆺ튼 나의 팔ᄌᆞ 팔황으로 도^라간들 이리 박명ᄒᆞ올손가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33b" n="1">팔원ᄎᆞᄅᆞᆯ 흘니 ᄐᆡ와 팔진국으로 보ᄂᆡ시오 팔ᄃᆡ ᄀᆞᆺ튼 위력으로 팔팔결이나<add>〃</add>틀닌 말을 두 번 ᄒᆞ지 마오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33b" n="2">구회간쟝 ᄉᆞ라지니 구졀냥댱 험ᄒᆞᆫ 길노 구의산을 ᄎᆞᄌᆞ리라 구룡쇼 늙은 룡이 구뷔ᄅᆞᆯ 못 펼치니 구릉 ᄀᆞᆺ흔 나의 신셰 구슈ᄀᆞᆺ치 ᄉᆞ랏고나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33b" n="3">구텬의 ᄉᆞᄆᆞᆺ친 원이 구원의 맛ᄎᆞ리라 구관ᄉᆞᄯᅩ 션졍비에 본을 바다 구구ᄒᆞᆫ<add>〃</add>나의 구든 ᄯᅳᆺ을 구ᄒᆞ쇼셔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33b-34a" n="4">구ᄎᆞᄒᆞᆫ 이 ᄂᆡ 신셰 구십소광경을 ᄯᆞ라 구관ᄌᆞ졔 언졔 만나 구류손의 손승ᄀᆞᆺ치 얽혀 볼가 구곡슈ᄅᆞᆯ 구뷔구뷔<add>〃〃</add>휘여다가 구름^ᄇᆡᄅᆞᆯ 타고 갈가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="34a" n="1">구ᄌᆔᄅᆞᆯ 도라 구명도ᄉᆡᆼ ᄒᆞ랴 ᄒᆞ고 구텬션녀 명을 바다 구구팔십일<add>〃</add>쳔츅에 왕ᄂᆡᄒᆞ던 구계션의 렬졀ᄀᆞᆺ치 구든 졍을 구젼지의 셰셰셩문ᄒᆞ여<add>〃</add>구듕궁궐에 살와 볼가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="34a" n="2">십악ᄃᆡ죄ᄅᆞᆯ 범ᄒᆞ엿나 십 니 강산에 십면ᄆᆡ복을 맛나고나 십 월 광풍 낙엽 ᄀᆞᆺ고 십 니 댱졍 뉴ᄉᆞ ᄀᆞᆺ튼 이 인ᄉᆡᆼ 십 년 셩ᄎᆔ 월왕ᄀᆞᆺ치 십ᄉᆡᆼ구ᄉᆞ ᄒᆞᆯ지라도</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="34a" n="3">십지셤슈로 곱아 가며 십왕젼의 ᄇᆡᆨ활이나 ᄒᆞ오리라 십삼 ᄉᆡᆼ에 쥬류ᄒᆞ고 십팔 관에 회시ᄒᆞ나 십칠 년을 기른 ᄯᅳᆺ이 십방으로 도라간들 변ᄒᆞᆯ 길이 바히 업ᄂᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="34b" n="1">영쳔한슈 휘여다가 나의 귀ᄅᆞᆯ 씻고 지고 ᄉᆞᄯᅩ계셔ᄂᆞᆫ 국녹지신 되야 나셔 출댱입샹ᄒᆞ시다가 파류불ᄒᆡᆼ란셰오면 귀ᄒᆞᆫ 일명 ᄉᆞᆯ냐 ᄒᆞ고 도젹의게 투항ᄒᆞ여 두 님군을 셤기랴 ᄒᆞ오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="34b" n="2">튱불사이군이오 렬불경이부여늘 불경이부 죄라 ᄒᆞ고 위력으로 겁탈ᄒᆞ니 ᄉᆞᄯᅩ의 튱졀 유무ᄅᆞᆯ 일노조ᄎᆞ 알니로다 녁심 품은 ᄉᆞᄯᅩ 압ᄒᆡ 무ᄉᆞᆷ 말ᄉᆞᆷ ᄒᆞ오릿가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="34b-35a" n="3">쇼녀ᄅᆞᆯ 범상죄로 이졔 밧비 죽이시오 그러ᄒᆞ나 원ᄃᆡ로나 죽여 쥬오 습진령을 노흐시고 동방의ᄂᆞᆫ 쳥긔 ᄭᅩᆺ고 셔방의ᄂᆞᆫ ᄇᆡᆨ긔 ᄭᅩᆺ고 남방의ᄂᆞᆫ 홍긔 ᄭᅩᆺ^고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="35a" n="1">북방의ᄂᆞᆫ 흑긔 ᄭᅩᆺ고 듕앙의ᄂᆞᆫ 황신긔ᄅᆞᆯ 둥두렷시 ᄂᆡ여 ᄭᅩᆺ고 슉졍ᄑᆡᄅᆞᆯ 거러 노코 좌둑긔ᄅᆞᆯ 두루다가 거궐쵹누 뇽쳔검 드ᄂᆞᆫ 칼노 ᄉᆞᄯᅩ 친히 버히시되</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="35a" n="2">별ᄃᆡ마병 평군 치듯 ᄇᆡᆨ송고리 ᄉᆡᆼ치 ᄎᆞ듯 범아부의 옥두 치듯 뎅그렁 버히시고 산쳬낭은 ᄂᆡ여 쥬고 목을낭은 드려다가 옹진 소곰의 ᄧᆞ게 져려 목함 속의 너흔 후에</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="35a" n="3">다홍보로 ᄡᆞ셔 두엇다가 한양가지 올녀다가 ᄉᆞᄯᅩ 조상 졔 지ᄂᆡᆯ 제 제물노나<add>〃</add>ᄡᅳ옵쇼셔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="35a-35b" n="4">져 ᄉᆞᄯᅩ의 거동 보소 ᄆᆡᆼ호갓치 셩을 강변의 덴 소 ᄯᅱ듯 목을 ᄭᅳᆺ덱 움치면서 벽녁ᄀᆞᆺ치 소ᄅᆡᄒᆞ여 좌^우 나졸 엄포ᄒᆞᄃᆡ 조년 밧비 나리오라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="35b" n="1">벌ᄯᅦ ᄀᆞᆺ튼 ᄉᆞ령 나졸 왈학 ᄯᅱ여 달녀드러 츈향의 머리ᄎᆡᄅᆞᆯ 션젼시졍 비단 감듯 샹젼시졍 연쥴 감듯 당도리 ᄉᆞ공 닷쥴 감듯 감쳐 풀쳐 풀쳐<add>〃〃</add>감쳐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="35b" n="2">길남은 듕계 아ᄅᆡ 동당이쳐로 ᄭᅳ러 나려 형틀 우희 올녀 ᄆᆡ고 형방이 다짐 ᄡᅳᆫ다</sent>
<sent type="letter" lang="kor" page="35b" n="3">살등녀의신이 본시 챵녀지ᄇᆡ여늘 불고ᄉᆞ쳬ᄒᆞ고 슈졀명졀이 하이위지곡졀이며 우듕신졍지초의 관령을 거역분더러</sent>
<sent type="letter" lang="kor" page="35b-36a" n="4">관졍발악의 능욕관댱ᄒᆞ니 ᄉᆞ극ᄒᆡ연이 막ᄎᆞ위심이오 죄당만ᄉᆡ^라 엄형즁치ᄒᆞ옵시ᄂᆞᆫ 다짐이니 ᄇᆡᆨ ᄌᆞ 아ᄅᆡ 슈숀 두라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="36a" n="1">좌우 나졸 엄포ᄒᆞᆯ 졔 츈향의 여룬 간장이 봄눈 스듯 다 녹ᄂᆞᆫ다 올녀 ᄆᆡ얏소 가즌 ᄆᆡ ᄃᆡ령ᄒᆞ라 집댱 뇌ᄌᆞ 거동 볼ᄌᆞᆨ시면</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="36a" n="2">키 ᄀᆞᆺ튼 곤댱 길남은 쥬댱이라 형댱 ᄐᆡ댱 ᄒᆞᆫ 아름을 안아다가 좌우의 좔으륵 ᄡᅩ다 노코 가즌 ᄆᆡ ᄃᆡ령ᄒᆞ얏소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="36a-36b" n="3">ᄉᆞᄯᅩ 분부ᄒᆞᄃᆡ 만일 져년을 ᄉᆞ졍 두ᄂᆞᆫ 폐 이시면 너희ᄅᆞᆯ 곤댱 모흐로 압졍강이ᄅᆞᆯ ᄑᆡᆯ 거시니 각별이 ᄆᆡ오 치라 쳥녕집ᄉᆞ 압ᄒᆡ 셔셔<add>〃</add>ᄆᆡ오 치라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="36b" n="1">집댱 뇌ᄌᆞ 거동 보소 형틀 압ᄒᆡ ᄡᅧᆨ 나셔며 츈향을 나려다보니 마음이 녹ᄂᆞᆫ 듯 ᄲᅧ가 져리고 두 팔이 무긔ᄒᆞ여 져 혼ᄌᆞ ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="36b" n="2">이<add>〃</add>거ᄒᆡᆼ은 못 ᄒᆞᄀᆡᆺ다 구ᄉᆞᆯᄐᆡ긔 ᄒᆞᆯ지라도 ᄎᆞᆷ아 못 ᄒᆞᆯ 거ᄒᆡᆼ이라 이리 쥬져ᄒᆞᄂᆞᆫ ᄎᆞ의 밧비 치라 호령 소ᄅᆡ 븍풍한셜 된서리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="36b" n="3">ᄒᆞᆫ 뇌ᄌᆞ놈 달녀드러 두 팔을 ᄲᅩᆷᄂᆡ면셔 형댱 골나 손의 ᄌᆔ고 형틀 압ᄒᆡ ᄡᅧᆨ 나셔셔<add>〃</add>ᄉᆞᄯᅩ 분부 이러ᄐᆞ시 엄ᄒᆞ신ᄃᆡ 져ᄅᆞᆯ 엇지 앗기릿가 ᄒᆞᆫ ᄆᆡ의 쥭이릿다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="36b" n="4">두 눈을 부릅ᄯᅳ고 형댱을 놉히 드러 검댱 소ᄅᆡ 발마초아 번ᄀᆡᄀᆞᆺ치 후루치니 하우시 졔강ᄒᆞᆯ 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="36b-37a" n="5">부쥬ᄒᆞ던 져 황뇽이 구뷔ᄅᆞᆯ 펼쳐다가 벽ᄒᆡᄅᆞᆯ ᄯᆞ리ᄂᆞᆫ 듯 여름날 ^ 급ᄒᆞᆫ 비의 벽녁 치ᄂᆞᆫ 소ᄅᆡ로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37a" n="1">ᄇᆡᆨ옥 ᄀᆞᆺ흔 고은 다리 쇄골ᄒᆞ여 갈나지니 홍혈이 소ᄉᆞ나셔 좌우에 빗발치듯 ᄲᅮ리ᄂᆞᆫ지라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37a" n="2">츈향이 일신을 모진 광풍의 ᄉᆞ시나무쳐로 발발<add>〃</add>ᄯᅥᆯ며 독을 ᄂᆡ여 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 쥭여 쥬오 쥭여 쥬오<add>〃〃</add>어셔 밧비 쥭여 쥬오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37a" n="3">얼ᄂᆞᆫ ᄂᆡᆼ콤 쥭이시면 쥭은 혼이라도 나라가셔 한양셩듕 드러가셔 우리 도련님 ᄎᆞᄌᆞ리니 그ᄂᆞᆫ ᄉᆞᄯᅩ의 덕ᄐᆡᆨ이올시다 슈졀을 죄라 ᄒᆞ면 시칼 형문을 치옵쇼셔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37a-37b" n="4">고ᄀᆡᄅᆞᆯ ᄲᆞ지오고 눈을 감으니 옥결빙심과 난초긔질 부용화ᄐᆡ 일ᄀᆡᆨ의 변ᄒᆞ여 ᄎᆞᆫ ᄌᆡ 되고 살졈이 느러지고 ᄇᆡᆨ골이 ^ 드러나며 ᄆᆡᆨ문이 ᄭᅳ쳐지니 살기ᄅᆞᆯ 바랄소냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37b" n="1">좌우 관광인이 가ᄉᆞᆷ이 타ᄂᆞᆫ 듯 모다 눈믈 울먹이고 ᄃᆡ신 맛고져 ᄒᆞ리 만하 닷토아 드러가려 ᄒᆞᆯ 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37b" n="2">ᄉᆞᄯᅩ의 마음인즉 뒤가 물너 이 형상을 보고 인물을 아조 구긔이고 혀ᄅᆞᆯ ᄎᆞ며 속으로 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 아모리 무지ᄒᆞᆫ 시골놈인들 쥬뢰로 쥭일 놈이로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37b" n="3">져리 고은 계집을 그리 몹시 박아칠 심슐이 불양ᄒᆞᆫ 망난의 아들놈이 ᄯᅩ 어ᄃᆡ 이시리오 속이 부젹부젹<add>〃〃</add>조야 못 보ᄀᆡᆺ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37b-38a" n="4">인물이 조만 ᄒᆞ니 마음인들 구드랴마ᄂᆞᆫ 고ᄃᆡ지 아득ᄒᆞ여 ᄭᆡ닷지 못ᄒᆞᄂᆞᆫ가 이러틋 앗기면셔 삼십도 ᄆᆡᆼ^댱ᄒᆞ니 말이 못된 경이로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38a" n="1">이 ᄉᆞ람 니낭쳥 고년이 그런 쥴 몰낫더니 ᄆᆡᆸ기가 곳 고초로셰 종시 풀이 아니 쥭네 그러나 ᄂᆡ가 신졍지초의 살인ᄒᆞ기ᄂᆞᆫ 엇더ᄒᆞ지 글셰 그러ᄒᆞ외다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38a" n="2">이 ᄉᆞ람 무어ᄉᆞᆯ 글셰 그러ᄒᆞ다 ᄒᆞ노 옥ᄉᆞ장이 불너 분부ᄒᆞᄃᆡ 져년을 갓다가 가도되<add>〃</add>다른 죄슈ᄂᆞᆫ 하나토 두지 말고 져 하나만 ᄯᅩᆨ 가도와 착실이 엄슈ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38a" n="3">옥ᄉᆞ댱이 분부 듯고 ᄆᆡ오 착실이 뵈려 ᄒᆞ고 ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ 져ᄅᆞᆯ 칼 ᄡᅴ워셔 소인이 ᄒᆞᆫ가지로 나려가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38a-38b" n="4">소인의 집의 긔별ᄒᆞ여 밥을 ᄒᆞ여다가 먹고 안즈나 누으나 한 착고의셔 밤낫으로 맛븟들고 상직만 ᄒᆞ^오리다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38b" n="1">이놈 너ᄂᆞᆫ 웃간의셔 직희되 바로 보지도 말고 도라안ᄌᆞ셔 각별이 슈직ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38b" n="2">옥ᄉᆞ댱이 분부 듯고 크나ᄒᆞᆫ 젼목칼을 츈향의 가ᄂᆞᆫ 목의 션봉ᄃᆡ댱 투고 ᄡᅳ듯 허험셕 ᄡᅳ인 후의 칼머리의 인을 치고 거멀못스로 슈쇄ᄒᆞ고 옥듕으로 나려갈 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38b" n="3">연연약질<add>〃</add>져 츈향이 ᄆᆡᆼ댱 삼십 마ᄌᆞ시니 제가 어이 ᄀᆡᆼ긔ᄒᆞ리 겨유 구러 부지ᄒᆞ여 관문 밧긔 나올 젹의</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38b" n="4">ᄒᆞᆫ 거름의 업더지고 두 거름의 ᄡᅳ러진다 거름마다 ᄉᆞ슬 소ᄅᆡ 연ᄒᆞᆫ 간장 다 녹ᄂᆞᆫ다 칼머리ᄅᆞᆯ 손의 들고 울며 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38b-39a" n="5">나의 죄가 무ᄉᆞᆷ 죈고 국곡투식 ᄒᆞ엿던가 엄형듕치 무^ᄉᆞᆷ 일고 살인 죄인 아니여든 항ᄉᆡ 됵쇄 웬일인고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39a" n="1">ᄋᆡ고 ᄋᆡ고<add>〃</add>설운지고 이ᄅᆞᆯ 어이ᄒᆞ잔 말고 죄가 잇고 이러ᄒᆞᆫ가 죄가 업고 이러ᄒᆞᆫ가 유유챵텬<add>〃</add>증인 되여 한 말ᄉᆞᆷ만 ᄒᆞ여 쥬오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39a" n="2">이러ᄐᆞ시 울며 관문 밧긔 ᄂᆡᄃᆞᄅᆞㄴ니 츈향어미 거동 보소 셴머리ᄅᆞᆯ 퍼바리고 두 손벽을 척척<add>〃</add>치며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39a" n="3">ᄋᆡ고 이거시 웬일인고 신관 ᄉᆞᄯᅩ 나려와셔 치민션졍 아니ᄒᆞ고 ᄉᆡᆼᄉᆞ람 쥭이라 왓네 ᄉᆡᆼ금 ᄀᆞᆺ튼 나의 ᄯᅡᆯ을 무ᄉᆞᆷ 죄로 져리 쳣노</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39a-39b" n="4">무남독녀 외ᄯᅡᆯ 노셔 즌ᄌᆞ리 마른ᄌᆞ리 갈희여셔 ᄌᆔ면 ᄭᅥ질가 불면 날가 ᄡᅳᆫ 거ᄉᆞᆫ ᄂᆡ가 먹고 단 거ᄉᆞᆫ 져ᄅᆞᆯ 먹여 ^ 고은 의복 조흔 음식 듀야 업시 고호ᄒᆞ여 불듕ᄉᆡᆼ남듕ᄉᆡᆼ녀로 길너ᄂᆡᆯ 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39b" n="1">이런 곡경 몽듕의나 ᄉᆡᆼ각ᄒᆞ며 의ᄉᆞ에나 먹어시랴 ᄋᆡ고 답답<add>〃</add>설음이야 이ᄅᆞᆯ 어이ᄒᆞ잔 말고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39b" n="2">칼머리ᄅᆞᆯ 바다 들고 데굴데굴<add>〃〃</add>구을면셔 ᄋᆡ고 ᄋᆡ고<add>〃〃</add>설운지고 남을 어이 원망ᄒᆞ리 이거시 다 네 탓시라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39b" n="3">네 아모리 그리ᄒᆞᆫ들 닭의 삿기 봉이 되며 각관 기ᄉᆡᆼ 렬녀 되랴 ᄉᆞᄯᅩ 분부 드럿더면 이런 ᄆᆡ도 아니 맛고 쟉히 조흔 ᄭᆡ판이랴</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39b" n="4">돈 ᄡᅳᆯ ᄃᆡ 돈을 ᄡᅳ고 ᄡᅡᆯ ᄡᅳᆯ ᄃᆡ ᄡᆞᆯ을 ᄡᅳ고 ᄭᅮᆯ병기름 염셕어ᄅᆞᆯ 늙은 어미 잘 먹이지 이진졍소 송구영신 기ᄉᆡᆼ 되고 아니ᄒᆞ랴</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39b-40a" n="5">나^도 졀머셔 친구 볼 제 치치면<add>〃</add>감병슈ᄉᆞ 나리치면 각읍 슈령 무슈히 겻글 젹의 돈곳 만히 쥬량이면 일ᄉᆡᆼ 잇지 못ᄒᆞᆯ네라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="40a" n="1">심난ᄒᆞ다 슈졀 슈졀<add>〃〃</add>남졀이 슈졀이냐 훗날 만일 ᄯᅩ 뭇거든 잔말 말고<add>〃</add>슈쳥 드러 실살귀나 ᄒᆞ려무나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="40a" n="2">너 쥭으면 나도 쥭ᄌᆞ 바라ᄂᆞ니 너ᄲᅮᆫ일다 벌덕벌덕<add>〃〃</add>잣바지며 하늘하늘<add>〃〃</add>ᄯᅱ놀 젹의</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="40a" n="3">이ᄯᆡ 남원 ᄉᆞ십팔면 왈ᄌᆞ드리 츈향의 ᄆᆡ 마즌 말 풍편의 어더 듯고 구름ᄀᆞᆺ치 모힐 젹의 누고누고<add>〃〃</add>모혓던고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="40a-40b" n="4">한슉이 ᄐᆡ슉이 무슉이 ᄐᆡ평이 걸보 ᄯᅦ듕이 도질이 부듸치기 군집이 펄풍헌 쥰반이 회^근이 츅 등물이 그져 뭉게뭉게<add>〃〃</add>모혀드러</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="40b" n="1">겹겹이<add>〃</add>둘너ᄡᆞ고 ᄉᆞ면으로 져희 각각<add>〃</add>인ᄉᆞᄒᆞ며 위로ᄒᆞᆯ 졔 그 듕 ᄒᆞᆫ ᄉᆞ람이 드려다가 보고 밧비 ᄯᅱ여 활터흐로 단총 올나가셔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="40b" n="2">여러 한량 보고 슘을 아조 헐덕이며 늣겨 가며 목이 메여 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 업다 마ᄌᆞ거든 한량드리 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 네가 뉘게 마ᄌᆞᆺ단 말이냐 ᄃᆡ단이나 맛지 아냐ᄂᆞ냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="40b" n="3">ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ ᄂᆡ가 마ᄌᆞ시면 뉘 아들놈이 긔탄ᄒᆞ랴 업다 곳 몹시 마ᄌᆞ거든 업다 졔 어미ᄒᆞᆯ 아희 금즉이 비밀ᄒᆞ다 뉘가 마ᄌᆞᆺ단 말이니 네 어미가 마ᄌᆞᄂᆞ냐 네 할미가 마ᄌᆞᄂᆞ냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="40b-41a" n="4">너의 년^셕드ᄅᆞᆫ 움 속의 잇더냐 마ᄌᆞᆫ 쥴도 모ᄅᆞ고 누구니 누구니<add>〃〃</add>ᄉᆞ람 셩화ᄒᆞᄀᆡᆺ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="41a" n="1">글셰 무어시 마ᄌᆞᆺ단 말이니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="41a" n="2">허허<add>〃</add>녀편네가 마ᄌᆞᆺ단다 녀편네가 마ᄌᆞ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="41a" n="3">한량드리 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 짐작이 반이라니 그만ᄒᆞ면 알ᄀᆡᆺ다 신관 ᄉᆞᄯᅩ가 츈향 불너 슈쳥 드린다 ᄒᆞ더니 그 아희가 엇지ᄒᆞ여 마ᄌᆞ나 보고나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="41a" n="4">ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ 영낙 아니면 속낙이라 모든 한량 ᄃᆡ경ᄒᆞ여 셔로 부ᄅᆞ며 벌ᄯᅦᄀᆞᆺ치 ᄂᆞ려올 제 이ᄋᆡ 운빈아 불상ᄒᆞ다 셩빈아 어셔 가ᄌᆞ 우리네가 아니 가면 뉘가 가리<add>〃</add></sent>
<!--'이ᄋᆡ'의 '이'는 'ᄋᆡ'처럼 보이기도 함-->
<sent type="main" lang="kor" page="41a-41b" n="5">갓 메여라 옷 닙어라 편젼ᄀᆞᆺ치 ᄂᆞ려와셔 한 모흘 헤치고 우당퉁탕 달녀^드러 일변으로 붓ᄎᆡ질ᄒᆞ며 일변으로 칼머리도 들며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="41b" n="1">업다 이 아희들 좀 물너셔거라 ᄉᆞ람 긔막히ᄀᆡᆺ다 ᄒᆞᆫ 왈ᄌᆞ ᄂᆡ다ᄅᆞ며 부ᄎᆡ질ᄒᆞᄂᆞᆫ 왈ᄌᆞ ᄎᆡᆨ망ᄒᆞᄃᆡ 이 ᄌᆞ식아 네가 군칠의 집 더부ᄉᆞ리 ᄉᆞᆯ 졔 산젹 굽던 붓ᄎᆡ질노 ᄉᆞ람을 긔가 막히게 붓치ᄂᆞ냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="41b" n="2">그리면 너ᄂᆞᆫ 부ᄎᆡ질을 엇지 ᄒᆞᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="41b" n="3">그 왈ᄌᆞ 븟쳬 펴 들고 모흐로 가마니 올나가셔 가마니 나려오며 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 ᄌᆞ 보쇼 츈향의 머리털 하나히나 ᄭᅡᆺᄃᆡᆨᄒᆞᄂᆞ냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="41b-42a" n="4">ᄒᆞᆫ 왈ᄌᆞ ᄂᆡᄃᆞᄅᆞ며 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 이ᄋᆡ들아<add>〃</add>츈향의 얼골을 보니 눈쳥이 ᄭᅥ지고 냥협에 쳥긔 도니 아마도 막혀^나 보다 이제로셔 돈 가지고 한다름의 구리ᄀᆡ 병문 드러가셔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="42a" n="1">복ᄎᆞ다리 너머셔며 남편작 솃ᄌᆡ ᄃᆡ암 약계 웃 모롱이 건넌편 박쥬부 약국의 ᄉᆡ로 지은 쳥심환 한 ᄀᆡ만 나ᄂᆞᆫ ᄃᆞ시 가셔 ᄉᆞ 오ᄂᆞ라 동변강즙에 타 먹여 보ᄌᆞ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="42a" n="2">ᄒᆞᆫ 왈ᄌᆞ ᄂᆡᄃᆞᄅᆞ며 업다 이런 ᄌᆞ식들 소견 보아라 언졔 구리ᄀᆡᄅᆞᆯ 가셔 ᄉᆞ 오ᄀᆡᄂᆞ니 ᄂᆡ가 고이ᄒᆞᆫ 말일다마ᄂᆞᆫ 쳥심환 ᄀᆡ나 이시니 먼져 ᄡᅳᄌᆞ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="42a" n="3">ᄒᆞᆫ 왈ᄌᆞ ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 네게 쥬져넘은 쳥심환이 어ᄃᆡ셔 낫ᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="42a-42b" n="4">그 왈ᄌᆞ ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ 졔 것 없ᄂᆞᆫ ᄌᆞ식드리 ᄌᆡ촉이야 ᄒᆞ고 쥬머니ᄅᆞᆯ 글너 쳥심환 ᄒᆞᆫ ᄀᆡᄅᆞᆯ ᄂᆡ여 노코 ^ ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 나의 쳥심환 엇던 이아기ᄅᆞᆯ ᄒᆞᆯ 거시니 드러 보아라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="42b" n="1">간밤의 어루신ᄂᆡ가 급작시레 졍능 곽난에 막혀 만분위듕 ᄒᆞ시기의 ᄂᆡ가 몽촌의 들면 이부치의 단니기 거북ᄒᆞᆫ지라 아직가지ᄂᆞᆫ ᄉᆞᄅᆞ시게 ᄒᆞᄌᆞᄂᆞᆫ 본졍이기의</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="42b" n="2">아닌 밤듕에 약국의 가셔 ᄂᆡ 손씨로 엇지 호통을 ᄒᆞ엿던지 약계 봉ᄉᆞ가 혼이 ᄯᅥ셔 겁결의 쳥심환 두 ᄀᆡᄅᆞᆯ 쥬거늘 검칙칙ᄒᆞᆫ<add>〃</add>마음의 슬며시 얼ᄂᆞᆫ 바다 가지고 오며 ᄉᆡᆼ각ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="42b-43a" n="3">어루신ᄂᆡ에셔 더ᄒᆞ닌들 갑셰치 외에야 더 먹이ᄂᆞᆫ 거ᄉᆞᆫ 의가 아니기로 ᄒᆞᆫ ᄀᆡᄅᆞᆯ 몽ᄐᆡᄒᆞ여 두엇^던 거시니 요런 ᄯᆡ에ᄂᆞᆫ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="43a" n="1">고뷔의 인ᄉᆞᆷ이오 계란의 유골이오 마ᄃᆡ의 옹이오 기침의 ᄌᆡ칙이오 하픠음의 달각질이오 업친 ᄃᆡ 뒤치고 ᄌᆡ친 ᄃᆡ 덥치ᄂᆞᆫ 헴이로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="43a" n="2">이 ᄌᆞ식들 잡말 말고<add>〃</add>어셔어셔<add>〃〃</add>갈아라 업다 입으로 말ᄒᆞ고 손으로 가ᄂᆞᆫ고나 ᄌᆞ 보아라 오고 가ᄂᆞᆫ 슈 밧긔 더 급히 엇지 가ᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="43a" n="3">ᄒᆞᆫ창 이리 가라 가지고 ᄌᆞ 츈향아 졍신 ᄎᆞᆯ혀 마셔라 ᄒᆞ고 입의 다히니 발닥발닥<add>〃〃</add>ᄶᅩ로록 잘 맛셧다 누고 입가싀음 ᄒᆞᆯ 것 가졋ᄂᆞ냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="43a-43b" n="4">ᄒᆞᆫ 왈ᄌᆞ ᄂᆡ다ᄅᆞ며 오냐 민강 ᄉᆞ탕 귤병 예 잇다 이번 북경짐이 ᄉᆡ로 나온 것 품이 조터라 다ᄅᆞᆫ 왈ᄌᆞ ᄒᆞ^ᄂᆞᆫ 말이 아셔라 뷘속의 단 것 먹으면 회 셩ᄒᆞᆯ나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="43b" n="1">ᄒᆞᆫ 왈ᄌᆞ 이것 먹여라 그거시 무어시니 젼복일다 아셔라 이 아ᄒᆡ가 송곳니ᄅᆞᆯ 방셕니가 되도록 가라셔 니ᄲᅳᆯ희가 다 소ᄉᆞᄂᆞᆫᄃᆡ 그거슬 씹ᄀᆡᄂᆞ냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="43b" n="2">ᄒᆞᆫ 왈ᄌᆡ 이것 먹여라 그거ᄉᆞᆫ 무어시니 홍합일다 아셔라 홍합은 졔계도 잇다 ᄒᆞᆫ 왈ᄌᆡ 이것 먹여라 이거ᄉᆞᆫ 무어시니 셕유로다 아셔라 셕뉴낭은 쥬지 마라 싄 거ᄉᆞ로 병이 낫다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="43b-44a" n="3">ᄒᆞᆫ 왈ᄌᆡ 이것 먹여라 그거ᄉᆞᆫ 무어시니 그 왈ᄌᆡ ᄉᆞᄆᆡ 속을 드려다보며 이런 졔 어미ᄅᆞᆯ ᄒᆞᆯ 것 어ᄃᆡ로 갓노 ᄒᆞ고 셩화ᄀᆞᆺ치 발광ᄒᆞ여 ^ 찻거늘</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="44a" n="1">그거시 무어시니 어졔 젼녁의 이 넘어 도당굿 보라 갓다가 도ᄅᆡᄯᅥᆨ ᄒᆞᆫ 조각 어더 너흔 거ᄉᆞᆯ 엇지들 알고 ᄂᆡ여 먹엇ᄂᆞ니 먹을 ᄃᆡ드ᄅᆞᆫ 귀신일다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="44a" n="2">ᄒᆞᆫ 왈ᄌᆡ 왼 ᄉᆞᄆᆡ의 물이 ᄯᅮᆨᄯᅮᆨ<add>〃</add>듯고 김이 무룽무룽<add>〃〃</add>나ᄂᆞᆫ 거ᄉᆞᆯ 츅 쳐지오고 드러오며 ᄌᆞ에여라 치여라 ᄒᆞ거늘 그거ᄉᆞᆫ 무어시니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="44a" n="3">제 어미 ᄒᆞᆯ ᄌᆞ식들 ᄶᅧᆨᄒᆞ면 왈학들 달녀드ᄂᆞᆫ ᄭᅩᆯ 보기 슬터라 ᄒᆞᆫ 왈ᄌᆡ 억지로 잡고 드리미러 보더니 앙텬ᄃᆡ소 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="44a-44b" n="4">이런<add>〃</add>츳들고 발길 망신ᄒᆞᆯ ᄌᆞ식 보왓ᄂᆞ냐 뉘 집 마구의 가셔 말구종 업ᄉᆞᆯ ᄯᆡ에 말ᄭᅩᆼ 살문 거ᄉᆞᆯ 도젹ᄒᆞ^여 오ᄂᆞᆫ고나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="44b" n="1">그 왈ᄌᆡ 셩을 ᄂᆡ여 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 너희들 눈을 ᄒᆞᆫᄃᆡ 뭇거셔 ᄡᅩ아 드려다보려무나 말ᄭᅩᆼ인 놈의 할미ᄅᆞᆯ ᄒᆞᄀᆡᆺ다 십상 메쥬ᄭᅩᆼ이란다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="44b" n="2">네 어미ᄅᆞᆯ 븟틀 ᄌᆞ식들 아지 못ᄒᆞ고 아ᄂᆞᆫ 쳬가 웬일이니 이러ᄐᆞ시 닷토면셔 여러 한량 왈ᄌᆞ드리 칼머리ᄅᆞᆯ 바다 들고 구름ᄀᆞᆺ치 옹위ᄒᆞ여 옥듕으로 나려갈 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="44b" n="3">칼 멘 왈ᄌᆞ 션소ᄅᆡ ᄒᆞᆫ다 얼널네화 남문 열고 파루 쳣다 계명셩이 도다 오네 션후 쵹이 ᄭᅥ져 가니 발등거리 불 밝혀라 얼널네화 얼널네화<add>〃〃</add></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="44b-45a" n="4">요령은 ᄌᆡᆼᄌᆡᆼ<add>〃</add>셔쇼문이오 만장은 표표<add>〃</add>모화관을 치^마바회 도라갈 졔 담졔군이 발 브릇고 ᄒᆡᆼ자곡비 목이 멘다 얼널네화 얼널네화<add>〃〃</add></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="45a" n="1">ᄒᆞᆫ 왈ᄌᆞ ᄂᆡ다ᄅᆞ며 ᄲᅡᆷ닥귀ᄅᆞᆯ ᄯᅡᆨ 붓치거늘 엣구 이거시 웬일이니 엣구라니 요 방졍의 아들놈아 산 ᄉᆞ람 메고 가며 샹두군의 소ᄅᆡᄂᆞᆫ 웬일이니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="45a" n="2">오냐 ᄂᆡ가 무심이 잘못ᄉᆞᆫ ᄒᆞ엿다마ᄂᆞᆫ 죠인광좌듕의 무안ᄶᅧ이 ᄲᆞᆷ은 졔 어미ᄅᆞᆯ 븟기에 그ᄃᆡ지 치ᄂᆞ냐 이것도 가셰로 메여 먹ᄂᆞ냐 너희들이나 잘 메여 먹고 살아라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="45a-45b" n="3">도모지 말을 아니 ᄒᆞ랴 ᄒᆞ기의 만졍이 거ᄉᆞᆯ 메고 가랴ᄂᆞᆫ ᄂᆡ가 열업ᄉᆞᆫ 바삭의 아들이지 그 말 ᄒᆞ여 무엇ᄒᆞ리 ᄒᆞ면셔 왈학 ᄂᆡ여 ^ 더지니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="45b" n="1">뒤ᄒᆡ ᄯᆞᄅᆞ던 왈ᄌᆡ 혼이 ᄯᅥ셔 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 이ᄋᆡ<add>〃</add>져 목 보아라 이거시 ᄯᅡᆷ ᄂᆡ고 열 오ᄅᆞᄂᆞᆫ 즛시랴 쥬리ᄅᆞᆯ ᄒᆞᆯ ᄌᆞ식이라니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="45b" n="2">그 왈ᄌᆞ ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 너희ᄂᆞᆫ 뒤ᄒᆡ셔 부쵹ᄒᆞ여 오ᄂᆞᆫ 쳬ᄒᆞ고 등의 손도 너허 보며 졋가ᄉᆞᆷ도 만져 보고 ᄲᆞᆷ도 엇지 다혀 만져 보고 손도 ᄯᅩᄒᆞᆫ 틈틈이<add>〃</add>ᄌᆔ여 보고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="45b" n="3">온갓 맛잇ᄂᆞᆫ 간간ᄒᆞᆫ<add>〃</add>ᄌᆞ미와 은근ᄒᆞᆫ 농창은 다 치고 우리ᄂᆞᆫ 두 돈 오 푼 밧고 모군 셔ᄂᆞᆫ 놈의 아들놈쳐로 가면 조흔 쥴만 알고 간단 말이냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="45b-46a" n="4">다ᄅᆞᆫ ᄉᆞ람은 아희ᄅᆞᆯ 살오고 ᄐᆡᄅᆞᆯ 기른 쥴 아ᄂᆞᆫ고나 이럿ᄐᆞ시 작난ᄒᆞ고 그렁져렁 옥의 나려가 엄슈ᄒᆞ니 모든 왈ᄌᆡ 버러 ^ 안ᄌᆞ 위로ᄒᆞ며 소일ᄒᆞᆯ 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="46a" n="1">ᄒᆞᆫ 왈ᄌᆞ 노래 브ᄅᆞ되 공산작야우에 도ᄉᆞ 만나 바독 두고 초당금야월에 챵년 만나 쥬일두시ᄇᆡᆨ편이로고나 명일은 두릉호한단챵 만나 ᄃᆡ못고지 ᄒᆞᆯ가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="46a" n="2">ᄉᆞ마쳔의 명만고문댱 왕일소의 초쳔인필법 뉴령의 기쥬와 두목지호ᄉᆡᆨ은 일신 겸비ᄒᆞ여 ᄇᆡᆨ년종ᄉᆞ ᄒᆞ려니와 아마도 ᄡᅡᆼ젼키 어려울손</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="46a" n="3">ᄃᆡ슌증ᄌᆞ의 효와 룡방비간의 튱인가 프른 산듕 ᄇᆡᆨ발옹이 고유독ᄌᆡ 향남봉을 바람 브러 숑ᄉᆡᆼ슬이오 안ᄀᆡ ᄌᆞ져 학졍홍이라 쥭억제금은 쳔고한이오 뎍나뎡됴ᄂᆞᆫ 일년풍이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="46a-46b" n="4">누구 셔산^젹막 다드니 락무궁을 여러 왈ᄌᆞ드리 ᄃᆡ여 가며 가ᄉᆞ ᄒᆞ나식 ᄒᆞᄂᆞᆫ고나 무ᄉᆞᆷ 가ᄉᆞ들 ᄒᆞᄂᆞᆫ고 하회ᄅᆞᆯ 볼지어다</sent>
<sent type="postscript" lang="kor" page="46b" n="1">셰ᄌᆡ 갑ᄌᆞ 칠월 샹슌 누동 필셔</sent>
<!--title: 제목, main: 본문, letter: 소지/다짐, postscript: 지어-->
</doc>
