<doc>
<teiHeader>
<titleStmt>
<title>남원고ᄉᆞ 권지ᄉᆞ</title>
<author>미상</author>
<date>1869</date>
</titleStmt>
<notesStmt>
<bibl>
<title>春香傳寫本選集 一 (파리 동양어학교 소장본)</title>
<pubPlace>서울</pubPlace>
<publisher>明知大學 國語國文學科</publisher>
<date>1974</date>
</bibl>
</notesStmt>
<revisionDesc>
<date>2015/11/30</date>
<respStmt>
<resp>입력자</resp><name>오세문</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>교정자</resp><name>장경준</name>
</respStmt>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<sent type="title" lang="kor" page="1a" n="1">남원고ᄉᆞ 권지ᄉᆞ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1a" n="2">화셜 이ᄯᆡ 모든 왈ᄌᆞ드리 가ᄉᆞ 하나식 ᄒᆞᄌᆞ ᄒᆞ고 한 왈ᄌᆡ 츈면곡 ᄒᆞᆫ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1a" n="3">츈면을 느지 ᄭᆡ여 쥭창을 반ᄀᆡᄒᆞ니 졍화는 작작ᄒᆞ여<add>〃</add>가는 나뷔 머무는 듯 안류ᄂᆞᆫ 의의ᄒᆞ여<add>〃</add>셰연을 ᄯᅴ여세라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1a" n="4">챵젼의 덜 괸 슐을 박잔의 가득 부어 이삼 ᄇᆡ 먹은 후의 호탕코 밋친 흥을 부졀업시 ᄌᆞ아ᄂᆡ여 ᄇᆡᆨ마금편으로 야류원 ᄎᆞᄌᆞ가니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1a" n="5">화향은 습의ᄒᆞ고 월ᄉᆡᆨ은 만졍ᄒᆞᆫᄃᆡ 광ᄀᆡᆨ인 듯 ᄎᆔᄀᆡᆨ인 듯 흥을 겨워 머무ᄂᆞᆫ 듯 ᄇᆡ회고면 ᄒᆞ여 유졍이 셧노라니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1a-1b" n="6">ᄎᆔ와듀란 놉흔 집에 녹의홍상 일미^인이 샤창을 반ᄀᆡᄒᆞ고 옥안을 잠간 드러 웃ᄂᆞᆫ 듯 반기ᄂᆞᆫ 듯 교ᄐᆡᄒᆞ여 마ᄌᆞ드려</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b" n="1">츄파ᄅᆞᆯ 암쥬ᄒᆞ고 녹의금 빗기 안아 쳥가일곡으로 츈의ᄅᆞᆯ ᄌᆞ아ᄂᆡ니 운우냥ᄃᆡ상에 초몽이 댜졍ᄒᆞ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b" n="2">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 왈ᄌᆡ 쳐ᄉᆞ가 ᄒᆞᆫ다 평ᄉᆡᆼ 이ᄌᆡ ᄡᅳᆯ ᄃᆡ 업셔 셰상공명 하직ᄒᆞ고 냥간슈명 ᄒᆞ여 운림쳐ᄉᆞ 되오리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b" n="3">구승갈포 몸의 걸고 삼졀쥭댱 손의 ᄌᆔ고 낙죠강노 경 조흔 ᄃᆡ 망혜완보 나려가니 젹젹송관<add>〃</add>다든 곳의 요요ᄒᆡᆼ원<add>〃</add>ᄀᆡ 즛ᄂᆞᆫ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b-2a" n="4">경ᄀᆡ 무릉 조흘시고 산림초목 프릇럿다 층암병풍 둘엇ᄂᆞᆫᄃᆡ ᄇᆡᆨ운심쳐 되엿셰라 강촌 어부갓치 ^ 되여 쥭간ᄉᆞ립 두러메고 십니ᄉᆞ장 나려가니 ᄇᆡᆨ구비거ᄲᅮᆫ이로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a" n="1">일위풍범 놉히 다라 만경창파 흘니 져허 슈쳑 은어 낙가 ᄂᆡ니 송강 노어 비길손냐 일낙쳥강 져문 날에 슈막촌변 도라드니 남북어촌 두셰 집이 십니모연에 잠겨셰라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a" n="2">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 왈ᄌᆡ 어부ᄉᆞ ᄒᆞᆫ다 셜빈 어옹이 쥬표간 ᄒᆞ니 ᄌᆞ언거슈승거산을 ᄇᆡ ᄯᅴ여라 ᄇᆡ ᄯᅴ여라<add>〃〃</add></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a" n="3">조조ᄌᆞ락만조ᄂᆡ라<add>〃</add>지국총 지국총<add>〃〃</add>어ᄉᆞ와 ᄒᆞ니 의션어부일견괴라 쳥고엽상에 양풍긔요 홍요화변ᄇᆡᆨ노한을 닷 ᄯᅴ여라 닷 ᄯᅴ여라 동졍호리가귀풍을</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a-2b" n="4">지국총 지국총 어ᄉᆞ와 ᄒᆞ니 범급젼산홀후^산을 진일범쥬연니거 ᄒᆞ니 유시요도월듕환을 어어라<add>〃</add>어어라<add>〃</add>아심슈쳐ᄌᆞ방긔을</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2b" n="1">지국총 지국총 어ᄉᆞ와 ᄒᆞ니 고셰승유무졍거라 만ᄉᆞ무심일조간 ᄒᆞ니 삼공불환ᄎᆞ강산을 돗 지어라 돗 지어라<add>〃〃</add>산우계풍권조ᄉᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2b" n="2">지국총 지국총<add>〃〃</add>어ᄉᆞ와 ᄒᆞ니 일ᄉᆡᆼ종젹ᄌᆡ창낭을 동풍셔일초강심 ᄒᆞ니 일편ᄐᆡ긔만류음을 ᄇᆡ 져어라 ᄇᆡ 져어라<add>〃〃</add>녹평신셰ᄇᆡᆨ구심을</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2b" n="3">지국총 지국총<add>〃〃</add>어ᄉᆞ와 ᄒᆞ니 격안어촌삼냥가라 탁영가파졍쥬졍 ᄒᆞ니 쥭경시문유미관을 ᄇᆡ ᄆᆡ여라 ᄇᆡ ᄆᆡ여라<add>〃〃</add>야박진회근쥬가라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2b-3a" n="4">지국총 지국총<add>〃〃</add>어ᄉᆞ와 ᄒᆞ니 와구봉^져독심시라 ᄎᆔᄅᆡ슈착무인환 ᄒᆞ니 유하졍탄야부지라 ᄇᆡ 져어라 ᄇᆡ 져어라<add>〃〃</add>도화류슈궐어비라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a" n="1">지국총 지국총<add>〃〃</add>어ᄉᆞ와 ᄒᆞ니 만강풍월슈어션을 야졍슈한어불식 ᄒᆞ니 만션공ᄌᆡ월명귀라 닷 지어라 닷 지어라<add>〃〃</add>파조귀ᄅᆡ계단봉을</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a" n="2">지국총 지국총<add>〃〃</add>어ᄉᆞ와 ᄒᆞ니 풍뉴미필ᄌᆡ셔시라 일ᄌᆞ지간상조션 ᄒᆞ니 셰간명니진뉴유ᄅᆞᆯ ᄇᆡ 붓쳐라 ᄇᆡ 붓쳐라<add>〃〃</add>계쥬유유거년흥을<add>〃</add></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a" n="3">지국총 지국총<add>〃〃</add>어ᄉᆞ와 ᄒᆞ니 관ᄅᆡ일셩산슈록을</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a-3b" n="4">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 왈ᄌᆡ 언문ᄎᆡᆨ 본다 이날 ᄃᆡ강듕의 화렴은 창쳔ᄒᆞ고 함셩은 ᄃᆡ진ᄒᆞᆫᄃᆡ 좌편은 한당 장흠 냥 노군이 ^ 젹벽 셔흐로 즛쳐 오고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b" n="1">우편은 진무 쥬ᄐᆡ 냥 노군이 젹벽 동으로 즛쳐 오고 가온ᄃᆡᄂᆞᆫ 쥬유 뎡보 셔셩 졍봉 ᄃᆡᄃᆡ<add>〃</add>션쳑이 화셰ᄅᆞᆯ ᄭᅧ 삼강구로 일시에 즛쳐 드러오니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b" n="2">화셰ᄂᆞᆫ 바람을 돕고 바람은 불 위엄을 도으니 이 니른바 삼강슈젼이오 젹벽오병이라 북군이 살 마즈며 불에 타며 물에 ᄲᆞ진 ᄌᆡ 부지기ᄉᆔ러라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b" n="3">한 왈ᄌᆡ ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 나ᄂᆞᆫ 슈호지 보ᄀᆡᆺ다 각셜 송강이 강ᄌᆔ셩 밧긔 나와 ᄃᆡ종 니규 댱슌 등을 맛나지 못ᄒᆞ고 홀노 마음이 심심ᄒᆞᄆᆡ<add>〃</add>날호여 거러나가 경ᄀᆡᄅᆞᆯ 구경ᄒᆞ며 나아가더니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b-4a" n="4">한 쥬루 압흘 지나며 우러^러 보니 푸른 쥬긔ᄅᆞᆯ 다랏ᄂᆞᆫᄃᆡ 심양강졍긔라 ᄒᆞ엿고 쳠하 밧긔 소동파의 글시로 심양누라 ᄡᅧᆺ거늘</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a" n="1">송강이 니ᄅᆞᄃᆡ ᄂᆡ 운셩현 잇슬 졔 드ᄅᆞ니 강ᄌᆔ 심양뉘 조타 ᄒᆞ더니 과연 올토다 ᄂᆡ 비록 혼ᄌᆞ 왓시나 그져 지나지 못ᄒᆞ리라 ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a" n="2">누 압ᄒᆡ 다다라<add>〃</add>도라보니 문가의 쥬황 칠ᄒᆞᆫ 기동 우희 분칠ᄒᆞᆫ ᄑᆡ 둘을 달고 각각<add>〃</add>다셧 ᄌᆞ로 ᄡᅧᆺ시되 셰간무비쥬오 텬하유명누라 ᄒᆞ엿거늘</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a-4b" n="3">송강이 누의 올나 난간을 지혀 눈을 드러 보니 아로삭인 쳠하ᄂᆞᆫ ᄒᆡ빗ᄒᆡ 바ᄒᆡ고 그림 그린 들보ᄂᆞᆫ 구름의 잠겨^시며 프른 난간은 창외에 나즉ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b" n="1">붉은 댱은 문 우희 놉히 다랏ᄂᆞᆫᄃᆡ ᄎᆔ안을 두른 곳의 만쳡운산은 쳥텬을 의지ᄒᆞ엿고 프른 물 긴 강은 졍ᄌᆞ 기동을 둘엇ᄂᆞᆫᄃᆡ 상셔의 구름이 어릐였고 ᄂᆡ ᄭᅵ인 강물의 흰 마름ᄭᅩᆺ치로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b" n="2">ᄀᆡ 어귀에 잇다감 ᄇᆡ 졋ᄂᆞᆫ 하라비 돗 지우ᄂᆞᆫ 양을 보고 다락 가의 푸른 실느틔남긔 묏ᄉᆡ 울고 문압 가는 버들에 빗난 말을 ᄆᆡ엿더라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b" n="3">엇던 ᄒᆞᆫ 왈ᄌᆡ 셔유긔 본다 화셜 삼댱의 스승 졔ᄌᆡ 션당의 ᄉᆔ더니 가을 하늘의 달이 심히 밝거늘 산문의 나와 달을 완상ᄒᆞ더니</sent>
<!--'ᄒᆞᆫ 왈ᄌᆡ'의 'ᄒᆞᆫ'자는 왼쪽으로 90도 기울어져 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="5a" n="1">ᄒᆡᆼᄌᆡ 왈 스승님아 달도 보롬이면 두렷ᄒᆞ고 금음이면 여즈러져 그음이 잇것마는 우리ᄂᆞᆫ 그음이 업스니 언졔나 경을 가져 동토에 젼ᄒᆞ고 공을 일우리오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5a" n="2">삼댱 왈 스승 졔ᄌᆡ 모롬이 마음을 가작이 ᄒᆞ고 ᄐᆡ심을 ᄂᆡ지 아니ᄒᆞ미 올흐니라 팔계 왈 나는 언졔나 공을 일우고 음식이나 ᄇᆡ블니 만히 어더 먹을고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5a" n="3">ᄒᆡᆼᄌᆡ 귀박회ᄅᆞᆯ 치며 왈 이 텀턱 도다지 놈은 ᄆᆡ양 음식만 ᄉᆡᆼ각 ᄂᆞᆫ다 ᄒᆞ니 모다 웃더라 삼댱이 도라와 잠이 업셔 공작경 일편을 외오고 프ᄀᆡᄅᆞᆯ 베고 조으더니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5a-5b" n="4">문득 잠결의 드ᄅᆞ니 션당 ^ 밧긔 슬픈 바람이 지나며 은은이<add>〃</add>댱노야 ᄒᆞᄂᆞᆫ 소ᄅᆡ 나거늘 삼댱이 혼미 듕 머리ᄅᆞᆯ 드러 보니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b" n="1">문밧긔 ᄒᆞᆫ 댱ᄌᆡ 왼몸의 물을 흘니고 셧거늘 삼댱이 ᄭᅮ지져 왈 네 엇던 요괴완ᄃᆡ 이 반야삼경의 와 날을 희롱ᄒᆞᄂᆞᆫ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b" n="2">나ᄂᆞᆫ 욕심 만흔 상즁이 아니라 도덕 놉흔 당 황졔 흠ᄎᆡ어졔오 ᄯᅩᄒᆞᆫ 슈하의 셰 졔ᄌᆡ 이시니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b" n="3">근검ᄒᆞ여 뫼흘 만나면 길을 열고 물을 만나면 다리ᄅᆞᆯ 노코 뇽을 항복 밧ᄂᆞ니 너 쳔엿요괴 왓다 ᄒᆞ면 그져 두지 아니ᄒᆞ리니 밧비 가고 션당 근쳐의 어른거리지 말나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b-6a" n="4">그 ᄉᆞ람이 눈물을 ^ 먹음고 갈오ᄃᆡ 나는 요괴 아니라 보상국 왕이로라 ᄒᆞ거늘</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a" n="1">삼댱이 눈을 드러보니 과연 용포옥ᄃᆡ의 평텬관 ᄡᅳ고 ᄇᆡᆨ옥규ᄅᆞᆯ ᄌᆔ여시니 언연ᄒᆞᆫ 군왕의 상이여늘</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a" n="2">삼댱이 놀나 ᄭᆡ다ᄅᆞ니 침변일몽이라 음풍은 습습ᄒᆞ고<add>〃</add>잔등은 명멸ᄒᆞᆫᄃᆡ 졔ᄌᆞ들은 잠을 닉이 드러 코 고으ᄂᆞᆫ 소ᄅᆡ 우뢰 갓더라</sent>
<!--'갓더라'의 '라'자는 거의 보이지 않음-->
<sent type="main" lang="kor" page="6a" n="3">한편의셔ᄂᆞᆫ 노름ᄒᆞᆫ다 일셩옹쥬 덩ᄭᅩᆨ지 삼년젹니 관산월이라 장님 슈풀의 범 긘다 셰 목 쥭엇ᄂᆞᆫᄃᆡ 네 목ᄌᆡ 간다 이번 ᄭᅩ즌 댱이야 ᄯᅮᆯ고 ᄉᆡᆯ가 곤이 장원 못 지거든 가란잇가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a-6b" n="4">한편의셔는 ᄇᆡᆨᄉᆞ 아삼 오륙ᄒᆞ고 ᄌᆔ부^리 ᄉᆞ오 삼륙ᄒᆞ고 졔칠 삼오 졔팔 관니 묘ᄒᆞ다 열여덜식 드리소 한편의셔ᄂᆞᆫ 네 ᄃᆡ갈슈야 오구일셩이로고나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6b" n="1">어렵다 조장원 맛초기 반식 ᄒᆞᄌᆞ 셕뉴 먹든 ᄡᅵ나 그만 잇소 쳑쳑<add>〃</add>쳐셔 셧거 ᄌᆔ여라 셕조ᄂᆞᆫ 하공졍이로고나 바닥 둘ᄌᆡ 닙흘 ᄂᆡ소 어ᄃᆡ 갈가 이ᄋᆡ ᄒᆞᄌᆞ던 반이나 ᄒᆞᄌᆞ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6b" n="2">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ편의셔는 삼십삼쳔 바로 쳣다 믠동이ᄅᆞᆯ 드리소 당당홍의<add>〃</add>증초립에 건양ᄶᆡᄅᆞᆯ 넘ᄂᆞᆫ고나 벌거ᄒᆞ다 이ᄉᆞ칠 드리소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6b-7a" n="3">한편의셔ᄂᆞᆫ 소상강 셰우 즁의 ᄌᆞ셩이 졍졍이라<add>〃</add>츅으로 물니여 이 말은 쥭네 검은 니안 말은 오궁도화 십ᄉᆞ 슈로 ^ 쥭ᄂᆞᆫ 쥴노 보왓더니 젼마 몹시 버렷고나 여긔 ᄒᆞᆫ 구멍 잇다 그러치</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7a" n="1">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ편의셔ᄂᆞᆫ 졈졈흥셜슬한풍의<add>〃</add>목난간학졍홍이라 오륙쥴륙 ᄯᅩ ᄒᆞᆫ편의셔ᄂᆞᆫ 장군엽 이야귀 ᄒᆞ니 젹위호어즁슈로다 장이야 군이야 말 ᄯᅥ 궁 빗최고 차 올나 장이야 아셔라 그거슨 외통일다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7a" n="2">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ편의셔ᄂᆞᆫ 펄펄상ᄌᆔ<add>〃</add>덜걱ᄒᆡᄌᆔ 연ᄃᆡ남산 진동장군 돌통황졔 호위군관 다 나온다 낫고나 팔상초도 옥호ᄃᆡ상의 녀산칠십니도 다 나온다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7a-7b" n="3">한편의셔ᄂᆞᆫ 탁견 씨름 쥬졍 ᄡᆞ홈 이럿트시 분난ᄒᆞᆯ 졔 옥ᄉᆞ장이 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 여보시오 이리 ^ 구시다가 ᄉᆞᄯᅩ 염문의 들니면 우리 등이 다 쥭ᄀᆡᆺ소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b" n="1">한 왈ᄌᆞ ᄂᆡ다ᄅᆞ며 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 여보와라 ᄉᆞᄯᅩ 말고 오ᄯᅩ가 염문 말고 소곰문을 ᄒᆞ면 누구ᄅᆞᆯ 날노 발기ᄂᆞᆫ냐 기ᄉᆡᆼ이 슈금ᄒᆞ면 우리네가 츌입이 응당이지 네 걱졍이 웬일이니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b" n="2">한 왈ᄌᆞ ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 아셔라 그 말 말라<add>〃</add>우리네가 졔 소일ᄒᆞ여 쥬랴다가 졔게 ᄒᆡ롭게 ᄒᆞᄂᆞᆫ 거슨 의가 아닐다 즁병 ᄂᆡ여 그리져리 흣터지니 츈향의 거동 보소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b-8a" n="3">졍신을 겨요 찰혀 눈을 드러 살펴보니 옥방 형상 가이업다 압문의ᄂᆞᆫ 살이 업고 뒤벽의ᄂᆞᆫ 외만 남아 시졀은 납월이라 삭풍은 ᄲᅧᄅᆞᆯ 불고 삼믜아기 흣^날니니<add>〃</add>골졀이 져려온다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8a" n="1">북풍한셜 찬바람은 살 ᄡᅩ드시 드러오니 머리 ᄭᅳᆺᄒᆡ 셔리 치고 손발조ᄎᆞ 어름 갓다 거젹ᄌᆞ리 헌 누비에 그리져리 겨울 가고 봄이 지나 하뉵월이 다다르니<add>〃</add>완연ᄒᆞᆫ 구ᄉᆔ로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8a" n="2">헌 ᄌᆞ리에 벼록 빈ᄃᆡ 여왼 등을 파종ᄒᆞ고 풀ᄲᅧ 업ᄂᆞᆫ 모긔들은 ᄇᆡ가족을 침질ᄒᆞᆯ 졔 쳔음우습 구즌 날의 귀곡셩이 쳐량ᄒᆞ고 혼흑텬지 어둔 밤의 옥 고초가 긔지업다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8a" n="3">이팔쳥츈 졀ᄃᆡ가인 가련이도 되것고나 향긔로은 상산 난초 잡풀 속의 뭇쳣ᄂᆞᆫ 듯 말 잘ᄒᆞ는 ᄋᆡᆼ무ᄉᆡ가 농 가온ᄃᆡ 갓쳣ᄂᆞᆫ 듯 쳥계 속의 노든 고기 그물 속의 걸녓ᄂᆞᆫ 듯</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8a-8b" n="4">벽오동의 길든 ^ 봉황 형극 즁의 드럿ᄂᆞᆫ 듯 십오야 밝은 달이 ᄯᅦ구름의 싸혓ᄂᆞᆫ 듯 초창젹막 홀노 안ᄌᆞ 쥬야댱탄 우ᄂᆞᆫ 말이 하로 이틀 한 달 두 달 이를 엇지ᄒᆞ잔 말고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8b" n="1">북ᄒᆡ안치 소무고졀 안됵셔신 풀니엿고 유리슈옥 문왕ᄃᆡ덕 미녀션마 노히엿고 붕당금고 이응이도 이졔 하죵 노혓고나 무ᄌᆈ구슈 이 ᄂᆡ 몸이 어이ᄒᆞ여 노혀볼고</sent>
<!--'안됵'의 '됵'자는 왼쪽으로 90도 기울어져 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="8b" n="2">쳥텬의 ᄯᅥᆫ는 구름 놉흠도 놉흘시고 져 구름의 올나셔면 님 계신 ᄃᆡ 볼 거시오 만경창파 져 물결은 쥬야댱텬 흘너가니 져 물갓치 흘너가량이면 님의 곳의 가랸마는</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8b-9a" n="3">일거월져 오ᄅᆡ 간들 은은일념<add>〃</add>이즐손냐 옥즁명월 ^ 긴긴<add>〃</add>밤의 독의셔창 빗기 안ᄌᆞ 산운ᄒᆡ월 바라본들 속졀업시 ᄭᅳᆺᄂᆞᆫ 간장 눌다려 니ᄅᆞᆯ손가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9a" n="1">밤의 깁히 못 든 잠을 낫벼ᄀᆡ의 잠간 드니 몽니ᄒᆡ우 셔로 만나 피ᄎᆞ 상ᄉᆞ 니ᄅᆞᆯ 젹의 경박ᄒᆞᆯ손 일ᄡᅡᆼ호졉 두견셩의 흣터지니 여견불견 황홀ᄒᆞ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9a" n="2">ᄉᆞ몽비몽 분별ᄒᆞᆯ 졔 헛트러진 십이운발 빈혀 ᄭᅩᆺ기 니졋고나 츄월 츈풍 ᄉᆞ시졀은 뵈오리의 북 지나듯 젹연무인 혼ᄌᆞ 안ᄌᆞ ᄉᆡᆼ각ᄂᆞᆫ니 님ᄲᅮᆫ이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9a" n="3">소소낙목<add>〃</add>부ᄂᆞᆫ 바람 나붓기ᄂᆞᆫ 의상이라 향혼옥골 ᄉᆞ라질 졔 쥬루만협 ᄒᆞᄂᆞᆫ고나 보고 지고 우리 낭군 엇지 그리 못 오ᄂᆞᆫ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9a-9b" n="4">츈슈^만ᄉᆞᄐᆡᆨ ᄒᆞ니 물이 막혀 못 오시나 하운이 다긔봉 ᄒᆞ니 뫼히 놉하 못 오시나 가련금야 슉창가라 ᄉᆞ랑 괴야 못 오시나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9b" n="1">쥬마투계유미환이라 노름 잠겨 못 오시나 오날이나 편지 올가 ᄂᆡ일이나 소식 올가 응당 한번 오련마ᄂᆞᆫ 이럴 니가 업슬노다 바라보니 아득ᄒᆞ고 ᄉᆡᆼ각ᄒᆞ니 목이 멘다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9b" n="2">공방미인독상ᄉᆞᄂᆞᆫ 날노 두고 니른 말이로다 동원도리편시츈은 삼월모츈슈심이오 공산낙목우소소<add>〃</add>ᄒᆞ니 ᄉᆞ월남풍슈심이라 오동야우 잠 ᄭᆡᆫ 후의 실솔셩이 슈심이오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9b-10a" n="3">겨울 가고 봄이 오니 송구영신슈심이라 비^ᄎᆔ금 원앙침 공작병 합환연이 호ᄉᆞ도 되려니와 연분을 위ᄒᆞᆫ ᄯᅳᆺ지 이졔로 보와 ᄒᆞ니 니별이 슈심일다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a" n="1">니별에 설운 ᄯᅳᆺ을 눌다려 니ᄅᆞᆯ손냐 가ᄉᆞᆷ이 다 타오니 님 그리ᄂᆞᆫ 화렬이오 눈셥의 ᄆᆡ친 한이 님 그리ᄂᆞᆫ 화렬이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a" n="2">혈육으로 삼긴 몸이 이리<add>〃</add>설고 엇디 살니 나 쥭고 님 쥭으면 그졔야 원슈 되야 나 조코 님 조흐면 그 아니 연분인가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a" n="3">니졍의 홍불기ᄂᆞᆫ 남복으로 종군ᄒᆞ고 탁문군의 봉구황이 고금이 다ᄅᆞᆯ만졍 인심이야 다ᄅᆞᆯ손냐 왕소군 반쳡여ᄂᆞᆫ 고금이나 상ᄉᆞ일념 원ᄒᆞ기야 마음은 ᄒᆞᆫ가지라</sent>
<!--'홍불기는'의 '불'자는 왼쪽으로 90도 기울어져 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="10-10b" n="4">셔^왕모의 쳥됴연과 소즁낭의 흰 기럭기 이런 ᄯᆡ의 잇실진ᄃᆡ 소식이나 젼ᄒᆞᆯ 거슬 화월갓치 맑은 얼골 표표ᄒᆞ여<add>〃</add>눈의 암암<add>〃</add></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b" n="1">건곤은 유의ᄒᆞ여 우리 둘을 삼겻ᄂᆞᆫᄃᆡ 셰월은 무졍ᄒᆞ여 옥빈홍안이 공뇌로다 나며들며 오락가락 님 가든 길 바라보니 이 ᄂᆡ 상ᄉᆞ 허ᄉᆡ로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b" n="2">무졍 셰월은 물 흐르듯 도라가고 유의ᄒᆞᆫ 우리 인ᄉᆡᆼ 이별의 다 늙는다 녀관한등에 ᄀᆡᆨ회도 슯흐거든 벽창공방의 님 이별을 니ᄅᆞᆯ손가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b-11a" n="3">공산야월 졈문 날과 쳔음월혼 우습ᄒᆞᆯ 졔 깁을 둘너 초혼ᄒᆞ면 영이별이 이ᄯᆡ로다<add>〃</add>져^근덧 가ᄆᆡᄒᆞ여 ᄭᅮᆷ의나 보ᄌᆞ ᄒᆞ되 슈심 겨워 잠 못 드ᄂᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a" n="1">타긔황ᄋᆡᆼ 져 ᄭᅬᄭᅩ리 막교지상 우지 마라 네 우름의 잠 못 닐워 님의 곳의 못 갈노라 신무우익ᄒᆞ니 바라본들 어이ᄒᆞ리</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a" n="2">셰류츈풍 져문 날과 오동쳥노츄월야의 이리 그리고 엇지 살니 달은 밝고 바람은 찬ᄃᆡ 밤은 길고 잠 업셰라 녯일을 솜솜<add>〃</add>셰아리니 엇지 아니 설운손냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a" n="3">덕급금슈 탕님군도 하걸의 포악으로 하ᄃᆡ 옥의 갓쳣다가 도로 노혀 셩군 되고 만고셩현 공부ᄌᆞ도 광 ᄯᆞᄒᆡ 욕을 보나 도로 노혀 셩현 되고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a-11b" n="4">명덕신민 쥬 문왕도 상쥬의 음악으로 ^ 뉴리옥의 갓쳣다가 도로 노혀 셩군 되고 졍츙ᄃᆡ졀 소즁낭도 흉노의게 잡혀가셔 북ᄒᆡ상의 갓쳣다가 고국으로 도라오니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b" n="1">이런 일노 보와셔ᄂᆞᆫ ᄋᆡᄆᆡᄒᆞᆫ 이 ᄂᆡ 몸이 ᄒᆡᆼ혀나 옥의 나셔 셰상 구경 다시 ᄒᆞᆯ가 ᄋᆡ고 ᄋᆡ고<add>〃〃</add>설운지고 쥬야댱텬 우름 운들 슈졀 츈향 젼혀 업다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b" n="2">오날이나 방송ᄒᆞᆯ가 ᄂᆡ일이나 ᄃᆡᄉᆞᄒᆞᆯ가 밤낫으로 기ᄃᆞ리나 노흘 ᄯᅳᆺ은 젼혀 업고 ᄎᆔ즁의 쥬망 나면 ᄯᆡᄯᆡ<add>〃</add>올녀 즁장ᄒᆞ여 월삼동초 좌긔마다 지만ᄒᆞ라 슈죄ᄒᆞᆫ들</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b-12a" n="3">송ᄇᆡᆨ갓치 구든 졀ᄀᆡ 북풍한셜 두려ᄒᆞ랴 ᄋᆡ고 이ᄅᆞᆯ 어이ᄒᆞ리 죽을 ^ 밧긔 ᄒᆞᆯ일업다 ᄇᆡᆨ병이 층ᄉᆡᆼᄒᆞ니 속졀업시 나 죽ᄀᆡᆺ네</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12a" n="1">우리 도령님 한번만 보고 지고 한번 보고 그ᄯᆡ 죽어도 한이 업고 즉금 죽어도 한이 업고 이 ᄌᆞ리에 죽어도 한이 업ᄀᆡᆺ네 이 몸이 죽기 젼의 아모조록 보고 지고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12a" n="2">알프기도 긔지업고 칩기도 가이업다 마ᄃᆡ마ᄃᆡ<add>〃〃</add>셕ᄂᆞᆫ 간장 드ᄂᆞᆫ 칼노 졈여ᄂᆡ여 산호상 ᄇᆡᆨ옥함의 졈졈이<add>〃</add>담아다가 님의 눈의 뵈고 지고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12a" n="3">보신 후의 셕어진들 관겨ᄒᆞ랴 쳡쳡히<add>〃</add>놉흔 봉의 ᄌᆞ고 가ᄂᆞᆫ 져 구름아 나의 슬픈 눈물 빗발 삼아 품어다가 님 계신 옥창 밧긔 ᄲᅮ려 주렴</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12a-12b" n="4">이럿트시 앏흔 몸이 님을 보면 나흐^리라 슈심가ᄅᆞᆯ 지어ᄂᆡ니 ᄂᆡ 몸이 녀ᄌᆞ 되고 군ᄌᆞᄅᆞᆯ ᄉᆞ모하나 ᄇᆡᆨ일이 무졍ᄒᆞ여 셰월이 깁허 가니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12b" n="1">젼젼반측ᄒᆞᄆᆡ<add>〃</add>쳥츈이 가셕이라 삼츈의 깁흔 병이 골슈의 드러시니 가ᄉᆞᆷ에 셕은 피ᄅᆞᆯ 편작인들 어이ᄒᆞᆯ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12b" n="2">문젼뉴창외ᄆᆡᄂᆞᆫ 가지마다 츈ᄉᆡᆨ이니 금ᄉᆞ로 ᄆᆡᄌᆞᆺ시며 ᄇᆡᆨ셜노 다듬엇다 무한츈광은 어이ᄒᆞ여 나의 회포ᄅᆞᆯ 도도ᄂᆞᆫ뇨<add>〃</add></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12b" n="3">인ᄉᆡᆼ부득ᄀᆡᆼ소년은 나도 잠간 알것마ᄂᆞᆫ 동원도리편시츈을 님은 어이 모르ᄂᆞᆫ고 탁문군의 거문고ᄅᆞᆯ 남산 송ᄇᆡᆨ슈로 월노승 ᄆᆡᄌᆞᄂᆡ여 우리 인연 ᄆᆡᆺ고 지고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12b-13a" n="4">쥭지ᄉᆞ와 ᄆᆡ화곡을 님의 ^ 일홈 ᄉᆞᆷ아 더져 두고 무인셩월 황혼의 한슘 셧거 노ᄅᆡᄒᆞᆫ들 그 뉘라셔 ᄎᆞᄌᆞ오리 창텬이 알 니 업고 야ᄉᆡᆨ이 쳐량하다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13a" n="1">상ᄉᆞ일념 못 니긔여 북창을 의지ᄒᆞ니 ᄉᆡ벽 셔리 찬바람의 슯히 우ᄂᆞᆫ 져 홍안아 요량한셩의 남은 간장 다 셕ᄂᆞᆫ다 나의 회포 그려ᄂᆡ여 님의 곳의 보ᄂᆡ고져</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13a" n="2">인비목셕이니 어이 아니 감동ᄒᆞ리 어와 ᄂᆡ 일이여 약슈 삼쳔 니의 쳥죠ᄅᆞᆯ 바라거늘 동풍작야우의 몽혼이 날것고나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13a" n="3">쳥ᄉᆞᄇᆡᆨ녹 이 길을 그릇 인도ᄒᆞ여 님의 곳을 아니 가고 거믜쥴의 걸녓시니 가셕ᄒᆞ다 나의 신셰 홍안박명 가련ᄒᆞ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13a-13b" n="4">어와 셜^운지고 이ᄉᆡᆼ에 품은 한을 후ᄉᆡᆼ의나 즐기려 원ᄒᆞᄂᆞ니 텬지일월 셩신후토ᄂᆞᆫ 어엿비 넉이쇼셔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13b" n="1">어미다려 니른 말이 ᄂᆡ가 만일 죽거들낭 뉵진장포로 즐ᄭᅳᆫ 동혀 명산ᄃᆡ쳔 뭇지 말고 한양셩ᄂᆡ 올녀다가 ᄃᆡ로쳔변 뭇더쥬면 도령님 왕ᄂᆡ 시에 음셩이나 드러보셰</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13b" n="2">츈향어미 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 경업슨 소ᄅᆡ ᄒᆞ지 마라 도령님이 ᄭᅮᆷ의나 너ᄅᆞᆯ ᄉᆡᆼ각ᄒᆞ랴 소견 업시 ᄉᆡᆼ각 말고 미음이나 먹어보라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13b" n="3">네 병셰ᄅᆞᆯ 요량ᄒᆞ니 회츈ᄒᆞ기 망연ᄒᆞ다 님 그리ᄂᆞᆫ 상ᄉᆞ병과 ᄆᆡ 마즌 장독증에 음식을 젼폐ᄒᆞ고 산 귀신이 되것고나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13b-14a" n="4">집^안 즙물 방ᄆᆡᄒᆞ여 의원에게 문병ᄒᆞ고 무녀의게 굿슬 ᄒᆞ여 살니기로 ᄋᆡᄅᆞᆯ ᄡᅳᆫ들 님 그리ᄂᆞᆫ 상ᄉᆞ병에 무ᄉᆞᆷ 효험 잇슬소냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14a" n="1">츈향이 ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ 아모것도 나ᄂᆞᆫ 슬소 혈육으로 삼긴 몸이 이리<add>〃</add>셟고 어이 살니 쥭ᄌᆞ ᄒᆞ니 쳥츈이오 ᄉᆞᄌᆞ ᄒᆞ니 고ᄉᆡᆼ이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14a" n="2">젼ᄉᆡᆼ ᄌᆈ악 아닐진ᄃᆡ 가즁동토 졍녕ᄒᆞ다 획죄어쳔이면 무소도지라 ᄒᆞ여시니 지셩으로 긔도ᄒᆞ면 관ᄌᆡ귀셜 소멸ᄒᆞᆯ가 ᄐᆡᆨ일독경 ᄒᆞ랴 ᄒᆞ고 온갓 경문 츅원ᄒᆞᆫ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14a-14b" n="3">불셜텬디 팔양경과 삼귀삼지 삼ᄌᆡ경에 금강경 ᄐᆡ셰경 공작경 반야경 됴왕경 텬슈경 도ᄋᆡᆨ경을 다 닑으며 ^ 안ᄐᆡᆨ경도 닑으리라 여시아문 일시불공장보살 관셰음보살 온갓 경을 다 닑으며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="1">무당 드려 굿슬 ᄒᆞ되 야곽산초ᄂᆞᆫ 삼쳔쥭졀노 풍덩 드리쳐 ᄭᅩᆺ구경 가랴 ᄒᆞ오 이럿트시 굿슬 ᄒᆞ되 반졈 효험이 업셔시니 이ᄅᆞᆯ 엇지ᄒᆞ잔 말고 속졀업시 나 죽ᄀᆡᆺᄂᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="2">츈향어미 슬피 울며 ᄋᆡ고 ᄋᆡ고<add>〃〃</add>설운지고 나의 팔ᄌᆡ 긔박ᄒᆞ여 삼종의탁 다 바렷다 조상부모 ᄌᆞ라나셔 즁년의 와 상부ᄒᆞ고 말년의 와 너 하나흘 두엇더니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b-15a" n="3">져 지경이 되여시니 눌 바라고 사ᄌᆞᄂᆞ니 한 군ᄉᆞ 졔갈냥도 갈츙보국ᄒᆞ랴다가 오장원 츄야월^에 장셩이 ᄯᅥ러지고 등피셔산 ᄇᆡᆨ이슉졔 불ᄉᆞ이군 ᄒᆞ려다가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15a" n="1">슈양산즁 아ᄉᆞᄒᆞ고 쥬류텬하 ᄀᆡᄌᆞ츄도 할고ᄉᆞ군 ᄒᆞ려다가 면산 즁에 불타 죽고 삼녀ᄃᆡ부 굴원이도 위국진튱 ᄋᆡᄡᅳ다가 멱나슈의 ᄲᆞ져 잇다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15a" n="2">너도 렬녀 되려거든 ᄀᆡ쳔 굼긔나 ᄲᆞ지려무나 너ᄅᆞᆯ ᄇᆡ고 조심ᄒᆞᆯ 졔 셕부졍부좌ᄒᆞ고 할부졍불식ᄒᆞ며 목불시샤ᄉᆡᆨᄒᆞ고 됵부답위지ᄒᆞ여 십삭 몸을 조히 가져 너ᄅᆞᆯ 나하 기ᄅᆞᆯ 젹에</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15a-15b" n="3">즌 ᄌᆞ리ᄂᆞᆫ ᄂᆡ가 ᄂᆡ가 눕고 마른ᄌᆞ리 너ᄅᆞᆯ 뉘여 부즁ᄉᆡᆼ남즁ᄉᆡᆼ녀ᄅᆞᆯ 너ᄅᆞᆯ 두고 니ᄅᆞ미라 ᄎᆡ단으로 몸을 ᄡᅡ고 보^옥으로 장식ᄒᆞ여 말년영화 보ᄌᆡᆺ더니</sent>
<!--두 번째 'ᄂᆡ가'에는 오른쪽에 삭제부가 찍혀 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="15b" n="1">홍안박명 네로고나 져리 될 쥴 엇지 알니 이럿ᄐᆞ시 초조ᄒᆞ여 쥬야 업시 셔로 븟들고 우름으로 셰월을 보ᄂᆡ나 니도령의 소식은 마ᄎᆞᆷᄂᆡ 묘연ᄒᆞ더라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15b" n="2">ᄎᆞ셜 니도령은 경셩으로 올나와셔 은근이 져ᄅᆞᆯ 위ᄒᆞᆫ 졍이 가ᄉᆞᆷ의 못시 되고 오장의 불이 되여 운산을 창망ᄒᆞᄆᆡ 신무우익 한탄ᄒᆞ고 몽혼이 경경ᄒᆞ여<add>〃</add></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15b" n="3">밤마다 관산을 넘나드니 ᄭᅮᆷ의 단니ᄂᆞᆫ 길이 ᄌᆞ최곳 나량이면 님의 ᄀᆡᆨ창 밧기 셕노라도 다ᄅᆞᆯ이라 아모리 ᄉᆡᆼ각ᄒᆞ여도 ᄒᆞᆯ일업다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15b-16a" n="4">ᄂᆡ가 만일 병곳 들면 ^ 부모의게 불효 되고 져ᄅᆞᆯ 엇지 다시 보리 학업을 힘ᄡᅧ 공명을 일우량이면 부모의게 영효 뵈고 문호ᄅᆞᆯ 빗ᄂᆡᆯ진ᄃᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16a" n="1">ᄂᆡ ᄉᆞ랑은 이 가온ᄃᆡ 잇시리라 ᄒᆞ고 쥬야불쳘 공부ᄒᆞᆯ 졔 일남쳡긔ᄌᆡᄉᆞ여든 쥬마가편무려ᄒᆞ다 니젹션옹고리상이오 뉴종원시단문장을 가련한퇴지하쳐오 유유ᄆᆡᆼ동양초향이로다<add>〃</add></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16a" n="2">황산곡니ᄆᆡ쳔슈오 ᄇᆡᆨ낙쳔변안일ᄒᆡᆼ을 두ᄌᆞ미인금젹막ᄒᆞ니 도연명월구황냥이라 이런 문장 가소ᄒᆞ다 당시에 긔ᄌᆡ로 한묵의 독보ᄒᆞ니 국ᄐᆡ민안ᄒᆞ고 시화셰풍이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16a-16b" n="3">강구에 격^양가ᄂᆞᆫ 연월이 곳곳지라<add>〃</add>방경누흡ᄒᆞ여 알셩과 뵈시거늘 시지ᄅᆞᆯ 엽ᄒᆡ ᄭᅵ고 츈당ᄃᆡ 드러가셔 현졔판 바라보니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16b" n="1">강구에 문동요라 두렷시 거렷거늘 금슈간장 창ᄒᆡ문장 ᄒᆡ졔ᄅᆞᆯ ᄉᆡᆼ각ᄒᆞ고 뇽미연에 묵을 갈고 슌황모무심필을 반듕동 흠셕 프러 왕희지 필법으로 됴ᄆᆡᆼ보의 쳬ᄅᆞᆯ 바다 일필휘지ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16b" n="2">문불가졈이라 일쳔의 션졍ᄒᆞ니 샹시관이 글을 보고 칭찬ᄒᆞ여 니ᄅᆞᆫ 말이 글시ᄅᆞᆯ 볼작시면 뇽ᄉᆡ비등ᄒᆞ고 글귀ᄅᆞᆯ 보량이면 아모랴도 귀신이 곡ᄒᆞᄀᆡᆺ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16b-17a" n="3">쳬격은 굴원이오 문법^은 한퇴지라 ᄌᆞᄌᆞ이<add>〃</add>비졈이오 귀귀히<add>〃</add>관쥬로다 샹지샹에 등을 박혀 댱원급졔 ᄒᆞ것고나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17a" n="1">금방에 닐홈 ᄡᅳ고 텬은을 숙ᄉᆞᄒᆞ고 어쥬 삼 ᄇᆡ 마신 후에 몸의ᄂᆞᆫ 쳥삼이오 머리에ᄂᆞᆫ 어ᄉᆞ화라 쳔금쥰마 빗기 타고 댱안ᄃᆡ로 화류듕의 헌거로이 도라올 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17a" n="2">ᄯᆞᄅᆞᄂᆞ니 션달이오 브ᄅᆞᄂᆞ니 신ᄅᆡ로다 이원풍악은 훤텬ᄒᆞ고 금의화동은 ᄡᅡᆼ져ᄅᆞᆯ 빗기 부니 단산츄야월에 ᄎᆡ봉의 소ᄅᆡ로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17a-17b" n="3">쳥운낙슈교의 시졀이 ᄐᆡ평이라 노류댱화 우거지고 거리거리<add>〃〃</add>격양가ᄅᆞᆯ 브ᄅᆞᆯ 젹의 ᄒᆡᆼ화문젼 다ᄃᆞᄅᆞ니 부모형뎨와 종족친붕 향당고리^드리 졔셩 칭찬ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17b" n="1">셰상의 조흔 거시 급졔 밧긔 ᄯᅩ 잇ᄂᆞᆫ가 삼일류과 ᄒᆞᆫ 연후에 션영하의 소분ᄒᆞ고 궐하의 슉ᄇᆡᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17b" n="2">셩상이 인견ᄒᆞ샤 반기시고 무ᄅᆞ시되 불ᄎᆞ로 ᄡᅳ려 ᄒᆞ니 ᄂᆡ직 듕의 무ᄉᆞᆷ 벼ᄉᆞᆯ 외직 듕의 어ᄂᆡ 곳을 소원ᄃᆡ로 알외여라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17b" n="3">니도령이 고두ᄉᆞ은ᄒᆞ고 쥬왈 소신이 년소미ᄌᆡ로 쳔은이 망극ᄒᆞ와 소년급졔 ᄒᆞ와시니 황공무지ᄒᆞ와 알욀 바ᄅᆞᆯ 모ᄅᆞ오나 텬은지하의 감히 은휘치 못ᄒᆞ올지라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17b-18a" n="4">왕화불급 원방의ᄂᆞᆫ 탐관오리 슈ᄌᆡ곡법 환과고독 민간질고 알 길 업ᄉᆞ오니 어ᄉᆞᄅᆞᆯ 시기시면 민간의 질^고와 각관의 탐관오리 녁녁히<add>〃</add>삷혀다가 탑젼에 알외리이다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18a" n="1">셩상이 드ᄅᆞ시고 칭찬ᄒᆞ시ᄃᆡ 긔특ᄒᆞ다 놉흔 벼ᄉᆞᆯ 다 바리고 암ᄒᆡᆼ어ᄉᆞ 구ᄒᆞᆫ ᄯᅳᆺ은 보국튱신 네로고나 젼나어ᄉᆞ 특ᄎᆞᄒᆞ시니 평ᄉᆡᆼ의 소원이라 엇지 아니 감츅ᄒᆞ리</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18a" n="2">즉일 발ᄒᆡᆼᄒᆞ올 젹의 어젼의 하직ᄒᆞ고 집에 도라와 고ᄉᆞ당 허ᄇᆡᄒᆞ고 부모의게 하직ᄒᆞ고 금의ᄅᆞᆯ 다 바리고 쳘ᄃᆡ 업슨 헌 파립에 미명실노 ᄭᅳᆫ을 ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18a-18b" n="3">당만 남은 헌 망건의 갓풀 관ᄌᆞ 됴희 당ᄭᅳᆫ 졸나ᄆᆡ고 다 ᄯᅥ러진 뵈도포ᄅᆞᆯ 모양 업시 거러 입고 칠 푼ᄶᆞ리 목분합ᄯᅴᄅᆞᆯ 흉복통을 ^ 눌너 ᄆᆡ고 하여진 맛부치ᄅᆞᆯ 웃다님으로 잘ᄭᅳᆫ ᄆᆡ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18b" n="1">변쥭 업슨 ᄉᆞ송션을 손의 ᄌᆔ고 남ᄃᆡ문을 ᄂᆡ다라셔 군관비장 셔리반당 녕이ᄒᆞᆫ군 ᄐᆡᆨ츌ᄒᆞ여 변복 시겨 남 모ᄅᆞ게 션송ᄒᆞ고 암ᄒᆡᆼ으로 ᄂᆞ려갈 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18b" n="2">칠ᄑᆡ 팔ᄑᆡ 니문동 도젹골 ᄶᅩᆨ다리 지나 쳥ᄑᆡ ᄇᆡ다리 돌모로 동젹이 밧비 건너 승방 ᄯᅳᆯ 남타령 인덕 과쳔 갈뫼 ᄉᆞ근평 군포ᄂᆡ 미력당 지난 후의</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18b" n="3">오봉산 ᄇᆞ라보고 지지ᄃᆡ<add>〃</add>올나셔셔<add>〃</add>참나무졍 얼ᄂᆞᆫ 지나 교구졍 도라드러 댱안문 드리다라 팔달문 ᄂᆡ다라 샹류쳔 하류쳔 즌ᄀᆡ골 ᄯᅥᆨ젼거리</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18b-19a" n="4">즁밋 음의 딘위 칠원 ^ 소ᄉᆡ 비트리 쳔안삼거리 진계역 지나 덕평원 진슉원 ᄉᆡ슛막 번듯 지나 공ᄌᆔ 금강을 휫근 지나 은진 닭다리 능기울 삼녜 지나</sent>
<!--'금강을'의 '을'자는 왼쪽으로 90도 기울어져 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="19a" n="1">녀산 고산의 젼ᄌᆔ가 여긔로다 슈의어ᄉᆞ 쳘관풍ᄎᆡ 심산의 ᄆᆡᆼ회로다 열노 각읍 슈령드리 어ᄉᆞ ᄯᅥᆺ단 말 풍편의 어더 듯고 녜 공ᄉᆞ 다 바리고 ᄉᆡ 공ᄉᆞ 닷글 젹의</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19a" n="2">뇌졍에 벽녁이라 관쇽드리 송구ᄒᆞ여 관쳥 빗츤 가ᄉᆞᆷ 치고 니방 아젼 속이 탄다 관젼목포 환상젼결 복슈문셔 닷글 젹의 ᄉᆞ결의 한짐 열뭇 뉵결의ᄂᆞᆫ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19a-19b" n="3">셕짐 닷뭇 팔결의ᄂᆞᆫ 닷짐 열뭇 우의 두짐 닷뭇 ᄯᆞᆯ아셔 슈힌 셕짐 닷뭇시라 동창 ^ 셔창 미젼 목포 무턱으로 ᄂᆡ입이라 니방은 부ᄅᆞ거니 호방은 ᄡᅳ거니 한창 이리 ᄭᅳᆯ을 젹의</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19b" n="1">부모불효 형뎨불화ᄒᆞᄂᆞᆫ 놈과 탐관오리 염탐ᄒᆞ여 이리져리 단니면셔 열읍 소문 드른 후의 노구바회 지나 임실을 달녀드니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19b" n="2">이ᄯᆡᄂᆞᆫ 츈삼월 호시졀이라 만홰 방창ᄒᆞ고 일난풍화ᄒᆞ며 산쳔경ᄀᆡ 거록ᄒᆞ여 외향물ᄉᆡᆨ이 ᄯᅩᄒᆞᆫ 왕도의 승ᄒᆞ미 만터라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19b" n="3">어ᄉᆡ 마음이 어즈럽고 몸이 곤뷔ᄒᆞᆫ지라 다리도 ᄉᆔ며 경ᄀᆡ도 귀경ᄒᆞ려 화류간의 안ᄌᆞ ᄉᆞ면을 삷혀보니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19b-20a" n="4">원산은 듕듕<add>〃</add>근산은 쳡쳡<add>〃</add>ᄐᆡ산은 막막<add>〃</add>긔암은 층층<add>〃</add>댱송은 낙낙<add>〃</add>간슈ᄂᆞᆫ 잔잔<add>〃</add>비오^리 둥둥<add>〃</add></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a" n="1">두견 졉동은 좌우의 넘노ᄂᆞᆫᄃᆡ 열업슨 산ᄯᆞ옥이ᄂᆞᆫ 이 산으로 가며 ᄯᆞ옥 져 산으로 가며 ᄯᆞ옥 우름 울고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a" n="2">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ편 바라보니 모양 업슨 슈국ᄉᆡᄂᆞᆫ 져 산으로 가며 슈국 이 산으로 가며 슈국 우름 울고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a" n="3">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ편 바라보니 만니산 갈가마괴 돌도 차돌도 아모것도 못 어더먹고 ᄐᆡᄇᆡᆨ산 기슭으로 갈가오 갈가오<add>〃〃</add>울며 가고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a" n="4">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ곳 바라보니 층암졀벽간의 홀노 웃둑 셧ᄂᆞᆫ 고양남무 것츠로ᄂᆞᆫ 비루먹고 좀먹어 속은 아모것도 업시 아조 텡 뷔엿ᄂᆞᆫᄃᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a-20b" n="5">부리 ᄲᅭ족 허리 질눅 ᄭᅩᆼ지 뭇둑ᄒᆞᆫ ᄯᅡᆺ져구리 거동 보소 크나큰 ᄃᆡ부동을 한아름 드립더 흠셕 안고 ᄯᅮᆨ두덕 ᄭᅮᆷ^벅거리며 ᄯᅮᆨ두덕 ᄭᅮᆸ벅 구을니ᄂᆞᆫ 소ᄅᆡ 긘들 아니 경일소냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20b" n="1">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ곳 바라보니 각ᄉᆡᆨ 초목 무셩ᄒᆞᆫᄃᆡ 쳔두목 지두목 ᄇᆡᆨᄌᆞ목 ᄒᆡᆼᄌᆞ목 느러진 댱송 부러진 고목 넙젹 ᄯᅥᆨ갈나무 산유ᄌᆞ 검ᄑᆡᆼ 느름 박달 능슈버들</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20b" n="2">한 가지 느러져 한 가지 펑퍼져 휘넘느러져 구븨 층층<add>〃</add>ᄆᆡᆺ쳐ᄂᆞᆫᄃᆡ 십 니 안의 오리나무 오 리 밧긔 십니나무 마조 셧다 은ᄒᆡᆼ나무</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20b" n="3">님 그려 상ᄉᆞ나무 닙 맛초와 ᄶᅭᆨ나무 방귀 ᄭᅮ여 ᄲᅩᆼ나무 한 다리 젼나무 두 다리 들믜나무 하인 블너 샹나무 냥반 불너 귀목나무 부쳐님젼 공양나무</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20b-21a" n="4">이런 경ᄀᆡ 다 본 후의 ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 모롱이 지나가니 샹평^젼 하평젼 농부드리 갈거니 심으거니 탁쥬병의 졈심고리 겻ᄐᆡ 노코 격양가 노ᄅᆡᄒᆞ니 그 노ᄅᆡ의 ᄒᆞ여시되</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="21a" n="1">시화셰풍 ᄐᆡ평 시의 평원광야 농부네야 우리 아니 강구미복으로 동요 듯던 요님군의 버금인가 얼널널<add>〃</add>상ᄉᆞᄃᆡ</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="21a" n="2">함포고복 우리 농부 쳔츄만셰 즐겨왜라 얼널널 상ᄉᆞᄃᆡ</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="21a" n="3">슌님군 ᄆᆡᆫ드신 장기 녁산의 밧츨 갈고 신농시 ᄆᆡᆫ든 ᄯᆞ뷔 쳔만셰ᄅᆞᆯ 유젼ᄒᆞ니 긘들 농뷔 아니신가 얼널널<add>〃</add>상ᄉᆞᄃᆡ</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="21a" n="4">어셔 갈고 드러가셔 산승 갓ᄒᆞᆫ 혀ᄅᆞᆯ 물고 잠을 든다 얼널널<add>〃</add>상ᄉᆞᄃᆡ</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="21a-21b" n="5">거젹ᄌᆞ리 칙^혀 덥고 연젹 갓튼 졋슬 ᄌᆔ고 얼널널<add>〃</add>상ᄉᆞᄃᆡ</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="21b" n="1">밤 든 후의 한번 올나 돌송이를 비즌 후의 ᄌᆞ식 하나 ᄆᆡᆫ들니라 얼널널<add>〃</add>상ᄉᆞᄃᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21b" n="2">이리 한창 노닐 젹의 어ᄉᆡ 돌통ᄃᆡ의 담ᄇᆡ ᄒᆞᆫ ᄃᆡ 담아들고 농부다려 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 담ᄇᆡ불 죰 붓치ᄌᆞ닛가 모든 농부드리 어ᄉᆞᄅᆞᆯ 보고 모도 모혀 둘너안ᄌᆞ 우슴거리 ᄆᆡᆫ들 젹의</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21b" n="3">이 분ᄂᆡ 어ᄃᆡ 삼나 요런 ᄆᆡᆸ시 구경 ᄒᆞᆸ소 실 팔나 단니시오 망건 압흔 덜ᄯᅥ습나 ᄭᅩᆯ멱산이 어즈럽소 동ᄯᅥ러진 말 뉘게다가 ᄒᆞ노 약계 모롱이ᄅᆞᆯ 헐고 병풍 뒤ᄒᆡ셔 잠ᄌᆞ다가 왓습나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21b-22a" n="4">이 ᄉᆞ람^들 그만두고 보와ᄒᆞ니 그리야도 쳘ᄭᅳᆺ칠셰 당초의ᄂᆞᆫ 외입ᄒᆞ고 션이 노던 왈ᄌᆡ로셰 의복 ᄭᅩᆯ은 그러ᄒᆞ나 옷거리ᄂᆞᆫ 졔법일셰 ᄌᆞ시ᄂᆞᆫ 담ᄇᆡᄃᆡ 졍장을 몃 번이나 맛나 ᄂᆡ오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22a" n="1">이 ᄉᆞ람들 가만 두소 져런 ᄉᆞ람 무셔우니 아닌 밤의 단니다가 츙화ᄒᆞ기 남의 집의 드러가셔 무삼 물건 도젹ᄒᆞ기 일슈니라 이ᄋᆡ 이것 귀경ᄒᆞ라 박조가리 관ᄌᆞ로다 엽구리ᄅᆞᆯ ᄭᅩᆨ지ᄅᆞ며 이ᄋᆡ 보소 마다ᄒᆞ오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22a" n="2">그 즁 ᄒᆞᆫ 늙은 농뷔 ᄂᆡ다라 말니ᄂᆞᆫ 말이 이<add>〃</add>ᄉᆞ람들라 그리 마라 풍편의 얼ᄂᆞᆫ 드ᄅᆞ니 어ᄉᆞ ᄯᅥ단 말이 이시니<add>〃</add>이 ᄉᆞ람 괄시 마소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22a-22b" n="3">그도 바히 ᄆᆡᆼ물은 아니기로 셰 폭 ᄌᆞ락^에 동ᄯᅥ러진 말 ᄒᆞ니 과히 괄시 마소 어ᄉᆡ ᄂᆡ심에 혜오ᄃᆡ ᄉᆞ람은 늙어야 ᄡᅳᆫ단 말이 올타 ᄒᆞ고 무ᄉᆞᆷ 말을 ᄒᆞ려 ᄒᆞᆯ 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22b" n="1">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 놈 ᄂᆡ다ᄅᆞ며 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 에라 에라<add>〃〃</add>그만두라 모양 거록ᄒᆞ옵시다 쥬졔 츄러ᄒᆞ면 냥반이 아닌가 웨들 그리 구노</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22b" n="2">냥반 ᄃᆡ졉이 아니로셰 영종조의 계시더면 인물 당상 어ᄃᆡ 가며 남원 ᄯᆞᄒᆡ 드러가면 츈향의 셔방 되리로다 모든 농뷔 골을 ᄂᆡ여 ᄲᅡᆷ을 치며 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22b" n="3">ᄇᆡᆨ옥 갓튼 츈향이ᄅᆞᆯ 졔아모리 업다 ᄒᆞ고 뉘게다가 비기ᄂᆞ니 밋친 놈이로다 져희길리 다토거늘 그곳을 후리치고 한곳을 다ᄃᆞᄅᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22b-23a" n="4">계셕총님유벽ᄒᆞ고 은^근유흥 ᄉᆡ로왜라 풍편의 종경소ᄅᆡ 들니거ᄂᆞᆯ ᄎᆞᄌᆞ가니 산간불당이라 판두방 드러가니 승속 업시 거동 보소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23a" n="1">걸인으로 ᄃᆡ졉ᄒᆞ여 밤을 겨유 지ᄂᆡᆯ 젹의 소년 션ᄇᆡ 공부ᄀᆡᆨ드리 어ᄉᆞ 보고 박장ᄃᆡ소 온가지로 보ᄎᆡ거늘 어ᄉᆡ 졍ᄉᆡᆨᄒᆞ고 니른 말이 샹업시들 구지 마오 션ᄇᆡ 도리 ᄒᆡ연ᄒᆞ오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23a" n="2">여러 선ᄇᆡ 의논ᄒᆞᄃᆡ 졔가 만일 냥반이면 밥ᄌᆞ이나 알 거시니 운ᄌᆞ 불너 글 짓거든 우리 져ᄅᆞᆯ 경ᄃᆡᄒᆞ고 글을 만일 못 짓거든 타둔방츅이 맛당ᄒᆞ다 ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23a-23b" n="3">운ᄌᆞᄅᆞᆯ 강운으로 창창강당강<add>〃</add>다셧 ᄌᆞᄅᆞᆯ ᄂᆡ여쥬니 응구쳡ᄃᆡ 지어시ᄃᆡ 위연위ᄀᆡᆨ도방창ᄒᆞ니 약^포츈ᄉᆡᆼ구졀창을 쳠외옥봉은 연북극이오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23b" n="1">탑젼금불ᄌᆞ셔강을 신여야학영슈복ᄒᆞ랴 심ᄉᆞ한션블션당을 산당의 종파인진반ᄒᆞ니 등반션ᄎᆡ촉초강을 모든 션ᄇᆡ 글을 보고 크게 놀나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23b" n="2">ᄇᆡᆨᄇᆡᄉᆞ례ᄒᆞ고 흠앙경복ᄒᆞ여 종야토록 문답ᄒᆞᆯᄉᆡ 각읍 소문 탐지ᄒᆞ려 션ᄇᆡ다려 뭇ᄂᆞᆫ 말이 남원 읍ᄂᆡ ᄉᆞ람의게 츄심ᄎᆞ로 송ᄉᆞᄒᆞ려 ᄒᆞ니 공ᄉᆞ나 분명ᄒᆞᆯ지오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23b" n="3">한 션ᄇᆡ ᄂᆡ다ᄅᆞ며 말나고 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 남원부ᄉᆞ 말을 마오 탐ᄌᆡ어ᄉᆡᆨ 무도ᄒᆞ여 ᄇᆡᆨ셩이 소ᄅᆞᆯ 일코 고단ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23b-24a" n="4">냥쳑을 불너드려 원고의게 분부ᄒᆞᄃᆡ 너ᄂᆞᆫ 소가 몃 ^ 필인다 ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ 황우 ᄒᆞᆫ 필 암소 ᄒᆞᆫ 필 다만 두 필 잇ᄉᆞᆸ더니 황우 ᄒᆞᆫ ᄧᅡᆨ 일헛ᄉᆞᆸᄂᆡ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24a" n="1">ᄯᅩ 무ᄅᆞᄃᆡ 져 도젹놈 너ᄂᆞᆫ 소가 몃 필이니 ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ 소인은 젹빈ᄒᆞ와 ᄒᆞᆫ 필도 업ᄂᆞ이다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24a" n="2">소 임자놈 드러 보라 너ᄂᆞᆫ 무ᄉᆞᆷ 복덕으로 두 필 탐이 두고 져놈은 무ᄉᆞᆷ 죄로 ᄒᆞᆫ 필도 업단 말이니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24a" n="3">ᄒᆞᆫ 필식 난화시면 ᄉᆞ면무탈ᄒᆞ고 송니가 공평이라 ᄒᆞ고 소 임ᄌᆞ의 소ᄅᆞᆯ 아ᄉᆞ 도젹놈을 쥬어시니 이런 공ᄉᆞ ᄯᅩ 잇스며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24a-24b" n="4">ᄇᆡᆨ옥 갓튼 츈향이ᄅᆞᆯ 억지 겁탈하랴다가 도로혀 욕을 보고 엄형즁치 하옥ᄒᆞ여 병든 지 ᄒᆡ포 만의 거월 초ᄉᆡᆼ^에 신ᄉᆞᄒᆞ여 이 산 넘어 져 산 넘어 초빙ᄒᆞ여시니 긘들 아니 젹악인가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24b" n="1">어ᄉᆡ 이 말 듯고 츈향이 쥭은 쥴을 ᄌᆞ셔이 알고 졍신이 어득ᄒᆞ고 셜운 마음이 븍밧쳐 닙시욹기 비쥭비쥭<add>〃〃</add>눈믈이 등겅등겅<add>〃〃</add>ᄒᆞ거늘</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24b" n="2">모든 션ᄇᆡ 고이 역여 의논ᄒᆞᄃᆡ 그 걸인의 형상 보니 불승비감 불금유쳬 그 아니 고이ᄒᆞ냐 져ᄅᆞᆯ 속여 보ᄌᆞ ᄒᆞ고 즁 불너 분부ᄒᆞᄃᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24b" n="3">ᄑᆡ 하나흘 ᄭᅡᆨ가다가 아모ᄃᆡ나 ᄉᆡ로 초빙ᄒᆞᆫ ᄃᆡ ᄭᅩᄌᆞ 노코 먼니 셔셔<add>〃</add>거동 보라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24b" n="4">그 ᄑᆡ의 글을 ᄡᅳᄃᆡ ᄆᆡᆼ낭이도 ᄒᆞ엿고나 본읍 기ᄉᆡᆼ 슈졀원ᄉᆞ 츈향지묘라 ᄒᆞ여 즁놈 쥬어 보ᄂᆡ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24b-25a" n="5">어ᄉᆡ 쳔^만몽ᄆᆡ 밧긔 츈향 흉음 듯고 남우힐 쥴 젼혀 잇고 츈향 초빙 ᄎᆞᄌᆞ가니 모골이 송연ᄒᆞ고 졍신이 황망ᄒᆞ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25a" n="1">급급히<add>〃</add>거러 ᄒᆞᆫ 고ᄀᆡᄅᆞᆯ 넘어가니 ᄉᆡ로 ᄒᆞᆫ 무덤이 잇고 패ᄅᆞᆯ ᄭᅩ잣거늘 부지불각의 다라드러 무덤을 두다리며 방셩ᄃᆡ곡 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25a" n="2">ᄋᆡ고 츈향아 이거시 웬일이니 우리 두리 ᄇᆡᆨ년긔약 ᄆᆡᄌᆞᆺ더니 이졔ᄂᆞᆫ 허ᄉᆡ로다 발셥쳔니 ᄂᆡ 오기ᄂᆞᆫ 너만 보려 ᄒᆞ엿더니 죽단 말이 웬일이니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25a-25b" n="3">공산야월 젹막ᄒᆞᆫᄃᆡ 누엇ᄂᆞᆫ냐 잠ᄌᆞᄂᆞᆫ냐 ᄂᆡ가 여긔 왓것마ᄂᆞᆫ 모로ᄂᆞᆫ 듯 누엇고나 안홍고이총쳥ᄒᆞ니 ᄉᆡᆨ월감어여ᄃᆡ^로다 산초야화년년ᄀᆡ나<add>〃</add>향혼옥골귀불귀라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25b" n="1">ᄋᆡ고 ᄋᆡ고<add>〃〃</add>셜운지고 두 쥬먹귀 ᄌᆔ여다가 무덤을 쾅쾅<add>〃</add>두다리며 츈향아 츈향아<add>〃〃</add>날다려 이거라 얼골이나 잠간 보ᄌᆞ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25b" n="2">셩음이나 드러보셰 너ᄅᆞᆯ 어ᄃᆡ 가 다시 보리 ᄋᆡ고 이ᄅᆞᆯ 엇지ᄒᆞᆯ고 ᄎᆞᆷ아 셜워 못 살ᄀᆡᆺ다 ᄋᆡ연이 슯히 우니 슈운이 참담ᄒᆞ고 일월이 무광이라 초목이 슬허ᄒᆞ고 금슈도 우름 운다</sent>
<!--'일월이'의 '일'자는 왼쪽으로 90도 기울어져 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="25b" n="3">한창 이리 슬피 울 졔 건넌마을 강좌슈가 이 형상을 바라보고 마음의 놀납고 고이ᄒᆞ여<add>〃</add>급히 드러가 마노라다려 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25b-26a" n="4">우리 아기 ᄉᆞ라실 졔 미셩인 쳐ᄌᆡ여든 엇던 걸^ᄀᆡᆨ놈이 ᄇᆡᆨ년긔약이 허ᄉᆡ라고 두다리며 우름 우니 요럴 변이 ᄯᅩ 잇ᄂᆞᆫ가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26a" n="1">이놈 고두쇠야 몽치 ᄎᆞ고 건너가셔 아기씨 무덤의 우ᄂᆞᆫ 놈 난졍결치ᄒᆞ라 고두쇠 건너가셔 즐욕ᄒᆞ고 달녀드니 어ᄉᆡ 착급ᄒᆞ여 혼이 ᄯᅥ셔 삼십뉵계 즁 쥴ᄒᆡᆼ낭이 읏듬이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26a" n="2">쳔방지방 져ᄉᆞ도쥬ᄒᆞ니 이 ᄯᅩᄒᆞᆫ 장관일너라 먼니 다라나 ᄒᆞᆫ곳의 다ᄃᆞᄅᆞ니 긔암층층<add>〃</add>졀벽간의 폭포쳥파 ᄯᅥ러지고 계변좌우 반셕상의 졔명ᄌᆡᆨ셕 무슈ᄒᆞ다</sent>
<!--'져ᄉᆞ도쥬'의 '져'자는 왼쪽으로 90도 기울어져 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="26a" n="3">ᄯᅡᆷ드려 셰슈ᄒᆞ고 ᄯᅩ ᄒᆞᆫ곳 다ᄃᆞᄅᆞ니 담발 초동 목동드리 쇠싀랑의 홈의 들고 산유화 소ᄅᆡᄒᆞ며 올나올 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26a-26b" n="4">엇던 ᄉᆞ^람 팔ᄌᆞ 조화 호의호식 념녀 업고 ᄯᅩ 엇던 ᄉᆞ람 팔ᄌᆞ 긔박ᄒᆞ여 일신이 단쳐ᄒᆞᆫ고 아마도 빈한고락을 돌녀 볼가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26b" n="1">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 아희 소ᄅᆡᄒᆞᄃᆡ 이 마을 총각 져 마을 쳐녀 남가녀혼 졔법일다 공번된 하ᄂᆞᆯ 아ᄅᆡ 셰상 일이 경오도지다 어ᄉᆡ 셔셔<add>〃</add>듯고 혼ᄌᆞ 말노</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26b" n="2">조 아희년셕은 의붓어미게 밥 어더먹ᄂᆞᆫ 놈이오 조 아희년셕은 장가 못 드러 ᄋᆡᄡᅳᄂᆞᆫ 놈이로다 ᄒᆞ고 ᄯᅩ ᄒᆞᆫ곳 다ᄃᆞ르니 농부드리 가ᄅᆡ질 부침ᄒᆞ고 션쇼ᄅᆡ ᄒᆞᆫ다 그 노ᄅᆡ에 ᄒᆞ엿시ᄃᆡ</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="26b" n="3">텬황시가 나신 후의 인황시도 나시도다 얼널얼널<add>〃〃</add>상ᄉᆞᄃᆡ</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="26b-27a" n="4">슈인시 나신 후의 교인화^식 ᄒᆞ시도다 얼널얼널<add>〃〃</add>상ᄉᆞᄃᆡ</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="27a" n="1">하우시 나신 후의 착산통도 ᄒᆞ단 말가 얼널얼널<add>〃〃</add>상ᄉᆞᄃᆡ</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="27a" n="2">신농시 나신 후에 상ᄇᆡᆨ초ᄅᆞᆯ ᄒᆞ단 말가 얼널얼널<add>〃〃</add>상ᄉᆞᄃᆡ</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="27a" n="3">은왕셩탕 나신 후의 ᄃᆡ한 칠 년 맛나시니 젼조단발 ᄒᆞ온 후의 샹님들의 긔우ᄒᆞᆫ다 얼널얼널<add>〃〃</add>상ᄉᆞᄃᆡ</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="27a" n="4">시화셰풍 ᄐᆡ평시의 평원광야 농부드라 승평연월 이 셰곈가 오왕셩덕 아니신가 얼널얼널<add>〃〃</add>상ᄉᆞᄃᆡ</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="27a" n="5">갈텬시젹 ᄇᆡᆨ셩인가 우리 아니 슌민인가 함포고복 우리 농부 쳔츄만셰 즐겨왜라 얼널얼널<add>〃〃</add>상ᄉᆞᄃᆡ</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="27a-27b" n="6">슌님군의 ᄆᆡᆫ등 장기 녁산의셔 밧츨 갈고 신농시 ᄆᆡᆫ^든 ᄯᆞ뷔 쳔만 셰ᄅᆞᆯ 유젼ᄒᆞᆫ다 얼널얼널 상ᄉᆞᄃᆡ</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="27b" n="1">남양 늉즁 졔갈션ᄉᆡᆼ 불구문달ᄒᆞ올 젹의 양보음을 읇흔 후의 궁경산젼 ᄒᆞ엿고나 얼널얼널<add>〃〃</add>상ᄉᆞᄃᆡ</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="27b" n="2">싀상오류 도쳐ᄉᆞ도 쳥운환노 마다ᄒᆞ고 오두미ᄅᆞᆯ 벽소ᄒᆞ여 젼원댱무 가라 잇다 얼널얼널<add>〃〃</add>상ᄉᆞᄃᆡ</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="27b" n="3">어와 우리 농부드라 ᄉᆞ월남풍 보리타작 구십 월 벼ᄭᅡ리ᄅᆞᆯ 우걱지걱 지어 봅셰 얼널얼널<add>〃〃</add>상ᄉᆞᄃᆡ</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="27b" n="4">오곡ᄇᆡᆨ곡 ᄒᆞ여 ᄂᆡ여 우리 님군긔 공을 ᄒᆞ고 남은 곡식 잇거들낭 부모 봉양 ᄒᆞ여 봅셰 얼널얼널<add>〃〃</add>상ᄉᆞᄃᆡ</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="27b-28a" n="5">봉양ᄒᆞ고 남거들낭 쳐ᄌᆞ 권쇽 먹여 봅셰 얼널얼널<add>〃〃</add>상^ᄉᆞᄃᆡ</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="28a" n="1">남은 곡식 잇거들낭 일가친쳑 구졔 ᄒᆞᆸ셰 얼널얼널<add>〃〃</add>상ᄉᆞᄃᆡ</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="28a" n="2">어와 우리 농부드라 농ᄉᆞᄒᆞ고 드러가셔 ᄒᆡᆺ곡식의 ᄇᆡ 불니고 기즉장ᄉᆞ나 달ᄂᆡ 봅셰</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="28a" n="3">산승 갓튼 혀ᄅᆞᆯ 물고 연젹 갓튼 졋슬 ᄌᆔ고 굽닐굽닐<add>〃〃</add>굽닐러셔 돌송이나 거ᄎᆔᄒᆞᆸ셰 얼널얼널<add>〃〃</add>상ᄉᆞᄃᆡ</sent>
<!--'혀ᄅᆞᆯ'의 'ᄅᆞᆯ'자는 왼쪽으로 90도 기울어져 있다-->
<sent type="poem" lang="kor" page="28a" n="4">우리 농부 드러보소 불상ᄒᆞ고 가련ᄒᆞ다 남원 츈향이ᄂᆞᆫ 비명원ᄉᆞᄒᆞ단 말가 무거불측 니도령은 영졀 소식 업단 말가 얼널얼널<add>〃〃</add>상ᄉᆞᄃᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="28a-28b" n="5">이런 소ᄅᆡ 다 드ᄅᆞ니 무ᄉᆞᆫ 핑계로 말 무ᄅᆞ리오 별안간 ᄯᅡᆫ젼으로 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 져 농부 여보시^요 검은 소로 논을 가니 컴컴ᄒᆞ지<add>〃</add>아니ᄒᆞᆫ지</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="28b" n="1">농부 ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ 그러키에 볏 다랏지오 볏 다라시면 응당 더우려니 덥기에 셩엣장 다랏지오 셩엣장 다랏시면 응당 ᄎᆞ지 ᄎᆞ기에 쇠게 양지머리 잇지오 이럿틋 슈작ᄒᆞᆯ 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="28b" n="2">한 농부 ᄂᆡ다ᄅᆞ며 우슈온 ᄌᆞ식 다 보ᄀᆡᆺ다 어더먹ᄂᆞᆫ 비렁방이 년셕이 반말지거리가 웬일인고 져런 년셕은 근즁을 알게 혀ᄅᆞᆯ 슴ᄇᆡᄌᆡ ᄲᆞ힐가 보다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="28b-29a" n="3">한 농뷔 ᄂᆡ다라 아셔라 이ᄋᆡ 그 말 마라 그 분을 솜솜<add>〃</add>ᄯᅳ더보니 쥬졔ᄂᆞᆫ 비록 허술ᄒᆞ나 손길이 보희니 냥반일시 젹실ᄒᆞ다 셰 폭 ᄌᆞ락의 하 ᄆᆡᆼ물은 아니로^다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29a" n="1">한 농부 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 영감 너모 아ᄂᆞᆫ 쳬 마오 숀길이 희면 다 냥반닌ᄀᆡ오 나ᄂᆞᆫ 그놈을 ᄯᅳ더보니 거어지 즁 상 거어지오 손길을 보니 움속의셔 송곳질만 ᄒᆞ던 갓밧치 아들놈이 분명ᄒᆞ오</sent>
<!--'마오'의 '마'자는 'ㅁ'만 보임-->
<sent type="main" lang="kor" page="29a" n="2">늙은 농뷔 뭇ᄂᆞᆫ 말이 어듸셔 살며 어ᄃᆡ로 가시오 어ᄉᆡ ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ 셔울셔 사더니 능광ᄌᆔ ᄯᆞᄒᆡ 권당 ᄎᆞ즈라 가다가 마ᄎᆞᆷ 회양이 업고 공교이 졈심 ᄯᆡ니 요긔나 ᄒᆞᆯ가 ᄒᆞ고 안잣지</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29a" n="3">여러 농뷔 공논ᄒᆞ고 열의 ᄒᆞᆫ 슐 밥으로 한 그릇슬 두둑이 쥬니 어ᄉᆡ 포ᄉᆡᆨᄒᆞᆫ 후 치하ᄒᆞ고 다시 보ᄌᆞ닛가 하직ᄒᆞ고 ᄒᆞᆫ 곳을 다ᄃᆞᄅᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29a-29b" n="4">길가의 쥬막 ^ 짓고 한 영감이 안ᄌᆞ셔 막걸니 팔며 쳥올치 ᄭᅩ며 반 나마 부ᄅᆞ니 ᄒᆞ여시ᄃᆡ</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="29b" n="1">반 나마 늙어시니 다시 졈든 못 ᄒᆞ여도 이후나 늙지 말고 ᄆᆡ양 이만이나 ᄒᆞ엿고져 ᄇᆡᆨ발이 졔 짐작ᄒᆞ여 더듸 늙게</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29b" n="2">어ᄉᆡ 쥬머니 ᄯᅥ러 돈 ᄒᆞᆫ 푼 ᄂᆡ여 ᄌᆔ고 슐 ᄒᆞᆫ잔 ᄂᆡ란잇가 영감이 어ᄉᆞ의 ᄭᅩᆯ을 보고 돈 몬져 ᄂᆡ시오 ᄌᆔ엿던 돈 ᄂᆡ여쥬고 ᄒᆞᆫ 푼어치 졸나 바다먹고 입 ᄡᅵᆺ고 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29b" n="3">영감도 ᄒᆞᆫ 잔 먹으란잇가 영감이 ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ 아스시오 그만두오 지나ᄀᆞᄂᆞᆫ ᄒᆡᆼ인의게 무ᄉᆞᆷ 돈이 넉넉ᄒᆞ여<add>〃</add>날을 슐 먹이려시오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29b-30a" n="4">어ᄉᆡ ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ ᄂᆡ가 무ᄉᆞᆫ ^ 돈이 잇셔 남을 슐 먹일가 영감 슐이니 출출ᄒᆞᆫᄃᆡ<add>〃</add>한 잔이나 먹으란 말이지</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="30a" n="1">영감이 골을 ᄂᆡ여 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 ᄂᆡ가 슐을 먹던지 마던지 이녁 엇던 ᄉᆞ람이완ᄃᆡ 먹어라 말아라 총집ᄒᆞᆷ노</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="30a" n="2">어ᄉᆡ 니른 말이 긔야 졍 먹기 슬커든 그만둘 거시지 남과 ᄡᅡ호려 말난잇가 그러나 그 말은 다 실업슨 말이여니와</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="30a" n="3">셔울셔 드ᄅᆞ니 남원기ᄉᆡᆼ 츈향이가 창기 즁 졍졀이 이셔<add>〃</add>긔특다 ᄒᆞ더니 이곳의 와 드ᄅᆞ니 셔방질이 동관삼월이오 본관 슈쳥 드러 쥬야 농창ᄒᆞᆫ다 ᄒᆞ니 그럴시 분명ᄒᆞᆫ지</sent>
<!--'졍졀이'의 '졍'자는 왼쪽으로 90도 기울어져 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="30a-30b" n="4">이 영감의 셩품은 헌릉 장^작이라 이 말 듯고 훨젹 ᄯᅱ여 니러셔셔<add>〃</add>상토 ᄭᅳᆺ가지 골을 ᄂᆡ여 두 눈을 부릅ᄯᅳ고 두 팔을 ᄲᅩᆷᄂᆡ면셔 넉시 올나 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="30b" n="1">뉘라셔 이런 말을 ᄒᆞ옵던가 ᄇᆡᆨ옥 갓튼 츈향이ᄅᆞᆯ 이런 더러온 말노 모함ᄒᆞ는 놈을 만나면 그 놈의 다리ᄅᆞᆯ 무김치 ᄡᅧ흐듯 뭇둑뭇둑<add>〃〃</add>ᄌᆞᄅᆞᆯ 거슬 통분ᄒᆞ고 졀통ᄒᆞ외</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="30b" n="2">이녁도 다시 그런 말을 ᄒᆞ면 누덕이ᄅᆞᆯ 평ᄉᆡᆼ 못 버셔 보고 비렁방이로 늙어 쥭을 거시니 그런 앙급ᄌᆞ손ᄒᆞᆯ 소ᄅᆡᄂᆞᆫ 다시 옴기지도 마옵소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="30b-31a" n="3">어ᄉᆡ ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ 영감은 악담 말고 이아기나 ᄌᆞ셔히 ᄒᆞ란잇가 츈향의 얼골이 일월 갓튼지 ᄒᆡᆼ실^이 ᄇᆡᆨ옥 갓튼지 알 슈가 잇나 영감은 ᄯᆞ라단니며 보왓슴나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31a" n="1">골ᄂᆡᆫ 영감 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 젼등ᄉᆞᄯᅩ 자졔 니도령인지 ᄒᆞᄂᆞᆫ 아희년셕이 츈향이ᄅᆞᆯ 작쳡ᄒᆞ여 ᄇᆡᆨ년긔약 ᄆᆡᆼ셰ᄒᆞ고 올나갈 졔 후일 긔약 금셕갓치 ᄒᆞ엿더니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31a" n="2">ᄒᆞᆫ번 ᄯᅥ난 후 삼 년에 소식이 돈졀ᄒᆞ고 신관ᄉᆞᄯᅩ 호ᄉᆡᆨᄒᆞ여 츈향의 향명 듯고 셩화갓치 불너드려 슈쳥으로 작졍ᄒᆞ니 츈향의 빙옥졀ᄀᆡ 한ᄉᆞᄒᆞ고 불쳥ᄒᆞ니</sent>
<!--'불너드려'의 '불'자는 왼쪽으로 90도 기울어져 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="31a" n="3">신관ᄉᆞᄯᅩ 골을 ᄂᆡ여 한ᄉᆞ듕댱 ᄒᆞᆫ 연후의 항ᄉᆡ 죡ᄉᆡ 엄슈ᄒᆞᆫ 지 올조ᄎᆞ 삼 년이라 ᄯᆡᄯᆡ<add>〃</add>올녀 듕치ᄒᆞ며 지만ᄒᆞ라 분부ᄒᆞᄃᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31a-31b" n="4">그런 고초 격^그면셔 뉴리 갓튼 맑은 마음 츄호불변 ᄒᆞ여시니 ᄌᆞ고로 창기지졀이 이럿탄<add>〃</add>말 드럿ᄉᆞᆸ나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31b" n="1">이런 렬녀 쳡을 외방다가 바려 두고 삼 년이 되도록 편지 일 장 아니ᄒᆞ고 소식조ᄎᆞ 돈졀ᄒᆞ니 그 아희년셕이 신ᄉᆞ년 팔월 통의 ᄯᅥ러졋시면 모로거니와</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31b" n="2">ᄉᆞ라 잇고ᄂᆞᆫ 이런 ᄆᆡᆸ고 독하고 모질고 단단ᄒᆞᆫ 무졍 ᄆᆡᆼ낭ᄒᆞᆫ 졔 할미ᄅᆞᆯ 붓틀 아희년셕이 어ᄃᆡ 잇ᄀᆡᄉᆞᆸ나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31b-32a" n="3">이졔ᄂᆞᆫ ᄒᆞᆯ일업시 옥듕에셔 쥭계 되여 우리 아들 복실이가 돈 닷 냥 삭슬 밧고 급쥬 편지ᄒᆞ랴 ᄒᆞ고 그 편지가 여긔 이시니 거즛말인가 편지ᄅᆞᆯ 보^옵소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="32a" n="1">어ᄉᆡ 이 말 듯고 ᄉᆡᆼ각ᄒᆞ되 욕 먹어도 ᄒᆞᆯ 말 업다 ᄃᆡ져 살기ᄂᆞᆫ 그져 살앗ᄂᆞᆫ가 그 도령다려 욕을낭은 과히 마ᄌᆞ 날과 바히 남 아닌 ᄉᆞ이란잇가 ᄒᆞ고 편지 바다보니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="32a" n="2">피봉의 삼쳥동 니승지ᄃᆡᆨ 도련님 시하인 ᄀᆡ탁이라 남원 츈향은 샹셔라 ᄒᆞ엿거늘 ᄯᅥ혀보니 ᄒᆞ엿시ᄃᆡ</sent>
<sent type="letter" lang="kor" page="32a" n="3">별후 광음이 우금 삼ᄌᆡ의 쳑셔어안이 돈졀ᄒᆞ니 약슈 삼쳔 니의 쳥죠가 ᄭᅳᆺ쳐시며 북ᄒᆡ 만 니의 홍안이 업스미라 텬ᄋᆡ 창망ᄒᆞ니 망안이 욕쳔이오 운산이 격졀ᄒᆞ니 심담이 구렬이라</sent>
<sent type="letter" lang="kor" page="32b" n="1">니화의 두견이 울고 오동에 밤비 올 졔 젹막히 혼ᄌᆞ 안ᄌᆞ 상ᄉᆞ일념이 지황텬뢰라도 ᄎᆞ한을 난셜이라 무심ᄒᆞᆫ 호졉몽은 쳔 니의 오락가락 졍불ᄌᆞ억이오 비불ᄌᆞ승이라</sent>
<sent type="letter" lang="kor" page="32b" n="2">한슘과 눈물노 화조월셕을 보ᄂᆡ더니 우환 듕 ᄉᆡᆼ각 밧 신관의 슈쳥 분뷔 샹셜을 능멸ᄒᆞ니 뇌졍과 별악이 신상의 나리오며 편신이 분쇄ᄒᆞ고 심장이 ᄉᆞ라지ᄂᆞᆫ지라</sent>
<sent type="letter" lang="kor" page="32b-33a" n="3">이럿틋 괴로오믈 지ᄂᆡ나 일루잔쳔을 지금가지 부지ᄒᆞ문 ᄉᆡᆼ면으로 ᄒᆞᆫ 번 맛나 평ᄉᆡᆼ 셜운 회포ᄅᆞᆯ 다 ᄒᆞ온 후의 즉ᄀᆡᆨ의 슬허져 ^ 셰상을 니별코져</sent>
<sent type="letter" lang="kor" page="33a" n="1">ᄉᆞ라져 가ᄂᆞᆫ 졍신을 슈습ᄒᆞ여 혈셔ᄅᆞᆯ 알외오니 바라건ᄃᆡ ᄒᆡᆼ혀나 감동ᄒᆞ샤 미ᄉᆞ지젼의 ᄒᆞᆫ번 보와 파경이 ᄌᆡ합ᄒᆞᆯ가</sent>
<sent type="letter" lang="kor" page="33a" n="2">미견낭군의 일명이 진ᄒᆞ오면 쳔고의 원혼 되여 망망ᄒᆞᆫ<add>〃</add>구름 밧긔 슯히 울며 한양가지 올나가셔 낭군의 ᄌᆞ최ᄅᆞᆯ ᄯᆞ로리니</sent>
<sent type="letter" lang="kor" page="33a" n="3">낭군은 녯 졍니ᄅᆞᆯ ᄉᆡᆼ각ᄒᆞ샤 ᄒᆞᆫ번 맛나기ᄅᆞᆯ 셔셔<add>〃</add>기다리ᄂᆞ이다 다소<add>〃</add>셜화ᄂᆞᆫ 창ᄒᆡᄅᆞᆯ 기우리나 일필난긔오</sent>
<sent type="letter" lang="kor" page="33a-33b" n="4">함비흉격의 혼ᄇᆡᆨ이 비월ᄒᆞ고 붓슬 잡아 글을 일우ᄆᆡ 눈믈이 압흘 가리오ᄂᆞᆫ지라 말을 일우^지 못ᄒᆞᄆᆡ ᄃᆡ강을 긔록ᄒᆞᄂᆞ이다 모년 모월 모일에 남원 츈향은 샹셔ᄒᆞ노라 ᄒᆞ엿더라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33b" n="1">어ᄉᆡ 보기ᄅᆞᆯ 맛치ᄆᆡ 일희일비ᄒᆞ여 총총이 인ᄉᆞᄒᆞ고 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 그 도령은 나의 ᄉᆞ촌동ᄉᆡᆼ이니 이 편지ᄅᆞᆯ 착실이 젼ᄒᆞ여 쥴 거시니</sent>
<!--'ᄉᆞ촌동ᄉᆡᆼ'의 '동'자는 왼쪽으로 90도 기울어져 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="33b" n="2">념녜 말고 셔울 가야 보지 못ᄒᆞᆯ 거시니 헷거름 말고 슈일 후 졔게 가셔 착실이 젼ᄒᆞ엿다 ᄒᆞ란잇가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33b" n="3">영감이 쳔만 당부ᄒᆞᄃᆡ 나종 말 아니 되계 잘 젼ᄒᆞ여 쥬옵소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33b-34a" n="4">어ᄉᆡ ᄃᆡ답ᄒᆞ고 도라셔서<add>〃</add>심신이 황홀ᄒᆞ다 죽은 쥴노 아랏더니 산 편지ᄅᆞᆯ 보왓고나 졔 형상이 오^쥭ᄒᆞ리 허동지동 밧비 거러 ᄯᅩ ᄒᆞᆫ곳을 다ᄃᆞᄅᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="34a" n="1">풍헌 약장 면님드리 답인슈결 발기 들고 민간 슈렴ᄒᆞᄂᆞᆫ고나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="34a" n="2">이 달 이십칠 일이 본관 원님 ᄉᆡᆼ일이라 ᄃᆡ즁소호 분등ᄒᆞ여 돈과 ᄡᅡᆯ을 회계ᄒᆞ니 민원이 쳘쳔ᄒᆞ여 집집이<add>〃</add>우름일다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="34a" n="3">노변에 상인 하나 울고 가며 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 이런<add>〃</add>관댱 보왓ᄂᆞᆫ가 살인 소지 졍소ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="34a" n="4">원님이 졔ᄉᆞᄒᆞ되 슈소ᄒᆞᆫ 민호 즁의 하나 죽고도 어렵거든 ᄯᅩ 하나흘 ᄃᆡ살ᄒᆞ면 두 ᄇᆡᆨ셩을 일ᄂᆞᆫ고나 밧비 모라 ᄂᆡ치여라 ᄒᆞ니 이런 공ᄉᆞ 보왓ᄂᆞᆫ가 이런 말도 어더 듯고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="34a-34b" n="5">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ곳 다ᄃᆞᄅᆞ니 초^부 하나 시졀가 ᄒᆞᄃᆡ 불상코 가련ᄒᆞ다 인들 아니 불상ᄒᆞᆫ가 크나큰 옥방 안의 ᄭᅩᆺ치 니울고 향이 ᄉᆞ라지ᄂᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="34b" n="1">일거의 무소식 ᄒᆞ니 ᄋᆡᄭᅳᆺᄂᆞᆫ 듯 어ᄉᆡ 듯고 감누ᄅᆞᆯ 먹음고 두로 도라 남원지경 드러셔셔<add>〃</add>쳔쳔이<add>〃</add>완보ᄒᆞ여 박셕ᄌᆡᄅᆞᆯ 올나셔셔<add>〃</add></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="34b" n="2">좌우산쳔 둘너보니 반갑도다 반갑도다 산도 예 보던 산이오 물도 예 보던 물이라 위셩조우 맑은 물은 나 마시든 창파이오 녹슈진경 너른 ᄯᅳᆯ은 님 단니든 길이로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="34b" n="3">ᄀᆡᆨᄉᆞ쳥쳥뉴ᄉᆡᆨ신은<add>〃</add>나귀 ᄆᆡ든 버들이오 푸른 버들 두 ᄉᆞ이ᄂᆞᆫ ᄇᆡᆨ포댱막 쳣든 ᄃᆡ라 동문 밧긔 헌원ᄉᆞᄂᆞᆫ 야반종셩 반갑도다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="34b-35a" n="4">광활^누야 잘 잇더냐 오작교야 무ᄉᆞ터냐 좌편은 교룡산셩 우편은 영쥬고ᄀᆡ 츈향고ᄐᆡᆨ ᄎᆞᄌᆞ갈 졔 반갑고도 ᄉᆡ로왜라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="35a" n="1">산쳔경ᄀᆡ 예와 갓고 녹음방초 예와 갓고 안젼물ᄉᆡᆨ 반갑도다 반갑도다 님의 얼골 반갑도다 창ᄒᆡ의 풍범이오 일모창산의 셕경귀승이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="35a" n="2">비류직하 삼쳔 쳑의 폭포슈 나려가듯 막막슈젼<add>〃</add>비ᄇᆡᆨ노의 경ᄀᆡᆨ과극 나려가듯 심망의촉 츈향문젼 다ᄃᆞᄅᆞ니 옛 형상이 젼혀 업다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="35a-35b" n="3">ᄒᆡᆼ낭ᄎᆡ 이그러지고 안ᄎᆡᄂᆞᆫ ᄡᅳᆯ니이고 면회ᄒᆞᆫ 압뒤 담도 간간이<add>〃</add>문허지고 창젼의 누은 ᄀᆡᄂᆞᆫ 긔운 업시 조으다가 구면ᄀᆡᆨ을 몰나보고 ^ 컹컹<add>〃</add>즛고 ᄂᆡ닷ᄂᆞᆫ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="35b" n="1">황셤의 푸른 플은 옛 ᄌᆞ최가 희미ᄒᆞ고 창외에 옛 경ᄀᆡᄂᆞᆫ 녹쥭창송ᄲᅮᆫ이로다 ᄃᆡ문ᄶᅡᆨ도 간ᄃᆡ업고 듕문ᄭᅡᆫ도 흔허지고 압뒤 벽은 잣바지고 셧가ᄅᆡᄂᆞᆫ 고의 벗고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="35b" n="2">방안의ᄂᆞᆫ 하ᄂᆞᆯ 뵈고 마당의ᄂᆞᆫ ᄭᅩᆯ을 븨고 아궁긔 톳기 ᄌᆞ고 붓두막의 다람이 긔고 물두멍에 ᄯᅡᆼ벌의 집 밥솟ᄒᆡᄂᆞᆫ 가얌이 집 뒤 년못도 다 메이고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="35b" n="3">셕가산도 흔허지고 홍도벽도 부러지고 화초분도 ᄭᆡ여지고 큰 ᄀᆡᄂᆞᆫ 비루 먹고 ᄌᆞ근 ᄀᆡᄂᆞᆫ 굴타리 먹고 만벽셔화 읏쳐지고 그런 셰간 다 업스니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="35b-36a" n="4">쥬인 업ᄂᆞᆫ 집이 완연ᄒᆞ여 젼 모양이 바히 업셔 거목초창에 만심^비졀이라 불상ᄒᆞ고 쳐량ᄒᆞ다 한심지며 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="36a" n="1">져의 집이 이러ᄒᆞ니<add>〃</add>졔 일은 불문가지로다 허희탄식ᄒᆞ고 두로 구경ᄒᆞ다가 황혼 시ᄅᆞᆯ 기다려셔 ᄃᆡ문간의 드러셔셔<add>〃</add>츈향어미 게 잇ᄂᆞᆫ가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="36a" n="2">츈향어미 거동 보소 노랑머리 비켜 ᄭᅩᆺ고 몽동치마 두루치고 옥바라지 단니다가 질탕관의 쥭을 쑤니 쥭탕관의 불살을 졔 져즌 남게 불을 불며 눈물 흘녀 셩화ᄒᆞᆫ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="36a" n="3">한슘도 훌훌<add>〃</add>나리ᄉᆔ며 가ᄉᆞᆷ도 콩콩<add>〃</add>두ᄃᆞ리고 머리도 박박<add>〃</add>긁그면셔 부지ᄯᅡᆼ이도 드더지며 날 잡아갈 귀신은 어ᄃᆡ로 갓누</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="36a-36b" n="4">ᄌᆞ슈라도 ᄒᆞ련마ᄂᆞᆫ 져ᄅᆞᆯ 두고 엇지ᄒᆞ리 ᄌᆞᄂᆞᆫ 드시 죽고^지고 쳔산지산 ᄒᆞᆯ 것 업시 니가놈이 ᄂᆡ 원ᄉᆔ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="36b" n="1">한창 이리 원망ᄒᆞᆯ 졔 부ᄅᆞᄂᆞᆫ 소ᄅᆡ 아라듯고 팔작 ᄯᅱ여 ᄂᆡ다ᄅᆞ며 건 누구 와 계시오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="36b" n="2">어ᄉᆡ ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ ᄂᆡ로셰 ᄂᆡ라 ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="36b" n="3">동편작 굴독의 아들인가 비렁방이도 눈이 잇지 집 몰골 보와ᄒᆞ니 무어슬 쥬리라고 어두온ᄃᆡ 드러왓노 옥에 갓친 ᄯᅡᆯ 먹이ᄌᆞ고 ᄡᆞᆯ아기쥭 ᄭᅳ리옵ᄂᆡ 다른 ᄃᆡ나 가셔 보소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="36b" n="4">이 ᄉᆞ람 ᄂᆡ로셰 오호 김풍헌님 와 계시오 돈 ᄒᆞᆫ 돈 ᄭᅮ어온 것 슈히 어더 가오리다 너모 그리 ᄌᆡ촉 마오 ᄂᆡ 설운 말 드러 보오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="36b-37a" n="5">금산셔 온 옥셤이ᄂᆞᆫ 신관ᄉᆞᄯᅩ 슈쳥 드러 쥬야농창 ᄒᆡᆼ낙ᄒᆞ며 남원 읍^ᄂᆡ ᄃᆡ소ᄉᆞᄅᆞᆯ 졔게 몬져 쳥을 ᄒᆞ면 ᄇᆡᆨ발ᄇᆡᆨ듕 영낙업고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37a" n="1">원님이 ᄃᆡ혹ᄒᆞ여 져의 아범 ᄒᆡᆼ슈군관 졔 오라비 셔창고ᄌᆞ 읍ᄂᆡ 논이 열 셤직이 군쳥 뒤 밧 보름가리 가장 긔믈 모도치면 오륙쳔 금 되여시니 츈향의 즛슬 보오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37a" n="2">요런 거ᄉᆞᆯ 마다ᄒᆞ고 날가지 못살계 굽ᄂᆡ 이 ᄉᆞ람 ᄂᆡ로셰 오호 ᄌᆡ 넘머 니풍헌 ᄌᆞ졘가 아니로셰 ᄌᆞ셔히 보소 날을 몰나보나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37a" n="3">올희 이졔야 알ᄀᆡᆺ네 ᄌᆞ네가 봉화ᄌᆡ ᄉᆞᄂᆞᆫ 어린 돌인가 이 ᄉᆞ람아 향ᄂᆡ에 죽갑 칠 푼 진 것 쥬고 가소 요ᄉᆞ이 어려워 못 견ᄃᆡᄀᆡᆺ네</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37a-37b" n="4">어ᄉᆡ 민망ᄒᆞ여 ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ 그ᄃᆡ지 눈이 어두온가 졍신이 업나 ᄂᆡ가 ^ 젼 ᄎᆡᆨ방 도련님일셰 츈향어미 코ᄯᅩᆼ ᄭᅱ고 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 이놈의<add>〃</add>ᄌᆞ식이 어ᄃᆡ셔 낫노 완구ᄒᆞᆫ 상고의 ᄌᆞ식놈이로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37b" n="1">늙은 거시 곳지듯고 불너드려 ᄌᆡ오거든 밤든 후의 ᄶᆞᆸᄶᆞᆯᄒᆞᆫ 것 도젹ᄒᆞ여 가랴ᄂᆞᆫ가 ᄒᆡᄅᆞᆯ 곱다케 지오다가 갓지 아닌 ᄌᆞ식 다 보ᄀᆡᆺ다 등을 미러 ᄂᆡ치거늘</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37b" n="2">어ᄉᆡ 어히업셔 웃고 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 이<add>〃</add>ᄉᆞ람 망녕일셰 나의 ᄉᆞ졍 드러보소 시운이 불ᄒᆡᆼᄒᆞ여 과거도 못 ᄒᆞ고 벼슬길도 ᄭᅳᆫ허져셔 가산이 탕ᄑᆡᄒᆞ고 유리걸식 단니더니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37b-38a" n="3">우연이 여긔 와셔 소문을 잠간 드ᄅᆞ니 ᄌᆞᄂᆡ ᄯᅡᆯ이 날노 ᄒᆞ여 엄형듕치ᄒᆞ고 옥에 드러 죽게 되다 ᄒᆞ니 져 볼 낫치 ^ 업건마ᄂᆞᆫ</sent>
<!--'엄형듕치'의 '듕'자는 왼쪽으로 90도 기울어져 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="38a" n="1">옛 졍니ᄅᆞᆯ ᄉᆡᆼ각ᄒᆞ고 ᄎᆞᆷ아 그져 가지 못ᄒᆞ여 ᄒᆞᆫ번 보려 ᄎᆞᄌᆞ왓네 임의 ᄂᆡ가 여긔 왓시니 졔나 잠간 보고 가셰</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38a" n="2">츈향어미 이 말 듯고 ᄭᅡᆷ작 놀나 ᄇᆡᆸᄉᆡ눈을 요리 ᄡᅵᆺ고 조리 ᄡᆡᆺ고 녁녁히<add>〃</add>치여다보니 ᄉᆡᆯ ᄃᆡ 업ᄂᆞᆫ 네로고나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38a" n="3">두 손펵을 마조치며 강동강동<add>〃〃</add>ᄯᅱ놀면셔 ᄋᆡ고 이거시 웬일인고 이 노릇 보게 ᄆᆡ오 잘 되엿다 현슌박결인들 분슈가 잇지오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38a" n="4">벽ᄒᆡ가 상젼 되고 상젼이 벽ᄒᆡ 된다 ᄒᆞᆫ들 져ᄃᆡ지 변ᄒᆞ엿나 잘되엿네 ᄃᆡ한 칠 년 비 바라듯 구년지슈 ᄒᆡ 바라듯 하늘갓치 바라고 북두갓치 미더더니<add>〃</add>이ᄅᆞᆯ 엇지ᄒᆞ잔 말고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38a-38b" n="5">ᄋᆡ고 ᄋᆡ고<add>〃〃</add>^ 셜운지고 셴 ᄃᆡ강이 펴 ᄇᆞ리고 옷ᄌᆞ락을 드립더 잡고 복장을 탁탁<add>〃</add>치밧치며 왼몸을 ᄌᆔ여ᄯᅳᆺ고 악을 ᄡᅳ며 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38b" n="1">날 죽여 쥬오 ᄂᆡ가 ᄉᆞ라셔 무엇ᄒᆞᆯ가 옥 갓튼 나의 ᄯᆞᆯ이 널노 ᄒᆞ여 옥듕의셔 죽게 되니 모녜 쥬야장쳔 밋고 바라던 일 이졔ᄂᆞᆫ ᄒᆞᆯ일없네 이ᄅᆞᆯ 장ᄎᆞ 엇지ᄒᆞᆯ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38b" n="2">어ᄉᆡ 긔가 막혀 도로혀 달ᄂᆡᄂᆞᆫ 말이 너모 과도히 구지 말소 ᄉᆞ람의 일은 모로ᄂᆞ니 너모 괄시 말소 음지에도 볏들 젹이 잇ᄂᆞ니</sent>
<!--'도로혀'의 '혀'는 삽입부 오른쪽에 작게 적혀 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="38b" n="3">늙은 거시 ᄭᅵᆷᄉᆡᄂᆞᆫ ᄒᆞᆫ목 보ᄂᆞᆫ지라 눈치ᄎᆡ고 더듬어 풀쳐 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 여보 셔방님 ᄂᆡ 말 듯소 ᄂᆡ가 모도 화ᄯᅥᆼ이오 ᄒᆞᄂᆞᆫ 거시 열증이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38b-39a" n="4">늙^은 거싀 말이 망녕이니 조곰도 노와 마오 져리 되기도 팔ᄌᆡ로셰 져ᄅᆞᆯ 옥의 너흔 후의 가장 긔믈 진ᄆᆡᄒᆞ여 옥바라지 ᄒᆞᄂᆞᆫ 즁의</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39a" n="1">이 집인들 ᄂᆡ 집이라고 환상ᄉᆞ쵀ᄐᆡ산이라 견ᄃᆡ다가 못ᄒᆞ여 집을 파라 슈쇄ᄒᆞᆫ 후 집도 업ᄂᆞᆫ 거어지라 엇지 아니 셜울손가 이럿트시 슈작ᄒᆞ며 져른 밤을 길게 ᄉᆡᆯ 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39a" n="2">상단이 어ᄉᆞ 보고 목이 메여 말을 못 ᄒᆞ며 식은 밥을 더여 노코 셔방님 시장ᄒᆞᆫᄃᆡ 어셔 요긔나 ᄒᆞ옵시오 아기씨 말ᄉᆞᆷ이야 ᄒᆞᆫ 입으로 엇지 다 ᄒᆞ오릿가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39a-39b" n="3">어ᄉᆡ 긔특이 여겨 요긔ᄒᆞ고 분ᄒᆞᆫ 마음과 슯흔 ᄯᅳᆺ시 가슴의 일쳔 ᄌᆡᆫ납이 ᄯᅱ노라 젼젼^반측ᄒᆞ여<add>〃</add>잠을 닐우지 못ᄒᆞ고 겨유 밤을 ᄉᆡ울ᄉᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39b" n="1">오경 북이 동ᄒᆞ거늘 츈향어미 불너 다리고 상단이 등불 들녀 압셰우고 옥듕을 향ᄒᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39b" n="2">ᄎᆞ셜 이ᄯᆡ 츈향이ᄂᆞᆫ 옥듕에 홀노 안ᄌᆞ 이삼경의 못 든 잠을 ᄉᆞ오경의 겨유 드러 ᄉᆞ몽비몽 ᄭᅮᆷ을 ᄭᅮ니 상ᄒᆡ 보던 몸거울이 한복판이 ᄭᆡ여지고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39b" n="3">뒤동산의 ᄋᆡᆼ도ᄭᅩᆺ치 ᄇᆡᆨ셜갓치 ᄯᅥ러지고 ᄌᆞ던 방 문셜쥬 우희 허슈아비 달라 뵈고 ᄐᆡ산이 문허지고 바다히 말나 뵈니 ᄭᅮᆷ을 ᄭᆡ여나셔 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이</sent>
<!--'말이'의 '말'자는 왼쪽으로 90도 기울어져 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="39b-40a" n="4">이<add>〃</add>ᄭᅮᆷ 아니 슈상ᄒᆞᆫ가 남가의 일몽인가 화셔몽 구운몽 남양 초당 츈슈몽 이 ᄭᅮᆷ 져 ᄭᅮᆷ 무ᄉᆞᆷ ᄭᅮᆷ^인고 님 반기랴 길몽인가 나 쥭으랴 흉몽인가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="40a" n="1">일조 낭군 니별 후의 소식조차 돈졀ᄒᆞ니 급쥬 셔간도 회보 업고 슈삼츈츄 되여 가되 편지 일 장 아니 ᄒᆞ노 봄은 유신ᄒᆞ여 오ᄂᆞᆫ ᄯᆡ에 도라오되 님은 어이 무신ᄒᆞ여 도라올 쥴 모로ᄂᆞᆫ고</sent>
<!--'모로ᄂᆞᆫ고'의 '로'자는 왼쪽으로 90도 기울어져 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="40a" n="2">이 ᄭᅮᆷ 아마 슈상ᄒᆞ다 님이 죽으랴나 ᄂᆡ가 죽으랴나 이 몸은 죽을지라도 님을낭은 죽지 말고 ᄂᆡ 셜치ᄅᆞᆯ ᄒᆞ여 쥬소 혼ᄇᆡᆨ이라도 님을 아니 니즈리라<add>〃</add></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="40a" n="3">칼머리ᄅᆞᆯ 베고 누어 가마니 ᄉᆡᆼ각ᄒᆞᄃᆡ 날 ᄉᆞ랑ᄒᆞ던 도련님이 경셩의 득달ᄒᆞᆫ 후 날 그리워 병이 든가 소인의 참소 입어 쳔 니 원젹 ᄒᆞ엿ᄂᆞᆫ가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="40a-40b" n="4">날 ᄎᆞᄌᆞ오다가 비명^참ᄉᆞ ᄒᆞ엿ᄂᆞᆫ가 날보담 나은 님을 어더 두고 ᄉᆞ랑 겨워 못 오시나 요됴슉녀 졍실 어더 유ᄌᆞᄉᆡᆼ녀 금슬종고 즐기시나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="40b" n="1">남린북촌 쳥누쥬샤 뉴협ᄀᆡᆨ이 되엿ᄂᆞᆫ가 이런 연고 다 업ᄉᆞ면 일졍 ᄒᆞᆫ번 오련마ᄂᆞᆫ 오시지ᄂᆞᆫ 못ᄒᆞ여도 일ᄌᆞ셔신 븟쳐시면 나의 소식 알련마ᄂᆞᆫ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="40b" n="2">ᄂᆡ 몸 죽을 ᄭᅮᆷ을 ᄭᅮ니 이ᄅᆞᆯ 엇지ᄒᆞ잣 말고 소년등과ᄒᆞ여 남북병ᄉᆞ ᄒᆞ엿ᄂᆞᆫ가 북경 ᄉᆞ신 가 계신가 날을 아조 이졋ᄂᆞᆫ가 이러ᄒᆞᆯ 니 만무ᄒᆞ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="40b-41a" n="3">이럿트시 혼ᄌᆞ ᄉᆞ셜 눈믈 셕거 한심질 졔 외촌 허봉ᄉᆞ가 도부길에 도라간다 문복 외며 가ᄂᆞᆫ 소ᄅᆡ ^ 셔울 판ᄉᆞ와ᄂᆞᆫ 판니ᄒᆞ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="41a" n="1">소ᄅᆡᄅᆞᆯ 폭 ᄌᆔ여 지ᄅᆞᄂᆞᆫ 드시 문슈ᄒᆞᆸ쇼 문슈ᄒᆞᆸ쇼 거드러거려 즛ᄂᆡ다가 물근 ᄯᅩᆼ을 드듸고 밋그러져 안셩장의 풀 송아지쳐로 뒤쳐지며 쳘버덕거려 니러날 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="41a" n="2">두 손으로 ᄯᅩᆼ을 집허 왕심어미 풋나믈 ᄌᆔ무ᄅᆞ듯 왼통 ᄌᆔ무ᄅᆞ고 니러셔셔<add>〃</add>ᄲᅮ릴 젹의 옥 모통이 돌ᄲᅮᆯ이의 작근ᄒᆞ고 부듸치니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="41a" n="3">말이 못된 네로고나 ᄯᅩᆼ 무든 쥴 젼혀 잇고 입에 너허 손을 불 졔 구린ᄂᆡ가 촉비ᄒᆞ니 어픠 구려 어ᄂᆡ 년셕이 ᄯᅩᆼ을 누엇ᄂᆞᆫ고 셰 벌 ᄡᅧ근 ᄯᅩᆼᄂᆡ로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="41a-41b" n="4">눈 먼 것만 한탄ᄒᆞ고 옥문 압흘 지날 젹의 ^ 왼옷ᄉᆞᆯ 거두쳐 안고 눈을 희번득이고 코날을 ᄶᅵᆼ그리고 막ᄃᆡᄅᆞᆯ 휘져흐며 ᄉᆔ파람 불 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="41b" n="1">더듬어 오거늘 츈향이 김형방 불너 져 판ᄉᆞ 좀 쳥ᄒᆞ여 쥬오 김형방이 판ᄉᆞᄅᆞᆯ 불너 쥬니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="41b" n="2">져 계집아ᄒᆡ 거동 보소 판ᄉᆞ 소ᄅᆡ 반겨 듯고 허판ᄉᆞ님 여보시오 이리 와셔 ᄉᆔ여 가오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="41b" n="3">허판ᄉᆞ 니ᄅᆞᆫ 말이 그 누구가 부ᄅᆞᄂᆞᆫ고 말소ᄅᆡ가 심히 익다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="41b" n="4">ᄋᆡ고 나ᄂᆞᆫ 읍ᄂᆡ 츈향이오 그 ᄉᆞ이 ᄃᆡᆨ 다히 연고나 업고 ᄉᆞ망이나 만히 잇소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="41b-42a" n="5">허판ᄉᆞ의 거동 보소 ᄒᆞᆫ 번 길게 ᄲᅥ긔오고 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 이<add>〃</add>아희 너 볼 낫치 바히 업다 원슈의 ᄉᆡᆼᄋᆡ로다 요ᄉᆞ이 어룬의 ^ 윤감 아희들 역질 ᄇᆡ송도 ᄒᆞ고 프닥거리 방슈보기</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="42a" n="1">즁병에 산경 닑기 집 이ᄉᆞ에 안ᄐᆡᆨ경 ᄆᆡᆼ쳥에 계회 참녜ᄒᆞ기 동관기리 골ᄑᆡ 소골 단파방 갑ᄌᆞ골 ᄒᆞ노라 네 말 드런 지 오ᄅᆡ것마ᄂᆞᆫ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="42a" n="2">ᄒᆞᆫ번도 와셔 졍다히 뭇지 못ᄒᆞ고 이럿틋 맛나니 ᄒᆞᆯ 말이 젼혀 업다 그랴셔 요ᄉᆞ이 듕댱을 당ᄒᆞ엿다 ᄒᆞ니 상쳐나 만져 보ᄌᆞ 얼골븟터 나리 만져 졋가ᄉᆞᆷ의 니ᄅᆞ러ᄂᆞᆫ ᄆᆡ오 지쳬ᄒᆞᄂᆞᆫ고나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="42a" n="3">ᄋᆡ고 계ᄂᆞᆫ 관겨치 안소 ᄃᆡ답ᄒᆞ고 ᄎᆞᄎᆞ<add>〃</add>나려가다가 불가불 쥬졈ᄒᆞᆯ ᄃᆡ 다ᄃᆞ라ᄂᆞᆫ 어불ᄉᆞ 몹시 쳣고나 바로 학치ᄅᆞᆯ ᄑᆡ얏네</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="42a-42b" n="4">졔 아비 쳐 죽인 원ᄉᆔ런^가 ᄒᆞ며 삼삼미ᄅᆞᆯ<add>〃</add>만지랴고 몸을 굼실ᄒᆞᄂᆞᆫ고나 손을 ᄲᆞ혀 바지츔을 문희치고 ᄭᅮ러안ᄌᆞ 거ᄎᆔᄅᆞᆯ ᄎᆞ리려 ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="42b" n="1">츈향의 셩품의 ᄲᅡᆷ을 ᄀᆡᄲᆞᆷ 치듯 ᄒᆞ여 보ᄂᆡ련마ᄂᆞᆫ 계유 ᄎᆞᆷ고 여보시오 판ᄉᆞ님 ᄂᆡ 말 듯소 녯 일을 곰곰<add>〃</add>ᄉᆡᆼ각ᄒᆞ니 셜음이 ᄉᆡ음 솟듯 ᄒᆞ오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="42b" n="2">허판ᄉᆞ님 소시젹 다 우리 어루신ᄂᆡ 소시젹의 압뒤 집의 니웃ᄒᆞ여 여형약졔<add>〃</add>희ᄒᆡᄒᆞ며 쥬붕되여 단니실 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="42b" n="3">돈이 너 푼만 ᄉᆞᆷ겨도 판ᄉᆞ님 우리 집의 와셔 어루신ᄅᆡᄅᆞᆯ 불너ᄂᆡ여 우리 오날 ᄒᆡᄌᆞᄒᆞ셰 어루신ᄂᆡ ᄃᆡ답ᄒᆞ고 날을 안고 나가기면</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="42b-43a" n="4">허판ᄉᆞ님 날을 보고 머리ᄅᆞᆯ 살살<add>〃</add>ᄡᅳ다듬^고 ᄂᆡ ᄯᆞᆯ 츈향아 어듸 보ᄌᆞ 슐집의 안고 가셔 안쥬 쥬고<add>〃</add>달ᄂᆡ던 일 엇그졘 듯 ᄒᆞ오마ᄂᆞᆫ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="43a" n="1">오날날 ᄉᆡᆼ각ᄒᆞ니 어룬신ᄂᆡᄅᆞᆯ 다시 뵈온 듯ᄒᆞ오 녯말의 닐너시ᄃᆡ 고인지ᄌᆞᄂᆞᆫ 즉오ᄌᆡ라 ᄒᆞ여시니 나ᄂᆞᆫ 우리 어루신ᄂᆡ로 아오 아모 ᄐᆡ 업ᄉᆞ니 두로 만져 쥬오 싀훤ᄒᆞ기 칭냥업소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="43a" n="2">판ᄉᆞ놈이 츈향의 말 듯고 ᄆᆡᆨ이 풀녀 ᄒᆞᆫ편 모흐로 슬며시 ᄯᅥ러지며 열업시 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 고 년셕 ᄂᆡ 아희 졍신 조타 과연 그러ᄒᆞᆫ 법 잇ᄂᆞ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="43a" n="3">그러ᄒᆞ나 김ᄑᆡ두가 치더냐 니ᄑᆡ두가 치더냐 ᄯᅩᆨ바로 닐러라 너 ᄆᆡ질ᄒᆞ던 놈 ᄂᆡ 셜치ᄒᆞ여 쥬마</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="43a-43b" n="4">형방 ᄑᆡ두 놈드리 오일 오일 날 바드라 ᄂᆡ 집 오니 이후의 날 바드라 오거들낭 졀명일을 바다 쥬어 ᄉᆡᆼ급살을 맛치리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="43b" n="1">ᄉᆞ람놈이 ᄆᆡ질을 ᄒᆞᆫ들 그다지 몹시 ᄒᆞ여시랴 아모커나 신슈졈이나 쳐 보아라 ᄒᆞ더라</sent>
<sent type="postscript" lang="kor" page="43b" n="2">셰 긔ᄉᆞ 구월 념오 필셔</sent>
<!--title: 제목, main: 본문, poem: 노래, letter: 편지, postscript: 지어-->
</doc>
