<doc>
<teiHeader>
<titleStmt>
<title>남원고ᄉᆞ 권지이</title>
<author>미상</author>
<date>1864</date>
</titleStmt>
<notesStmt>
<bibl>
<title>春香傳寫本選集 一 (파리 동양어학교 소장본)</title>
<pubPlace>서울</pubPlace>
<publisher>明知大學 國語國文學科</publisher>
<date>1974</date>
</bibl>
</notesStmt>
<revisionDesc>
<date>2015/11/30</date>
<respStmt>
<resp>입력자</resp><name>오세문</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>교정자</resp><name>장경준</name>
</respStmt>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<sent type="title" lang="kor" page="1a" n="1">남원고ᄉᆞ 권지이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1a" n="2">화셜 이ᄯᆡ 니도령이 츈향어미 거동 보고 니른 말이 일이 잇던지 업던지 아ᄅᆞᆫ 쳬ᄒᆞᆯ ᄇᆡ 아니니<add>〃</add>념녀 말고 그만 잇소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1a" n="3">츈향어미 잔도ᄅᆡ 치ᄂᆞᆫ 말이 임의 와 겨시니 말업시 단녀가오 공ᄒᆡᆼ으로 도라가면 졔 마음도 셥셥ᄒᆞᆯ<add>〃</add>듯ᄒᆞ고 도련님도 무류ᄒᆞᆯ 듯ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1a" n="4">슈어나 ᄒᆞ다가 가시오 졔가 실노 ᄆᆡ몰ᄒᆞ여 친구 왕ᄂᆡ 업ᄉᆞᆸ더니 도련님이 나와 계시니 잠간 노다가 드러가오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1a-1b" n="5">니도령의 거동 보소 츈향의 손목 드립더 덤셕 마조잡고 가ᄉᆞᆷ이 도근도근<add>〃〃</add>졔두리ᄲᅧ가 싀근싀근<add>〃〃</add>한 손으로 엇ᄀᆡ 집고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b" n="1">희희^낙낙<add>〃〃</add>드러갈 졔 좌우편 삷혀보니 집치레도 활홀ᄒᆞ다 ᄃᆡ문작 좌우편의 울지경덕 딘슉 보오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b" n="2">듕문에는 위징션ᄉᆡᆼ ᄉᆞ면 활작 놉흔 집을 입 구 ᄌᆞ로 지엇ᄂᆞᆫᄃᆡ 상방 삼간 ᄡᅡᆼ벽장의 협방 이간 ᄃᆡ쳥 뉵간 월방 ᄉᆞ간 부억 삼간 고왕 오간 듕집 ᄉᆞ간</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b" n="3">ᄂᆡ외분합 물님퇴의 ᄉᆞᆯ미살창 가로다지 구을도리 션ᄌᆞ츈혀 바리밧침 부연 다라셔 ᄆᆡᆸ시 잇게 지엇ᄂᆞᆫᄃᆡ 동편의ᄂᆞᆫ 고왕이오 셔편의ᄂᆞᆫ 마구로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b-2a" n="4">양지에 방아 걸고 음지에 우물 파고 문젼의 학종션ᄉᆡᆼ 긴 버들 휘느러진 장송 광풍의 흥을 겨워 우슭 ^ 츔을 츄고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a" n="1">압ᄯᅳᆯ의 ᄀᆡᄅᆞᆯ 노코 뒤ᄯᅳᆯ의 닭을 치고 ᄃᆡ 심어 울을 ᄒᆞ고 솔 심어 졍ᄌᆡ로다 ᄲᅩᆼ 심어 누에 치고 울 밋ᄒᆡ 벌 안치고 울 밧긔 원두 노코</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a" n="2">ᄯᅳᆯ 아ᄅᆡ 연졍 지어 쥭졍으로 면을 밧쳐 네모 반듯 괴야ᄂᆞᆫᄃᆡ 못 가온ᄃᆡ 셕가산을 일층 이층 삼ᄉᆞ층의 졀묘ᄒᆞ게 무어 노코</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a" n="3">비오리 ᄡᅡᆼᄡᅡᆼ<add>〃</add>증경이 넙흔 ᄃᆡ졉 ᄀᆞᆺᄒᆞᆫ 금부어ᄂᆞᆫ 못 ᄀᆞ온ᄃᆡ 노니ᄂᆞᆫᄃᆡ 온갓 화초 다 픠엿다 동의ᄂᆞᆫ 벽오동 셔의ᄂᆞᆫ ᄇᆡᆨᄆᆡ화 남의 홍모란 북의ᄂᆞᆫ 금ᄉᆞ오쥭 한가ᄒᆞ다</sent>
<!--'넙흔'의 '흔'자는 왼쪽으로 90도 기울어져 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="2a-2b" n="4">한가온ᄃᆡ 황학녕 월계 ᄉᆞ계 종녀 파초 ᄌᆞ약 영산홍 왜쳑촉 연포 ^ 도화 국화 ᄆᆡ화ᄅᆞᆯ 여긔져긔 심어 두고 ᄋᆡᆼ무 공작 쳥됴 ᄒᆞᆫ ᄡᅡᆼ 소식을 맛져 두고 합환초 연니지 비익됴 다졍ᄒᆞ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2b" n="1">오동ᄎᆞ양 츈혀마다 옥풍경을 다라시니 쳥풍 건듯 불 젹마다 ᄋᆡᆼ그렁ᄌᆡᆼ그렁 소ᄅᆡ 요량ᄒᆞ다 ᄇᆡ치ᄒᆞᆫ 것 도라보니 ᄇᆡᆨ능화로 도ᄇᆡᄒᆞ고 당유지 굽도리의 쳥능화 ᄯᅴᄅᆞᆯ ᄯᅴ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2b" n="2">동셔남북 계견ᄉᆞ호 문 우희 십댱ᄉᆡᆼ 지게문의 남극션옹 벽화ᄅᆞᆯ 븟쳐ᄂᆞᆫᄃᆡ 동벽을 바라보니 송단의 상산ᄉᆞ호 바독판을 둘너안ᄌᆞ 흑ᄇᆡᆨ이 난만ᄒᆞᆫᄃᆡ 낙ᄌᆞ졍졍<add>〃</add>그려 잇고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2b-3a" n="3">뉵녀화상 셩진이^가 츈풍 셕교상의 팔션녀ᄅᆞᆯ 만나 보고 집 허던 뉵환댱을 ᄇᆡᆨ운간의 흣더지고 합댱ᄒᆞ여 뵈ᄂᆞᆫ 형상 녁녁히<add>〃</add>그려 잇고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a" n="1">셔벽을 바라보니 딘쳐ᄉᆞ 도연명이 ᄑᆡᆼᄐᆡᆨ녕 마다ᄒᆞ고 ᄇᆡᆨ학을 몬져 노코 오두미ᄅᆞᆯ 후리치고 츄강산 ᄇᆡᄅᆞᆯ ᄯᅴ여 쳥풍명월 흘니 져어 소상으로 가ᄂᆞᆫ 경을 두렷시 그려 잇고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a" n="2">부츈산 엄ᄌᆞ릉이 간의ᄐᆡ우 마다ᄒᆞ고 ᄇᆡᆨ구로 벗을 ᄉᆞᆷ고 원학으로 이웃ᄒᆞ여 동강상 칠니탄의 낙시ᄃᆡᄅᆞᆯ 더진 거동 상연이 그려 잇고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a-3b" n="3">남벽을 바라보니 삼국 풍진 요란ᄒᆞᆫᄃᆡ 한 종실 뉴황슉이 거^름 조흔 젹노마ᄅᆞᆯ 두덕구벅 밧비 모라 남양 초당 풍셜 즁의 와룡션ᄉᆡᆼ 보려 ᄒᆞ고 지셩으로 가ᄂᆞᆫ 경을 완연이 그려 잇고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b" n="1">시즁 텬ᄌᆞ 니ᄐᆡᄇᆡᆨ이 포도쥬ᄅᆞᆯ ᄎᆔ케 먹고 어션의 빗기 안ᄌᆞ 물 밋ᄒᆡ 빗쵠 달을 ᄉᆞ랑ᄒᆞ여 잡으랴고 두 손목 물에 너흔 거동 션명ᄒᆞ게 그려 잇고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b" n="2">북벽을 바라보니 위슈어옹 강ᄐᆡ공은 션팔십 궁곤ᄒᆞ여 달삿갓 슉이 ᄡᅳ고 삼십뉵조 곳은 낙시 ᄎᆞ례로 드리오고 낙ᄃᆡᄅᆞᆯ 거두칠 졔 잠든 ᄇᆡᆨ구 놀나ᄂᆞᆫ 경</sent>
<!--'삼십뉵조'의 '뉵'자는 왼쪽으로 90도 기울어져 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="3b-4a" n="3">조ᄃᆡ상의 안ᄌᆞᆺ다가 쥬 문왕을 반기 만나 안거ᄉᆞ마^로 가ᄂᆞᆫ 경도 한가ᄒᆞ게 그려 잇고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a" n="1">영쳔 한슈 흐ᄅᆞᄂᆞᆫ 물의 소부ᄂᆞᆫ 귀를 ᄡᅵᆺ고 허유ᄂᆞᆫ 귀 ᄡᅵᄉᆞᆫ 물 소 먹을가 쇠곡비ᄅᆞᆯ 거ᄉᆞ리고 긔상으로 가ᄂᆞᆫ 경도 쳥아ᄒᆞ게 그려 잇고</sent>
<!--'긔상'은 '긔산'의 오기이다-->
<sent type="main" lang="kor" page="4a" n="2">유상곡슈 귀거ᄅᆡᄉᆞ 쥭님칠현 어초문답 만경창파 셰류강의 어변셩룡 그려 잇고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a" n="3">면장에도 임슐지츄 칠월 긔망야의 소ᄌᆞ쳠이 젹벽강의 범쥬ᄒᆞ여 노ᄂᆞᆫ 경도 신긔로이 그려 잇고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a" n="4">부벽셔로 볼작시면 왕ᄌᆞ안의 등왕각셔 도연명의 귀거ᄅᆡᄉᆞ 니ᄐᆡᄇᆡᆨ의 쥭지ᄉᆞ 소ᄌᆞ쳠의 젹벽부</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a-4b" n="5">닙츈셔로 볼작시면 원득삼산불노초ᄒᆞ야 ^ ᄇᆡ헌고당ᄇᆡᆨ발친을 북궐은광은 회슈졉이오 남산가긔계헌영을 작소ᄎᆡ봉함셔지ᄒᆞ니 금일텬관ᄉᆞ복ᄂᆡ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b" n="1">문작의는 국ᄐᆡ민안가급인죡 문신호령가금불상 문 우희ᄂᆞᆫ 츈도문젼증부귀라 귀머리가지 븟쳐시니 만벽셔화 더욱 조타</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b" n="2">니도령 니ᄅᆞᆫ 말이 ᄂᆡ가 우연이 든 장가가<add>〃</add>ᄡᆞᆯ고리의 닭이로다 츈향의 엇ᄀᆡ 집고 ᄃᆡ쳥의 올나 방 안으로 드러가니 침향 ᄂᆡ도 황홀ᄒᆞ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b" n="3">방치례ᄅᆞᆯ 볼작시면 각댱 장판의 당유지 굽도리 ᄇᆡᆨ능화 도ᄇᆡᄒᆞ고 소란반ᄌᆞ 혼텬도의</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b-5a" n="4">셰간긔명 볼작시면 뇽장 봉장^궤 두리 ᄎᆡᆨ상 갑계수리 들믜장 작ᄀᆡ함농 반다지 면경 쳬경 왜경ᄃᆡ며 쇄금 들믜 삼층장 계ᄌᆞ다리 옷거리며 뇽두며리 장북븨 ᄡᅡᆼ뇽 그린 빗졉고비 벽상의 거러 노코</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5a" n="1">왜상 벼로집 화류셔안 교ᄌᆞ상 ᄃᆡ쳥의ᄂᆞᆫ 귀목 두지 뇽츙항과 칠박 귀박 두리박 학슬반 ᄌᆞᄀᆡ반을 층층이<add>〃</add>언져 노코</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5a" n="2">산유ᄌᆞ ᄌᆞ리상의<add>〃</add>션단뇨의 ᄃᆡ단니블 원앙금침 잣벼ᄀᆡᄅᆞᆯ 반ᄌᆞ갓치 ᄡᅡ하 노코</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5a-5b" n="3">은침 갓튼 가즌 열쇠 쥬황ᄉᆞ ᄭᅵᆫ을 다라 본돈 셧거 ᄭᅦ여 달고 쳥동화로 젼ᄃᆡ야며 ᄇᆡᆨ통유경 놋촉ᄃᆡ ᄉᆡ별 갓흔 요강 타구 ᄌᆡᆺᄯᅥ리 등물 ᄡᅡᆼᄡᅡᆼ이<add>〃</add>더져 ^ 노코</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b" n="1">인물병 산슈병의 공작병도 둘너치고 오동복판 거문고ᄅᆞᆯ ᄉᆡ쥴 다라 셰워 두고 양금 ᄉᆡᆼ황 ᄒᆡ금 댱구 여긔져긔 노화 두고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b" n="2">뉵목 팔목 상뉵 골ᄑᆡ 댱긔 바독 좌우의 버려 잇고 가즌 즙물 셰간치레 황홀이도 버려고나 얼ᄉᆞ 조흘시고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b" n="3">츈향의 거동 보소 뇽두머리 댱북븨ᄅᆞᆯ 셤셤옥슈로<add>〃</add>나리워 이리져리 ᄡᅳ리치고 홍젼 ᄒᆞᆫᄯᅦ ᄯᅥᆯ쳐 ᄭᅡᆯ고 도련님 이리 안ᄌᆞ시오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b" n="4">치마 압흘 븨여안고 은침 갓튼 열쇠 ᄂᆡ여 금거북 잠을쇠ᄅᆞᆯ ᄯᅥᆯ걱 열고 각ᄉᆡᆨ 초 다 ᄂᆡ어올 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b-6a" n="5">평안도 셩쳔초 강원도 금강초 젼나도 진안초 양덕 삼^등초 다 ᄂᆡ여 노코 경긔도 삼십칠관 즁 남한산셩초 ᄒᆞᆫᄃᆡ ᄯᅩᆨ ᄯᅦ여 ᄂᆡ여 ᄭᅮᆯ물의 훌훌<add>〃</add>ᄲᅳᆷ어 왜간쥭 부산ᄃᆡ의 너흘지게 담아 들고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a" n="1">단슌호치에 담ᄲᅡᆨ 무러 쳥동화로 ᄇᆡᆨ탄불의 잠간 ᄃᆡ혀 븟쳐 ᄂᆡ여 치마ᄭᅩ리 휘여다가 물ᄲᅮ리 ᄡᅵ셔 둘너 잡아 들고 나ᄌᆞᆨ이 나아와 도련님 잡슈시오</sent>
<!--'ᄇᆡᆨ탄불'의 '불'자는 왼쪽으로 90도 기울어져 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="6a" n="2">니도령 황겁지겁 감지덕지 두 손으로 바다 들고 타락 송아지 졋부리 무드시 덤셕 물고 모긔불 픠오드시 픠오면셔 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a-6b" n="3">만고 영웅호걸들도 슐 업시ᄂᆞᆫ 무맛시라 여ᄎᆞ량야 이 노름의 슐 업시ᄂᆞᆫ 못 ᄒᆞ리니 슐을 밧^비 가져오라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6b" n="1">츈향이 상단이 불너 마노라님게 나가 보라 이ᄯᆡ 츈향어미 ᄉᆞ람의 ᄲᅧ를 ᄲᆞ히랴고 위션 주효진지 갓츌 젹의</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6b" n="2">팔모졉 은ᄃᆡ모반의 통영소반 안셩유긔 왜화긔 당화긔 산호반 슌금쳔은 각ᄉᆡᆨ기명 버려 노코</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6b" n="3">가즌 슐병 겻드렷다 쳠피긔욱 쥭졀병 엽낙금졍 오동병 야화 그린 왜화병 금젼슈복 당화병 조션보화 쳔은병 즁원보화 뉴리병 벽ᄒᆡ슈상 산호병 문ᄎᆡ 조흔 ᄃᆡ모병 목 긴 항ᄉᆡ병 목 옴초라진 ᄌᆞ라병</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6b-7a" n="4">각ᄉᆡᆨ 슐을 다 드렷다 도쳐ᄉᆞ의 국화쥬 니한님의 포도쥬 산님^은ᄉᆞ 쥭엽쥬 마고선녀의 연엽쥬 안긔ᄉᆡᆼ의 ᄌᆞ하쥬 감홍노 계당쥬 ᄇᆡᆨ화쥬 두견쥬 니강고 쥭녁고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7a" n="1">안쥬상을 도라보니 ᄃᆡ양푼의 가리ᄶᅵᆷ 소양푼의 졔육초 양지머리 ᄎᆞ돌박이 어두봉미 노화 잇고 염통산젹 양복기며 신셜노의 젼골이오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7a" n="2">ᄉᆡᆼ치다리 젼쳬슈며 연계ᄶᅵᆷ을 겻드리고 송강노어 훼ᄅᆞᆯ 치고 각관포육 편포로다 문어 젼복 봉 삭이고 밀양 ᄉᆡᆼ율 ᄭᅡᆨ가 노코 함창건시 졉어 노코</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7a-7b" n="3">쳥실ᄂᆡ며 황실ᄂᆡ며 뉴ᄌᆞ 셕뉴 겻드리고 두귀 발족 송편이며 보기 조흔 ᄇᆡᆨ셜기 먹기 조흔 ᄭᅮᆯ셜기 맛 조^흔 두텁ᄯᅥᆨ 경쳡ᄒᆞᆫ 화젼 산승 송긔 조악 가즌 웃기 괴야 노코</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b" n="1">민강ᄉᆞ탕 오화당 뇽안예지 당ᄃᆡ초며 동졍 금귤이 더욱 조타 쳥동화로 ᄇᆡᆨ탄 슛ᄒᆡ 다리쇠ᄅᆞᆯ 거러 노코</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b" n="2">평양슉통 ᄌᆡᆼ갑이의 능허쥬ᄅᆞᆯ 불한불열 더혀 노코 노ᄌᆞ작 ᄋᆡᆼ무ᄇᆡ의 ᄀᆞ득 부어 들고 ᄇᆡᆨ만교ᄐᆡ 권ᄒᆞᆯ 젹의 도련님 이 슐 한 잔 잡슈시오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b" n="3">니도령이 ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ 슐이란 거시 권쥬가 업시면 무맛시니 아모랴도 그져ᄂᆞᆫ 못 먹으리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b" n="4">츈향이 ᄒᆞᆯ일업셔 권쥬가 ᄒᆞ여 슐 권ᄒᆞᆯ 졔 잡으시오 잡으시오<add>〃〃</add>이 슐 한 잔 잡으시오 이 슐 한 잔 잡으시면 슈부다남 ᄒᆞ오리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8a" n="1">이 슐이 슐이 아니오라 한 무뎨 승노반의 니슬 바든 거시오니 ᄡᅳ나 다나 잡으시오 인간 영욕 혜아리니 묘창ᄒᆡ지일쇽이라 슐이나 먹고 노ᄉᆞ이다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8a" n="2">딘시황 한 무뎨도 댱ᄉᆡᆼ불ᄉᆞ 못 ᄒᆞ여셔 녀산무릉 송ᄇᆡᆨ 즁의 일부황토 긔 아닌가 슐만 먹고 노ᄉᆞ이다</sent>
<!--'댱ᄉᆡᆼ불ᄉᆞ'의 '불'자는 왼쪽으로 90도 기울어져 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="8a" n="3">인간칠십고ᄅᆡ희라 칠슌ᄒᆡᆼ낙이 덧업도다 아니 놀고 무엇ᄒᆞ리 뉵산포림 걸슈라도 이 슐 한 잔 ᄉᆞ라실 젹 분이로다 ᄭᅩᆺᄎᆞᆯ ᄭᅥᆨ거 슈ᄅᆞᆯ 노코 무진무궁 먹ᄉᆞ이다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8a-8b" n="4">우리 ᄒᆞᆫ번 도라가면 뉘라 ᄒᆞᆫ잔 먹ᄌᆞ ᄒᆞ리 종졍옥ᄇᆡᆨ부족귀오 단원댱ᄎᆔ불원셩^을 구십츈광일쳑발이 화하박슈창산ᄀᆡ라 지상화ᄀᆡ능긔일이냐 셰상인간능긔시오 슐이나 먹고 노ᄉᆞ이다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8b" n="1">작됴화종금됴화오 명됴화락슈츄최라 화젼인시거년시오 거년인비금년쇠라 금일화ᄀᆡ우일지ᄒᆞ니 명됴ᄂᆡ관지시슈라 아니 ᄎᆔ코 무ᄉᆞᆷᄒᆞ리</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8b" n="2">니도령이 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 손 ᄃᆡ졉ᄒᆞ노라고 혼ᄌᆞ 슈고ᄒᆞᄂᆞᆫ고나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8b" n="3">ᄉᆔ염ᄉᆔ염<add>〃〃</add>밤ᄉᆡ도록 흥진토록 놀고 노ᄌᆞ 부어 쥬ᄂᆞᆫ ᄃᆡ로 바다 먹고 혀바닥이 촉촉ᄒᆞ니<add>〃</add>연ᄒᆞ여 십여 ᄇᆡᄅᆞᆯ 쳔연이 ᄆᆡᆼ음ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8b-9a" n="4">츈향ᄃᆞ려 니ᄅᆞᆫ 말이 남아의 위방불입은 쳥^누ᄅᆞᆯ 일너시니 우리 두리 침익ᄒᆞ여 이러트시 노닐 젹의</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9a" n="1">엇더ᄒᆞᆫ 실업장의 아들놈이 ᄃᆡ넘이ᄒᆞ여 드러와셔 요간돌츌 작난ᄒᆞ면 의관을 열파ᄒᆞ고 ᄂᆡ 몸을 망신ᄒᆞ면</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9a" n="2">아닌 밤의 도망ᄒᆞ여 ᄎᆡᆨ방으로 가려니와 아모랴도 관심난다마ᄂᆞᆫ 쥬판지셰 ᄒᆞᆯ일업다 앗가 고 ᄲᅩᆫ으로 가ᄉᆞ ᄒᆞ나 더 ᄒᆞ여라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9a" n="3">츈향이 함소ᄒᆞ고 가ᄉᆞ ᄒᆞᆫ다</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="9a" n="4">ᄇᆡᆨ구야 펄펄<add>〃</add>나지 마라 너 잡을 ᄂᆡ 아니로다 셩상이 바리시니 너ᄅᆞᆯ 조차 예 왓노라</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="9a-9b" n="5">오류츈광 경 조흔 ᄃᆡ ᄇᆡᆨ마금편화류 가ᄌᆞ 운심벽계 화홍류^록ᄒᆞᆫᄃᆡ 만학쳔봉비쳔ᄉᆡ라 호즁텬디별건곤이 여긔로다</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="9b" n="1">고봉만댱쳥계록ᄒᆞᆫᄃᆡ 녹쥭창송이 놉기ᄅᆞᆯ 닷토왓다 명ᄉᆞ십니 ᄒᆡ당화ᄂᆞᆫ 다 픠여셔 모진 광풍의 ᄯᅮᆨᄯᅮᆨ<add>〃</add>ᄯᅥ러져 아조 펄펄<add>〃</add>흣날니니<add>〃</add>얼ᄉᆞ 조타 경이로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9b" n="2">가ᄉᆞᄅᆞᆯ 맛치ᄆᆡ 니도령 니ᄅᆞᆫ 말이 쳥쳥소의<add>〃</add>슐 보고 못 먹으면 머리털이 셴다 ᄒᆞ니 져 병 슐도 먹어 보ᄌᆞ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9b" n="3">연ᄒᆞ여 부을 젹의 니도령의 쥬량이 너른지라 무한 먹어 쥰다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9b" n="4">ᄶᅩᆯᄶᅩᆯ<add>〃</add>부어라 풍풍<add>〃</add>부어라 ᄉᆔ지 말고 부어라 노지 말고 부어라 바스락바스락<add>〃〃</add>부어라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9b-10a" n="5">왼 병^의 ᄎᆡ온 슐이 뉴령이가 먹고 간지 반 병일시 젹실ᄒᆞ다 마ᄌᆞ 부어라 먹ᄌᆞ고나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a" n="1">양의 넘도록 흠셕 먹어 노흐니 망셰간지갑ᄌᆞᄒᆞ고 ᄎᆔ호리지건곤이라 오장뉵부 왼 ᄇᆡ쇽이 만경창파 오리 ᄯᅳ듯 옥산이 ᄌᆞ도비인퇴라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a" n="2">무한 쥬졍ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 네 인물도 묘커니와 가즌 ᄌᆡ조 졀승ᄒᆞ니 너고 나고 텬졍ᄇᆡ필일시 졍녕ᄒᆞ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a" n="3">너ᄂᆞᆫ 어이 인졔 나고 나ᄂᆞᆫ 어이 인졔 낫노 졍에 겨워 못 견ᄃᆡᄀᆡᆺ다 너ᄂᆞᆫ ᄂᆡ ᄯᅡᆯ노 졍ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a-10b" n="4">츈향이 웃고 ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ ᄉᆞ람의게 삼강오륜이 분명ᄒᆞ니 삼강의 부위부강이오 오륜의<add>〃</add>부부유별이니<add>〃</add>이거^시 무삼 말ᄉᆞᆷ이오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b" n="1">아셔라 물너거라 셰상의 ᄉᆞ람 되고 삼강오륜 모를소냐 셔울은 한강이오 평양 ᄃᆡ동강 공ᄌᆔ 금강이 삼강이라 일넛고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b" n="2">셔울 벼ᄉᆞᆯ에 한셩부 판윤 좌윤 우윤 경상도 경ᄌᆔ 부윤 평안도 의쥬 부윤 이거시 오륜이니 ᄂᆡ 엇지 모를소냐 ᄂᆡ ᄯᆞᆯ 되기 원통커든 ᄂᆡ가 네 아들이 되잣고나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b" n="3">횡셜슈셜 쥬언부언ᄒᆞ여 온가지로 힐난타가 눈을 드러 거문고 셰운 거ᄉᆞᆯ 보고 니ᄅᆞᆫ 말이 져 웃둑 셧ᄂᆞᆫ 거시 ᄡᆞᄀᆡ질군이냐</sent>
<!--'횡셜슈셜'의 첫 번째 '셜'자는 왼쪽으로 90도 기울어져 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="10b" n="4">ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ ᄉᆞ람이 아니라 거문고오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b" n="5">거문고라 ᄒᆞ니 옷칠ᄒᆞᆫ 괴냐 먹칠ᄒᆞᆫ 괴냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b-11a" n="6">거문 거시 아니라 타ᄂᆞᆫ ^ 거시오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a" n="1">타ᄂᆞᆫ 거시라 ᄒᆞ니 잘 타면 하로 몃 니나 가ᄂᆞᆫ냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a" n="2">그러케 타ᄂᆞᆫ 거시 아니라 ᄯᅳᄂᆞᆫ 거시오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a" n="3">죵일 잘 ᄯᅳ드면 몃 조각이나 ᄯᅳᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a" n="4">그러케 ᄯᅳᆫᄂᆞᆫ 거시 아니라 손으로 쥴을 희롱ᄒᆞ면 풍뉴소ᄅᆡ 난다 ᄒᆞ오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a" n="5">정녕이 그러ᄒᆞ면 ᄒᆞᆫ번 드를 만ᄒᆞ고나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a" n="6">츈향의 거동 보소 칠현금 나리워 술상의 노코 손을 ᄲᆞ혀 쥴 고르고 셤셤옥슈로<add>〃</add>ᄃᆡ현을 타니 노룡의 소ᄅᆡ오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a" n="7">소현을 타니 쳥학의 우름이라 ᄡᆞᆯᄋᆡᆼ동흥 쳥쳥<add>〃</add>이러ᄐᆞ시 타며 노ᄅᆡ 셧거 부ᄅᆞ니 그 노ᄅᆡ에 ᄒᆞ여시되</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="11a-11b" n="8">인간이 소쇄커늘 셰ᄉᆞᄅᆞᆯ ᄡᅳ리치고 홍^진망 ᄯᅱ여나셔 졍쳐 업ᄉᆞᆫ 이 ᄂᆡ 몸이 산이야 구름이야 쳔니만니 드러가니</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="11b" n="1">쳔회벽계와 만쳡운산은 가지록 ᄉᆡ롭고나 층암졀벽의 구분 늙은 댱송 쳥풍에 흥을 겨워 날 보고 우즑우즑<add>〃〃</add>구룡소 늙은 룡이 여의쥬ᄅᆞᆯ 엇노라고</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="11b" n="2">구뷔ᄅᆞᆯ 반만 ᄂᆡ여 벽파슈ᄅᆞᆯ 뒤치ᄂᆞᆫ 듯 현ᄋᆡ표도ᄂᆞᆫ 구름의 연ᄒᆞ엿고 녹림홍화ᄂᆞᆫ 츈풍의 분별 잇고 조화의 교ᄐᆡ 겨워 간 ᄃᆡ마다 구십소광 ᄌᆞ랑ᄒᆞ니 운림만경 즐거오미 긔지업다</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="11b" n="3">무졍셰월은 믈 흐ᄅᆞ듯 ᄒᆞᄂᆞᆫ고나 산즁의 드러오니 날 ᄎᆞᄌᆞ리 뉘 이시리</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="11b-12a" n="4">어화 즐겁고나 이^거시 어듸멘고 쳥풍명월은 갑슬 쥬라 ᄉᆞ랴마ᄂᆞᆫ 날과 유졍ᄒᆞᆫ지 간 ᄃᆡ마다 좃니ᄂᆞᆫ가</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="12a" n="1">녯ᄉᆞ람 니른 말이 ᄐᆡᆨ불쳐인이면 언득지라 ᄒᆞ니 ᄉᆡᆨ거한쳐ᄅᆞᆯ 이곳지야 ᄒᆞᆯ ᄃᆡ로다 발셔 못 온 쥴을 금일이야 ᄭᆡ닷괘라</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="12a" n="2">이왕을 불간ᄒᆞ고 댱ᄂᆡᄅᆞᆯ 가측ᄒᆞᄌᆞ 손흥공의 산슈부ᄅᆞᆯ 목 ᄂᆡ여 맑게 읇고 이졔야 허리 펴ᄌᆞ 이 아니 즐거오냐 ᄂᆡ 몸을 지ᄒᆞ리라</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="12a" n="3">일간초옥을 암혈의 얽어ᄆᆡ여 구름 덥허 더져 두고 쳥산은 ᄉᆞ벽이오 ᄇᆡᆨ운은 ᄀᆡ초로다 돌솟ᄒᆡ 밥을 짓고 단ᄋᆡ의 ᄎᆡ지ᄒᆞ니 이리와 한가키도 역텬지명이로다</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="12a-12b" n="4">산즁의 드러안ᄌᆞ ^ 일월이 하 오ᄅᆡ니 금텬ᄌᆞ 셩뎨ᄂᆞᆫ 아뫼긘 쥴 ᄂᆡ 몰ᄂᆡ라 화ᄀᆡ로 직륜ᄒᆞ고 엽낙으로 지츄로다 산즁의 ᄎᆡᆨ녁 업셔 졀 가ᄂᆞᆫ 쥴 ᄂᆡ 몰ᄂᆡ라</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="12b" n="1">망셰간지 갑ᄌᆞᄒᆞ고 ᄎᆔ호리지 건곤ᄒᆞᄌᆞ 토상의 면됵ᄒᆞ니 헌 누비 ᄂᆡ 분이오 와쥰의 쳔감ᄒᆞ니 두듁이 ᄉᆡ로왜라 마의초좌ᄒᆞ니 일신이 안졍ᄒᆞ다</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="12b" n="2">모쳠의 듀졍ᄒᆞ고 계슈의 풍쳥이라 갈건포의로 쳥녀댱 힘을 ᄉᆞᆷ아 유흥을 못 니긔여 송하의 구분 길노 양공댱소ᄒᆞ여 임의로 도라가셔</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="12b-13a" n="3">쳥산 어ᄂᆡ 골의 셕경으로 도라오니 단ᄋᆡ만쳡의 쳥풍이 진울ᄒᆞ고 검각쳔니^에 ᄇᆡᆨ운이 깁허도다</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="13a" n="1">지ᄂᆞᆫ ᄒᆡ 여른 빗치 셔왕모 요ᄃᆡ상의 산슈병 둘너ᄂᆞᆫ 듯 프ᄅᆞ거든 희지 말고 희거든 붉지 마소 프ᄅᆞᆫ 거ᄉᆞᆫ 쳥산이오 흰 거ᄉᆞᆫ ᄇᆡᆨ운이오 붉은 거ᄉᆞᆫ 낙됴로다</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="13a" n="2">송목의 지혀 셔셔 원산을 바라보니 거문고 가진 아ᄒᆡ 쥬긔ᄅᆞᆯ 늣게 메고 구름 속의 날 ᄎᆞᄌᆞ니 젹송ᄌᆞ 오단 말가</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="13a" n="3">림화졍이 아니면 소부와 허유로다 이 밧긔 졔 뉘 와셔 날 ᄎᆞᄌᆞ리 머리ᄅᆞᆯ 두루혀셔 솔 속으로 여허 보니</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="13a-13b" n="4">산즁의 늙은 어룬 오건을 졋게 ᄡᅳ고 쳥의 닙은 아희드리 압뒤로 둘너셔셔<add>〃</add>잡거니 밀거니 두셰 번 ᄌᆡ오ᄂᆞᆫ^고나</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="13b" n="1">셕단의 마조 나와 팔 미러 읍례ᄒᆞ고 솔가지 손조 ᄭᅥᆨ거 쳥ᄐᆡᄅᆞᆯ ᄡᅳ리치고 년ᄎᆞ로 안ᄌᆞ면셔 깃기ᄂᆞᆫ 듯 반기ᄂᆞᆫ 듯 즐거오미 긔지업다</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="13b" n="2">와쥰의 소요주ᄅᆞᆯ 박잔의 가득 부어 잡거니 권ᄒᆞ거니 ᄎᆔ토록 먹은 후의 령령<add>〃</add>칠현금을 졍즁의셔 드러이니 의의ᄒᆞᆫ<add>〃</add>산슈곡을 녁녁히<add>〃</add>알니로다</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="13b" n="3">인간의 먹은 귀가 오날이야 녈녀고나 어와 지긔로다 종긔ᄅᆞᆯ 긔우ᄒᆞ니 쥬유 슈이 하참ᄒᆞ랴 산즁의 ᄯᅳᆺ이 깁허 셰ᄉᆞᄅᆞᆯ 니져시니 고량의 여왼 ᄉᆞᆯ이 ᄎᆔ쥴기의 다 지거다</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="13b-14a" n="4">단ᄋᆡ의 월ᄇᆡᆨᄒᆞ고 계슈의 풍쳥^ᄒᆞ니 ᄇᆡᆨ운심쳐의 ᄌᆞᄂᆞᆫ 학 슬피 운다 텬고지형ᄒᆞ니 각우쥬지무궁이오 흥진비ᄅᆡᄒᆞ니 식영허지유슈로다</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="14a" n="1">예도 조커니와 ᄯᅩ 조흔 ᄃᆡ 있ᄂᆞ니라 긔약ᄒᆞ고 가ᄉᆞ이다 봉ᄂᆡ 방댱 영쥬산에 모ᄅᆡ로 가ᄉᆞ이다 곤륜산 북녁희 셔왕모 찻ᄉᆞᆸ기란 하파로 가ᄉᆞ이다 댱공 구만니란 거북 타고 가ᄉᆞ이다</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="14a" n="2">망망우쥬간의<add>〃</add>졍쳐 업시 바린 몸이 ᄎᆔᄒᆞ여 공산의 지니 텬지가 화당이오 송ᄇᆡᆨ이 금침이로다 두어라 만학산두의 쥬인 될가 ᄒᆞ노ᄆᆡ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14a-14b" n="3">타기ᄅᆞᆯ 마ᄎᆞᄆᆡ 니도령이 흥을 ᄂᆡ여 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 너 혼ᄌᆞ 노ᄅᆡᄒᆞ니 나ᄂᆞᆫ 듯기 조커^니와 울며 부ᄅᆞᄂᆞᆫ 경셩 소ᄅᆡ 너도 더러 드러 보라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="1">쳔ᄌᆞ푸리 ᄒᆞ마 ᄌᆞ시에 ᄉᆡᆼ텬ᄒᆞ여 광ᄃᆡ무ᄉᆞ부ᄒᆞ니 호호탕탕<add>〃〃</add>ᄒᆞᄂᆞᆯ 텬 튝시에 ᄉᆡᆼ디ᄒᆞ여 오ᄒᆡᆼ을 맛타 이셔 만물창ᄉᆡᆼ ᄯᆞ 디</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="2">츈풍셰우 호시졀의 현됴남남<add>〃</add>감을 현 금목슈화토 오ᄒᆡᆼ 즁의 즁궁을 맛타시니 토지졍ᄉᆡᆨ 누루 황</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="3">금풍삽이셕긔ᄒᆞ니 옥우ᄌᆡᆼ영 집 우 안득광한쳔만간의 살기 조흔 집 쥬 구년지슈 어이ᄒᆞ리 하우텬디 넘블 홍 셰상만ᄉᆞ 밋지 마라 황당ᄒᆞ다 거츨 황</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b-15a" n="4">요간부상 삼ᄇᆡᆨ 쳑의 번듯 도드니 날 일 일낙함디<add>〃</add>날 져물고 월^츌동녕 달 월 동원도리편시츈의 낙화분분<add>〃</add>ᄎᆞᆯ 영 미ᄉᆡᆨ 불너 슐 부어라 넘쳐 간다 기울 칙</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15a" n="1">하도낙셔 잠간 보고 일월셩신 별 진 원앙침 비ᄎᆔ금의 훨젹 벗고 잘 슉 냥각 번듯 츄혀 들고 ᄉᆞ양 말고 벌 열 두 손목 덤셕 마조 잡고 온갓 졍담 베풀 댱</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15a" n="2">셜만궁항 어늬 ᄯᆡ냐 ᄃᆡ한소한 찰 한 어와 그날 참도 찰ᄉᆞ 어셔 오ᄂᆞ라 올 ᄂᆡ 동지셧달 차다마ᄂᆞᆫ 뉵월념텬 더울 셔 졍든 님이 언졔 오리 긔약 두고 갈 왕</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15a-15b" n="3">금풍이 소슬ᄒᆞᆫᄃᆡ 엽낙오동 가을 츄 님이 손슈 지은 농ᄉᆞ 뉘 손ᄃᆡ여 거둘 슈 츄하츄동 다 보ᄂᆡ고 낙목^한텬 겨으 동 그리ᄂᆞᆫ 님 언졔 올고 온갓 의복 감츌 장</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15b" n="1">관산원노 망견ᄒᆞ니 쳔니만니 나믈 여 이 몸 훨훨<add>〃</add>나라가셔 쳔ᄉᆞ만ᄉᆞ 일울 셩 츈하츄졀 다 보ᄂᆡ고 송구영신 ᄒᆡ 셰</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15b" n="2">안ᄒᆡ 밧긔 못 ᄒᆞᄂᆞ니 ᄃᆡ젼통편 법즉 율 네 ᄇᆡ ᄐᆞ고 션유ᄒᆞᆯ 졔 두 귀 잡고 법즉 녀 나부ᄂᆞᆫ ᄉᆡᆼ황 소ᄅᆡ 거문고로 화답ᄒᆞ라 두리 셔로 노ᄂᆞᆫ 거동 셰상의 장관이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15b" n="3">츈향이 니ᄅᆞᆫ 말이 그 노ᄅᆡ 듯지 못ᄒᆞ던 노ᄅᆡ요 ᄯᅩ 무ᄉᆞᆷ 소ᄅᆡ ᄒᆞ랴 ᄒᆞ오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15b-16a" n="4">노ᄅᆡ 말고 별 희한ᄒᆞᆫ 소ᄅᆡ ᄒᆞᄃᆡ 아조 이상ᄒᆞᆫ 십상소ᄅᆡ ᄒᆞ마 그칠 졔마다 거문고로 녹게 맛초와 쥬면 잘 ᄒᆞ^려니와 그러치 아니ᄒᆞ면 ᄒᆞ다가도 그만두ᄂᆞᆫ니라</sent>
<!--'희한ᄒᆞᆫ'의 'ᄒᆞᆫ'자는 왼쪽으로 90도 기울어져 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="16a" n="1">그거시 무ᄉᆞᆫ 소ᄅᆡ오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16a" n="2">다ᄅᆞᆫ 소ᄅᆡ 아니라 녯젹 문댱 영웅호걸 튱신열ᄉᆞ 일ᄉᆡᆨ드를 모도 모아 바리가 ᄒᆞᄂᆞᆫ 소ᄅᆡ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16a" n="3">참으로 듯지 못ᄒᆞ던 별소ᄅᆡ오 어셔 ᄒᆞ오 둣ᄉᆞ이다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16a" n="4">니도령이 바리가 ᄒᆞᆫ다 황셩의 허됴벽산월이오 고목이 진입창오운이라 ᄒᆞ던 니ᄐᆡᄇᆡᆨ으로 ᄒᆞᆫ ᄶᅡᆨ 치고 삼년젹니관산월이오 만국병젼초목풍이라 ᄒᆞ던 두ᄌᆞ미로 ᄒᆞᆫ ᄶᅡᆨ 치고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16a-16b" n="5">낙하ᄂᆞᆫ 여고목졔비ᄒᆞ고 츄슈ᄂᆞᆫ 공댱텬일ᄉᆡᆨ이라 ᄒᆞ던 왕ᄌᆞ안으로 웃짐 쳐셔 ᄇᆡᆨ노ᄂᆞᆫ 횡강ᄒᆞ고 슈광은 졉텬이라 ᄒᆞ던 ^ 소동파로 말 물녀라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16b" n="1">둥덩 좌무슈이종일ᄒᆞ고 탁쳥텬이ᄌᆞ결이라 ᄒᆞ던 한퇴지로 ᄒᆞᆫ ᄶᅡᆨ 치고 심입악양인불식ᄒᆞ니 낭음비과동졍호라 ᄒᆞ던 녀동빈으로 ᄒᆞᆫ ᄶᅡᆨ 치고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16b" n="2">유상곡슈의 혜풍이 화창이라 ᄒᆞ던 왕희지로 웃짐 쳐셔 부광은 약금ᄒᆞ고 졍녕은 침벽이라 ᄒᆞ던 범즁엄으로 말 물녀라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16b" n="3">둥덩 어양비ᄂᆞᆫ 동지ᄂᆡᄒᆞ니 경파예상우의곡이라 ᄒᆞ던 ᄇᆡᆨ낙쳔으로 ᄒᆞᆫ ᄶᅡᆨ 치고 분슈탈샹증ᄒᆞ니 평ᄉᆡᆼ일편심이라 ᄒᆞ던 ᄆᆡᆼ호연으로 ᄒᆞᆫ ᄶᆞᆨ 치고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16b-17a" n="4">쳥산슈첩의 벽계일곡이라 ᄒᆞ던 도연명으^로 웃짐 쳐서 통만고지득실ᄒᆞ고 감뎨왕지흥망이라 ᄒᆞ던 ᄉᆞ마쳔으로 말 물녀라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17a" n="1">둥덩 위쳔어부로셔 쥬쳔팔ᄇᆡᆨ년긔업을 창ᄀᆡᄒᆞ던 강ᄐᆡ공으로 ᄒᆞᆫ ᄶᆞᆨ 치고 운쥬유악지즁ᄒᆞ여 결승쳔니지외ᄒᆞ던 댱ᄌᆞ방으로 ᄒᆞᆫ ᄶᆞᆨ 치고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17a" n="2">ᄃᆡ몽을 슈션각고 평ᄒᆡᆼ을 아ᄌᆞ지라 ᄒᆞ던 졔갈공명으로 웃짐 쳐셔 ᄇᆡᆨ일공ᄉᆞᄂᆞᆫ 뇌양의 일조오 연환묘산은 젹벽의 슈공이라 와룡으로 졔명ᄒᆞ던 방ᄉᆞ원으로 말 물녀라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17a-17b" n="3">둥덩 뇽셩오ᄎᆡ망긔ᄒᆞ고 옥결을 ᄌᆞ로 드던 범아부로 ᄒᆞᆫ ᄶᆞᆨ 치고 ᄇᆡᆨ등의 ᄒᆡ위ᄒᆞ고 뉵츌^긔계ᄒᆞ던 딘평으로 ᄒᆞᆫ ᄶᆞᆨ 치고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17b" n="1">팔십일쥬슈륙군 ᄃᆡ도독으로 적벽 오병ᄒᆞ던 쥬공근으로 웃짐 쳐셔 강남의 ᄀᆡ가 불너 금능으로 도라드던 됴빈으로 말 물녀라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17b" n="2">ᄇᆡᆨ슈변졍의 탕소요진ᄒᆞ던 마원으로 ᄒᆞᆫ ᄶᆞᆨ 치고 광초구군ᄒᆞ여 망ᄉᆞ보국ᄒᆞ던 긔신으로 ᄒᆞᆫ ᄶᆞᆨ 치고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17b" n="3">미보국은ᄒᆞ고 공ᄉᆞ졀의ᄒᆞ던 댱슌으로 웃짐 쳐셔 신ᄉᆞ슈졀ᄒᆞ여 튱관ᄇᆡᆨ일ᄒᆞ던 허원으로 말 물녀라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17b" n="4">둥덩 영ᄇᆡᆨ만지ᄉᆞᄒᆞ여 젼필승공필ᄎᆔᄒᆞ던 한신으로 ᄒᆞᆫ ᄶᆞᆨ 치고 두발이 샹지ᄒᆞ고 목ᄌᆡ진열ᄒᆞ던 번쾌로 ᄒᆞᆫ ᄶᆞᆨ 치고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17b-18a" n="5">남궁운ᄃᆡ^에 즁흥공신 이십팔댱 듕 졔일공 되던 등우로 웃짐 쳐셔 튱의졍셩이 앙관ᄇᆡᆨ일ᄒᆞ던 곽ᄌᆞ의로 말 물녀라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18a" n="1">둥덩 발산녁ᄀᆡ셰긔ᄂᆞᆫ 초ᄑᆡ왕의 버금이오 츄상졀녈일튱은 오ᄌᆞ셔의 우희로다 봉금괘인ᄒᆞ고 독ᄒᆡᆼ쳔니ᄒᆞ옵시던 관공으로 ᄒᆞᆫ ᄶᆞᆨ 치고 장판교상의 퇴병ᄇᆡᆨ만ᄒᆞ던 댱익덕으로 ᄒᆞᆫ ᄶᆞᆨ 치고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18a" n="2">댱판파구 아두의 일신이 도시담이라 ᄒᆞ던 됴ᄌᆞ룡으로 웃짐 쳐셔 셔량<add>〃</add>명댱으로 보젼뉵댱ᄒᆞ던 마ᄆᆡᆼ긔로 말 물녀라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18a-18b" n="3">둥덩 오호의 편쥬 타고 범소ᄇᆡᆨ ᄯᆞ라가던 셔시로 ᄒᆞᆫ ᄶᆞᆨ 치고 회두일소ᄇᆡᆨ^미ᄉᆡᆼ의 뉵궁분ᄃᆡ무안ᄉᆡᆨ이라 ᄒᆞ던 양옥진으로 ᄒᆞᆫ ᄶᆞᆨ 치고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18b" n="1">만월영옥장하의 츄파의 눈물지던 우미인으로 웃짐 쳐셔 영웅의 댱쳐근지ᄅᆞᆯ 일됴의 이간ᄒᆞ던 초션으로 말 물녀라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18b" n="2">둥덩 ᄉᆞ마상여 봉황곡의 ᄭᆡ다라 드러가던 졍경파로 ᄒᆞᆫ ᄶᆞᆨ 치고 츈심궁ᄋᆡᆨᄇᆡᆨ화번ᄒᆞᆫᄃᆡ 영작이 비ᄅᆡ보희언이라 ᄒᆞ던 니소하로 ᄒᆞᆫ ᄶᆞᆨ 치고</sent>
<!--'니소하'는 '니소화'의 오기이다-->
<sent type="main" lang="kor" page="18b" n="3">안소부ᄃᆡ남비거ᄒᆞ니 삼오셩희졍ᄌᆡ동이라 ᄒᆞ던 진ᄎᆡ봉으로 웃짐 쳐셔 위쥬튱심은 보보상쥬부잠ᄉᆡ라<add>〃</add>위션위귀ᄒᆞ던 가츈운으로 말 물녀라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18b-19a" n="4">둥덩 월듕단계ᄅᆞᆯ 슈션^졀이냐 금ᄃᆡ문댱ᄌᆞ유인이라 읇던 계셤월노 ᄒᆞᆫ ᄶᆞᆨ 치고 하북명창으로 삼졀ᄉᆡᆨ쳔명ᄒᆞ던 젹경홍으로 ᄒᆞᆫ ᄶᆞᆨ 치고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19a" n="1">복파영듕의 월영이 정류ᄒᆞ고 옥문관외의 츈ᄉᆡᆨ이 이회라<add>〃</add>ᄒᆞ던 심요연으로 웃짐 쳐셔 쳥슈담의 슈졀ᄒᆞ여 음곡의 ᄉᆡᆼ츈이라 ᄒᆞ던 ᄇᆡᆨ능파로 말 물녀라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19a" n="2">둥덩 동졍추월 ᄀᆞᆺ고 녹파부용 ᄀᆞᆺᄒᆞᆫ 츈향으로 ᄒᆞᆫ ᄶᆞᆨ 치고 낙양과ᄀᆡᆨ 풍뉴호ᄉᆞ 니도령으로 ᄒᆞᆫ ᄶᆞᆨ 치고 종긔ᄅᆞᆯ 긔우ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19a-19b" n="3">쥬류 슈이 하참ᄒᆞ던 거문고로 웃짐 쳐셔 화란츈셩의 만화방창ᄒᆞᆯ 졔 월^하승 되던 방ᄌᆞ놈으로 말 물녀라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19b" n="1">둥덩 둥덩실 얼ᄉᆞ 됴흘시고 이ᄋᆡ 츈향아 여ᄎᆞ량야의 불음은 하오 남은 슐 잇거든 마ᄌᆞ 부어라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19b" n="2">츈향이 ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ 약쥬ᄂᆞᆫ 부으려니와 그 소ᄅᆡ 참 별소ᄅᆡ오 하나만 더 ᄒᆞ오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19b" n="3">니도령이 ᄯᅩ 덕 ᄌᆞ 운 다라 소ᄅᆡ ᄒᆞᆫ다 ᄆᆡᆼ낭ᄒᆞ게 ᄒᆞ것다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19b" n="4">셰상 ᄉᆞ람 삼겨나셔 덕 업시ᄂᆞᆫ 못 ᄒᆞ리라 쳔황시 목덕이오 지황시 화덕이오 인황시 슈덕이오 교인화식 슈인시 덕</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19b" n="5">용병간과 헌원시 덕 상ᄇᆡᆨ초ᄂᆞᆫ 신롱시 덕 착산통도 하우시 덕 시획팔과 복희시 덕 당 ᄐᆡ종의 울지경덕</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19b-20a" n="6">셔량^명댱 방덕이오 삼국명댱 댱익덕<add>〃</add>활달ᄃᆡ도 뉴현덕 난셰간웅 됴ᄆᆡᆼ덕</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a" n="1">우슌풍조 하ᄂᆞ님 덕 국ᄐᆡ민안 님군의 덕 붕우유신 벗의 덕 말년영화 ᄌᆞ손의 덕 몹슬 놈의 ᄇᆡ은망덕 좌편놈의 홈의 덕 우편놈의 원두 덕</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a" n="2">단단ᄒᆞᆫ<add>〃</add>목덕이오 물넝물넝ᄒᆞᆫ<add>〃〃</add>슉덕 이 덕 져 덕 다 후루치고 벌덕벌덕<add>〃〃</add>먹으리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a" n="3">ᄉᆞ오 ᄇᆡᄅᆞᆯ 거후ᄅᆞ고 ᄎᆔ흥이 도도ᄒᆞ여<add>〃</add>츈향의 가는 허리 허험벅 트러 안고 입 ᄒᆞᆫ 번 ᄶᅩᆨ 등 ᄒᆞᆫ 번 둥덩 어허어허<add>〃〃</add>ᄂᆡ ᄉᆞ랑이야 아마도 네로고나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a-20b" n="4">월침침<add>〃</add>야ᄉᆞᆷ경의 어셔 벗고 잠을 자ᄌᆞ 다졍ᄒᆞ니 ᄡᅡᆼ흉합이오 유의ᄒᆞ니 냥각ᄀᆡ라 동^요ᄂᆞᆫ 유아ᄉᆞ녀니와 심쳔은 임군지라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20b" n="1">족무ᄉᆞᆷ경월이오 금ᄉᆡᆼ일진풍이라 낙월은 공산슉이오 한계ᄂᆞᆫ 노슈졍이라 하상견지만만야오<add>〃</add>니ᄇᆡᆨ이여이로 동ᄉᆞᄉᆡᆼ을 츈몽이 다졍커든 양왕운우 불월소냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20b" n="2">그ᄂᆞᆫ 그러ᄒᆞ거니와 야심인젹ᄒᆞ고 만뇌구젹ᄒᆞ니 놀기ᄂᆞᆫ ᄂᆡ일이ᄂᆡ무진이라 어셔 벗고 잠을 자ᄌᆞ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20b" n="3">츈향이 거문고ᄅᆞᆯ 믈니치고 젹무인엄즁문의 분벽ᄉᆞ창 고요ᄒᆞ다 원앙금침 잣벼ᄀᆡᄅᆞᆯ 촉하의 포셜ᄒᆞ고 셜부화용 드러ᄂᆡ여 츈졍을 ᄌᆞ아ᄂᆡ니 아릿답고 ᄌᆡᆼ그럽다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20b" n="4">도령님 몬져 버ᄉᆞ시오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20b-21a" n="5">나 몬져 버ᄉᆞᆫ 후의 너^ᄂᆞᆫ 아니 버ᄉᆞ랴나 보다 잡말 말고<add>〃</add>너부터 버셔라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21a" n="1">츈향이 몬져 버ᄉᆞᆫ 후의 니도령도 마ᄌᆞ 벗고 에후루쳐 허험셕 안고 두 몸이 ᄒᆞᆫ 몸 되엿고나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21a" n="2">네 몸이 ᄂᆡ 몸이오 네 살이 ᄂᆡ 살이라 호탕ᄒᆞ고 무루녹아 녀산폭포의 돌 구으듯 데굴데굴<add>〃〃</add>구을면셔 비졈가로 화답ᄒᆞᆫ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21a" n="3">우리 두리 맛나시니 만날 봉 ᄌᆞ 비졈이오 ᄇᆡᆨ년가약 ᄆᆡᄌᆡ시니 ᄆᆡ질 결 ᄌᆞ 비졈이오 우리 두리 누어시니 누을 와 ᄌᆞ 비졈이오 우리 두리 버셔시니 버ᄉᆞᆯ 탈 ᄌᆞ 비졈이오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21a-21b" n="4">우리 두리 덥허시니 덥흘 부 ᄌᆞ 비졈이오 금일 침상 즐겨시니 즐길 낙 ᄌᆞ 비졈이오 우리 ^ 두리 입 맛초니 법즉 녀 ᄌᆞ 비졈이오 우리 두리 ᄇᆡ 다히니 ᄇᆡ 복 ᄌᆞ가 비졈이오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21b" n="1">네 아ᄅᆡ 구버보니 오목 요 ᄌᆞ 비졈이오 ᄂᆡ 아ᄅᆡ 구버보니 ᄂᆡ밀 쳘 ᄌᆞ 비졈이오 두 몸이 ᄒᆞᆫ 몸 되니 모들 합 ᄌᆞ 비졈이오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21b" n="2">나아갈 진 믈너갈 퇴 ᄌᆞ즐 빈 ᄌᆞ 비졈이요 조흘 호 ᄌᆞ 싈 산 ᄌᆞ 물 슈 ᄌᆞ 다 비졈이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21b" n="3">이러트시 농창ᄒᆞ니 남ᄃᆡ문이 게궁기오 인졍이 ᄆᆡ방울이오 션혜쳥이 오 푼이오 호조가 셔 푼이오 하ᄂᆞᆯ이 돈ᄶᅡᆨ 만ᄒᆞ고 ᄯᆞ히 ᄆᆡ얌돈다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21b-22a" n="4">ᄎᆔᄒᆞᆫ 흥을 니긔지 못ᄒᆞ여 츈향ᄃᆞ려 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 우리 두리 인연이 지듕ᄒᆞ여 이러ᄐᆞ시 만나^시니 인 ᄌᆞ 타령 ᄒᆞ여 보ᄌᆞ 인 ᄌᆞᄅᆞᆯ 다라 ᄆᆡᆼ낭이도 ᄒᆞᄂᆞᆫ고나</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="22a" n="1">님하하증견일인<add>〃</add>월명고루유여인 금일번셩임고인 비입궁댱불견인 쳔니타향봉고인 양뉴쳥쳥도슈인<add>〃</add></sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="22a" n="2">불견낙교인 풍셜야귀인 귀인 명인 병인 걸인 노인 소인 등인으로 인연ᄒᆞ여 냥인이 혼인ᄒᆞ니 증인 되니 즐겁기도 긔지업다</sent>
<!--'불견낙교인'의 '불'자는 왼쪽으로 90도 기울어져 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="22a" n="3">츈향이 니ᄅᆞᆫ 말이 도련님은 인 ᄌᆞᄅᆞᆯ 다라시니 나ᄂᆞᆫ 연 ᄌᆞᄅᆞᆯ 다라 보ᄉᆞ이다 ᄒᆞ고 연 ᄌᆞᄅᆞᆯ 다라시니</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="22b" n="1">우락즁분미ᄇᆡᆨ년 호긔댱구오륙년 인노증무ᄀᆡᆼ소년 ᄡᅡᆼ빈명됴우일년 젹막강산금ᄇᆡᆨ년 함양유협다소년</sent>
<sent type="poem" lang="kor" page="22b" n="2">경셰우경년 한진부지년 일 년 십 년 ᄇᆡᆨ 년 쳔 년 거년 금년 우리 두리 우연이 결연ᄒᆞ여 ᄇᆡᆨ 년을 인연ᄒᆞ니 ᄇᆡᆨ 년이 쳔 년이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22b" n="3">니도령이 듯고 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 이ᄋᆡ<add>〃</add>네 소ᄅᆡ 참 별소ᄅᆡ로다 ᄒᆞ며 두리 이러트시 이삭단니ᄒᆞ고 노더니 효계챵효ᄒᆞ고 셩두이경이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22b-23a" n="4">금침을 츄혀 덥고 원앙이 녹슈의 노듯 봉황이 연니지의 길드리듯 날곳 ᄉᆡ^면 ᄎᆡᆨ방이오 ᄒᆡ곳 지면 도라와셔 가금으로 달야ᄒᆞ고 쥬ᄉᆡᆨ으로 연낙ᄒᆞᆯ 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23a" n="1">ᄂᆡ관의 쳐가 츌입ᄒᆞ듯 져의 집 건넌방 왕ᄂᆡᄒᆞ듯 길을 아라 단니면서 무한 농창 호광ᄒᆞᆫ다 냥인이 서로 만나곳 보면 녹슈의 원앙이오 화간의 졉무로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23a" n="2">츈화류 하쳥풍 츄월명 동셜경의 아모도 업시 단두리 만나 놀 졔 회두일소ᄇᆡᆨ미ᄉᆡᆼ이라 ᄇᆡᆨ화명월도 무안ᄉᆡᆨ일다 ᄇᆡᆨ만교ᄐᆡ 웃ᄂᆞᆫ 모양 우음 속의 ᄭᅩᆺ치 픠고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23a-23b" n="3">단슌호치 슈작ᄒᆞᆯ 졔 말 가온ᄃᆡ 향ᄂᆡ 난다 안거라 보ᄌᆞ 셔거라 보ᄌᆞ 유리 ᄀᆞᆺ흔 각장댱판의 고은 발은 외씨 ᄀᆞᆺ^다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23b" n="1">삽분 회ᄯᅩᆨ 거러올 졔 회목단쥭 치량이면 졔가 졀노 안기인다 안고 ᄯᅥᆯ고 즌져리 치고 몸셔리치고 소름 돗칠 졔 인간지낙이 이분인가 ᄒᆞ노ᄆᆡ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23b" n="2">부지광음약뉴ᄉᆔ라 이러트시 노니더니 흥진비ᄅᆡᄒᆞ고 호ᄉᆞ다마ᄂᆞᆫ ᄌᆞ고상ᄉᆡ라 뉵니광음이 믈 흐ᄅᆞ듯 지나가니 슈삼츈츄 되엿고나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23b" n="3">남원부ᄉᆞ 치민션졍으로 묘당이 공논ᄒᆞ여 공됴참의 승차ᄒᆞ니 승일샹ᄂᆡ 올나갈 졔 니도령의 거동 보소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23b" n="4">불의금ᄌᆞ 당ᄒᆞᆫ 일이 마른하ᄂᆞᆯ 급ᄒᆞᆫ 비의 된벼락이 나리ᄂᆞᆫ 듯 모진 광풍의 시셕이 날니ᄂᆞᆫ 듯 졍신이 어즐ᄒᆞ고 마음이 ᄭᅳᆯᄂᆞᆫ 듯ᄒᆞ여</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24a" n="1">쥭을 밧긔 ᄒᆞᆯ일업다 두 쥬먹을 불근 ᄌᆔ여 가ᄉᆞᆷ을 쾅쾅<add>〃</add>두ᄃᆞ리며 이ᄅᆞᆯ 어이ᄒᆞᄌᆞᆫ 말고 옥 ᄀᆞᆺᄒᆞᆫ 나의 츈향 ᄉᆡᆼ니별을 ᄒᆞ단 말가 ᄉᆞ람 못 ᄉᆞᆯ 시운이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24a" n="2">ᄂᆡ직승ᄎᆞᄂᆞᆫ 무ᄉᆞᆷ 일고 공됴참의 ᄒᆞ지 말고 이 고을 좌슈로나 쥬져안져더면 ᄂᆡ게ᄂᆞᆫ 퇴판 조흘 거ᄉᆞᆯ ᄋᆡ고 이ᄅᆞᆯ 엇지ᄒᆞᆯ고 가ᄉᆞᆷ 답답<add>〃</add>나 쥭ᄀᆡᆺ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24a" n="3">허동지동 츈향의 집 ᄎᆞᄌᆞ가니 져ᄂᆞᆫ 아직 몰나고나 반겨 왈학 ᄂᆡ다ᄅᆞ며 드립더 허리ᄅᆞᆯ 덤셕 안고 칠보잠의 금나뷔ᄀᆞᆺ치 일신을 바드드<add>〃</add>ᄯᅥᄂᆞᆫ고나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24a-24b" n="4">니도령의 거동 보소 슈심이 쳡쳡ᄒᆞ여<add>〃</add>함비낙누 ^ ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 말을 ᄒᆞ랴 ᄒᆞ니 긔가 막혀 쥭ᄀᆡ엿다 네가 나지ᄅᆞᆯ 마라거나 ᄂᆡ가 너ᄅᆞᆯ 몰나거나 부ᄌᆡ다언ᄒᆞ고 쥭을 밧긔 ᄒᆞᆯ일업다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24b" n="3">츈향이 옴즉 놀나 뭇ᄂᆞᆫ 말이 이거시<add>〃</add>무ᄉᆞᆷ 말ᄉᆞᆷ이오 어졔날 나오실 졔 희ᄉᆡᆨ이 만면ᄒᆞ여</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24b" n="4">날을 보고 반기실 졔 ᄒᆡ당화의 범나뷔ᄀᆞᆺ치 너흘너흘<add>〃〃</add>노ᄅᆞ시더니 오날은 별안간의 슈ᄉᆡᆨ이 만안ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24b" n="5">말ᄉᆞᆷ조ᄎᆞ 이리 ᄆᆡᆼ낭하오 안젼의 ᄭᅮ종을 무로왓소 몸이 어ᄃᆡ가 불평ᄒᆞ오 엇지ᄒᆞᆫ 곡졀인지 ᄌᆞ셔히 아옵시다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24b" n="6">니도령 울며 ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ ᄯᅥ러졋단다 ᄯᅥ러져</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24b-25a" n="7">춘향이 ^ 놀나 ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ 어ᄃᆡ 가 낙셩을 ᄒᆞ엿단 말이오 그랴셔 ᄃᆡ단이나 닷치지 아니ᄒᆞ엿소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25a" n="1">뉘 아들놈이 ᄂᆡ가 ᄯᅥ러졋다드냐 어루신ᄂᆡ가 골앗단다 골아</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25a" n="2">ᄋᆡ고 골다니 ᄉᆞᄯᅩ 날니셨나 보오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25a" n="3">그러탄다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25a" n="4">그ᄅᆡ오 ᄋᆡ고 그리면 웨 울기ᄂᆞᆫ 더 조치오 ᄂᆡ직으로 조흔 벼ᄉᆞᆯ 승ᄎᆞᄒᆞ시거나 외직을 ᄒᆞ옵셔도 광나ᄌᆔ 목ᄉᆞ ᄀᆞᆺ튼 것</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25a" n="5">영변 영유 ᄀᆞᆺ흔 ᄃᆡ로 가시면 작히 조흘가 나ᄂᆞᆫ ᄂᆡ 셰간 다 가지고 삿갓가마 타고 도련님 뒤흘 ᄯᆞ라가지오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25a" n="6">니도령이 두 ᄉᆞᄆᆡ로 낫ᄎᆞᆯ ᄡᆞ고 목이 메여 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 잘 ᄯᆞ라오ᄂᆞ라 잘 ᄯᆞ라와 그러ᄒᆞᆯ 터 ᄀᆞᆺᄒᆞ면 뉘 아들놈이 긔탄ᄒᆞ랴</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25a-25b" n="7">츈향^의 거동 보소 실ᄉᆡᆨᄒᆞ여 ᄒᆞᆫᄂᆞᆫ 말이 ᄋᆡ고 이 말이 웬 말이오 니별 말이 웬 말이오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25b" n="1">셤셤옥슈<add>〃</add>블근 ᄌᆔ여 분통 ᄀᆞᆺ튼 졔 가ᄉᆞᆷ을 법고 즁의 법고 치듯 아조 쾅쾅<add>〃</add>두ᄃᆞ리며 두 발을 동동<add>〃</add>구ᄅᆞ면셔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25b" n="2">ᄉᆞᆷ단 ᄀᆞᆺ흔 졔 머리ᄅᆞᆯ 홍졔원 나무장ᄉᆞ 잔ᄯᅴ 불희 ᄯᅳᆺ듯 바드덩바드덩<add>〃〃</add>ᄌᆔ여ᄯᅳ드며 ᄋᆡ고 ᄋᆡ고<add>〃〃</add>설운지고 쥭을 밧긔 ᄒᆞᆯ일업ᄂᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25b" n="3">날 속이랴고 이리ᄒᆞ나 조ᄅᆞᆯ랴고 긔롱ᄒᆞ나 깁슈건을 글너ᄂᆡ여 ᄒᆞᆫᄭᅳᆺᄎᆞ란 남게 ᄆᆡ고 ᄯᅩ ᄒᆞᆫᄭᅳ츠란 목에 ᄆᆡ고 ᄯᅮᆨ ᄯᅥ러져 쥭고 지고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25b" n="4">쳥쳥소의<add>〃</add>풍덩 ᄲᆞ져 셰상을 잇고 지고 아모려도 못 ᄉᆞᆯᄀᆡ네 잡말 말고<add>〃</add>나도 가옵시다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25b-26a" n="5">ᄭᅥᄭᅥᆨ 프드덕 장ᄭᅵ 갈 졔 ^ 아로롱 갓토리 ᄯᆞ라가듯 녹슈 갈 졔 원앙 가고 쳥슈피 갈 졔 씨암닭 가고 쳥ᄀᆡ고리 갈 졔 실ᄇᆡ얌 가고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26a" n="1">운종뇽 풍종호ᄒᆞ고 구름 갈 졔 비 가고 바늘 갈 졔 실이 가고 봉이 갈 졔 황이 가고 송별낭군 도련님 갈 졔 쳥츈소쳡 나도 가셰</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26a" n="2">ᄡᅡᆼ교ᄂᆞᆫ 과ᄒᆞ니 말고 독교ᄂᆞᆫ 슬흐니 말고 가마ᄅᆞᆯ ᄭᅮ미되 가마ᄭᅩᆨ지ᄂᆞᆫ 왜쥬홍 칠ᄒᆞ고 가마 ᄯᅮᆨ겅은 궁초로 ᄡᆞ고 가마 쳥장ᄃᆡᄂᆞᆫ 먹감나무로 ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26a" n="3">가마발은 슌담양 드러가셔 왕ᄃᆡᄅᆞᆯ 버혀다가 쳘궁긔 ᄲᅩ바ᄂᆡ여 당쥬홍 칠ᄒᆞ여 ᄉᆡᆨ 고은 쳥면ᄉᆞ로 거북문으로 얽어ᄂᆡ여</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26a-26b" n="4">당말ᄋᆡᆨ 실노 금젼지 달^고 휘댱은 ᄇᆡᆨ셜이 풀풀<add>〃</add>흣날닐 졔 돈피로 두ᄅᆞ고 가마 얽기ᄂᆞᆫ ᄉᆡᆼ면쥬로 치고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26b" n="1">가마 치고 ᄂᆞᆫ 놈이라도 ᄭᅩᆨ뒤ᄂᆞᆫ 셰 ᄲᅧᆷ이오 헌거ᄒᆞᆫ 건장ᄒᆞᆫ 놈으로 조흔 젼닙 쳔은영ᄌᆞ 넙은 ᄭᅵᆫ을 다라 ᄡᅳ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26b" n="2">외올망건 당ᄉᆞᄭᅵᆫ의 젹ᄃᆡ모 골희관ᄌᆞ 냥귀 밋ᄒᆡ ᄯᅥᆨ 븟치고 ᄌᆞ지슈 한단 졀구통 젹고리 톤면쥬 당바지 ᄉᆞᆷ승으로 물겹옷 지어</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26b" n="3">압ᄌᆞ락을 졔쳐다가 뒤흐로 ᄆᆡ고 삼승 보션에 조희총 메토리 낙복지로 곱거러 들메이고 팔ᄃᆡ의 힘을 올녀 골 거두어 뒤ᄎᆡᄅᆞᆯ ᄭᅩ눌 젹의</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="26b-27a" n="4">월으렁 츙쳥 것ᄂᆞᆫ 말게 반부담ᄒᆞ여 ᄯᅥᆼ덩^그러케 날 ᄃᆞ려가오 그럴 터이 못 되거든 다 훌젹 ᄯᅥᆯ더리고 녀복을 ᄒᆞ지 말고 남복을 ᄒᆞ되</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="27a" n="1">보라 동옷 당바지의 다님 ᄆᆡ고 ᄒᆡᆼ젼 치고 갈ᄆᆡᄅᆞᆯ 짓게 드려 긴 옷ᄉᆞᆯ 지어 닙고 머리 ᄯᆞ하 궁초 당긔 셕우황의 뒤흐로 츌넝 느리치고 당ᄎᆞ련 ᄯᅴᄅᆞᆯ ᄯᅴ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="27a" n="2">겹옷ᄌᆞ락을 졉어다가 어슥비슥 ᄭᅩ즌 후의 두 푼ᄌᆞ리 쇠ᄸᅩ집신 단단이<add>〃</add>들멘 후의 올흔손으로 ᄎᆡᄅᆞᆯ 들고 왼손으로 겻마 드러 도련님 올나가실 젹의 나귀 겻마나 들고 가셰</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="27b-27b" n="3">니도령 니른 말이 우지 마라 우지 마라 졔발 덕분 우지 마라 네 우름소ᄅᆡ 댱부의 일촌간댱이 다 녹ᄂᆞᆫ다 이리 ᄋᆡᄅᆞᆯ ^ ᄡᅳ고 엇지ᄒᆞ리</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="27b" n="1">널낭 쥭어 물이 되되<add>〃</add>텬샹의 은하슈 디하의 폭포슈 동ᄒᆡ슈 셔ᄒᆡ슈 일ᄃᆡ 댱강슈 다 후루쳐 더져 두고 음양슈란 물이 되고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="27b" n="2">날낭 쥭어 ᄉᆡ가 되여도 난봉 공작 두견 졉동 다 후루쳐 더져 두고 원앙됴란 ᄉᆡ가 되여 그 ᄉᆡ가 그 물을 보고 반겨라고 풍덩실 ᄲᆞ져 잇셔 듀야댱텬 혜지 말고 어화 둥실 ᄯᅥ 잇고져</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="27b" n="3">그러치 못ᄒᆞ거든 널낭 쥭어 방아학이 되고 날낭 죽어 방아공이 되여 경신년 경신월 경신일 경신시 강ᄐᆡ공의 조작쳐로 ᄉᆞ시댱텬 불계ᄒᆞ고 ᄯᅥᆯ구덩 ᄶᅵ엿고져</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="27b-28a" n="4">그러치 못ᄒᆞ거든 널낭 죽어 암돌젹귀 되^고 날낭 죽어 슛돌젹귀 되여 분벽ᄉᆞ창 열 졔마다 졔 궁게 졔 쇠가 박혀 츈하츄동 ᄉᆞ시 업시 ᄲᅣ드덕 ᄲᅣ드덕<add>〃〃</add>ᄒᆞ얏고져</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="28a" n="1">그러치 못ᄒᆞ거든 널낭 죽어 강능 삼쳑 드러가셔 오리목 되여 셔고 날낭 죽어 삼ᄉᆞ월 츩너츌 되여 한업시 버러갈 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="28a" n="2">즌 ᄃᆡ 마른 ᄃᆡ 갈희지 말고 들 건너 벌 건너셔 부렁 셥젹 건너가셔 그 나무 밋붓터 ᄭᅳᆺ가지 휘츄리마다 낙거믜 나븨 감둣</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="28a" n="3">외오 플쳐 올우 감고 올우 풀쳐 외오 감아 나무 ᄭᅳᆺᄭᅳᆺ드리<add>〃</add>휘휘츤츤<add>〃〃</add>감겨 잇셔 삼츈이 다 진토록 ᄯᅥ나 ᄉᆞ지 마ᄌᆞ터니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="28a-28b" n="4">인간에 일이 만코 조물조ᄎᆞ ᄉᆡ음발나 신졍이 미흡^ᄒᆞᆫᄃᆡ ᄋᆡ달ᄅᆞᆯ손 니별이야 만금 ᄀᆞᆺ흔 너ᄅᆞᆯ 만나 ᄇᆡᆨ년ᄒᆡ로 ᄒᆞᄌᆡᆺ더니 금일 니별 어이ᄒᆞ리</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="28b" n="1">너ᄅᆞᆯ 두고 가ᄌᆞᆫ 말가 나ᄂᆞᆫ 아마도 못 ᄉᆞᆯᄀᆡᆺ다 ᄂᆡ 마음의ᄂᆞᆫ 어루신ᄂᆡ 공됴참의 승ᄎᆞ 말고 이 고을 풍헌만 ᄒᆞ시더면 이런 니별 아닐 거ᄉᆞᆯ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="28b" n="2">ᄉᆡᆼ눈 나올 일을 당ᄒᆞ니 이ᄅᆞᆯ 어이ᄒᆞ잣 말고 귀신이 희ᄅᆞᆯ 짓고 조물이 싀긔ᄒᆞ니 눌을 한탄ᄒᆞᄌᆞᄂᆞ니 속졀 츈향 바히 업다 네 말이 다 못 될 말이니 아모커나 잘 잇거라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="28b" n="3">츈향이 ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ 우리 당초 광한누셔 만날 젹의 ᄂᆡ가 몬져 도련님ᄃᆞ려 ᄉᆞᄌᆞ ᄒᆞ얏소 도련님이 몬져 날ᄃᆞ려 ᄒᆞ신 말ᄉᆞᆷ 다 니져 계시오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="28b-29a" n="4">이^런 일이 잇ᄀᆡᆺ기로 당초 마다 아니ᄒᆞ엿소 우리 당년 금셕샹약 오ᄂᆞᆯ날의 다 허ᄉᆡ오셰</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29a" n="1">이리 구러 분명 못 다려가ᄀᆡ소 진졍 못 다려가ᄀᆡ소 ᄯᅳ게질노 이리ᄒᆞ오 종ᄂᆡ 아니 다려가시랴 ᄒᆞ오 졍 아니 다려가실 터이면 날 죽이고 가오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29a" n="2">그러치 아니면 광한누셔 날 호리랴고 명문ᄒᆞ여 쥰 것 이시니 소지 지어<add>〃</add>가지고 본관 원님게 이 ᄉᆞ연으로 원졍ᄇᆡᆨ활 ᄒᆞᄀᆡᆺ소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29a" n="3">원님이 만일 당신의 귀공ᄌᆞ 역슬 드러 낙송시기거든 그 소지 쳡년ᄒᆞ여 원졍 지어 가지고 젼쥬 감영 올나가셔 슌ᄉᆞᄯᅩ게 의송ᄒᆞ면</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29a-29b" n="4">도련님은 냥반인 고로 편지 ᄒᆞᆫ 댱만 붓치면 슌ᄉᆞᄯᅩ라도 ^ 동시 냥반 편을 드러 ᄯᅩ 날을 낙송시기거든 그졔ᄉᆞ ᄯᅩ 쳡년하여 가지고 한양 셩듕 드러가셔 형한냥ᄉᆞ 비국가지 졍ᄒᆞ오면</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29b" n="1">도련님은 ᄉᆞᄐᆡ우로 좌쳥우촉 결년 잇셔 ᄯᅩ 송ᄉᆞᄅᆞᆯ 지우거든 그졔ᄉᆞ 모도 쳡련ᄒᆞ여 ᄯᅩᆯᄯᅩᆯ<add>〃</add>마라 품의 품고 팔만댱안 억만가호로 촌촌<add>〃</add>걸식 단니다가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29b" n="2">돈 ᄒᆞᆫ 푼식 비러 어더 동의젼의 드러가셔 바리ᄯᅮ에 ᄒᆞ나 ᄉᆞ고 지젼으로 드러가셔 장지 ᄒᆞᆫ 댱 ᄉᆞ 가지고 언문으로 샹언 ᄡᅳ되</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="29b-30a" n="3">심즁의 먹은 ᄯᅳᆺ을 셰셰셩문ᄒᆞ여<add>〃</add>가지고 이월이나 팔월이나 동교로나 셔교로나 능ᄒᆡᆼ거동 ᄒᆞ실 ᄯᆡ에 문밧그로 ᄂᆡ다라셔 만인^총듕 셧겨다가 뇽ᄃᆡ기 지나치고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="30a" n="1">협년자ᄀᆡ창 드러셔고 홍냥산이 ᄯᅥ나오며 가교의나 마샹의나 헌거로이 지나실 졔 왈학 ᄯᅱ여 ᄂᆡ다라셔 바리ᄯᅮ에 손의 들고 놉히 드러 ᄯᆡᆼᄯᆡᆼᄒᆞ고<add>〃</add>셰 번만 쳐셔 격ᄌᆡᆼ가지 ᄒᆞ오리다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="30a" n="2">ᄋᆡ고 ᄋᆡ고<add>〃〃</add>설운지고 그리ᄒᆞ여 ᄯᅩ 못 되거든 ᄋᆡ쎠 말나 초조ᄒᆞ여 쥭은 후의 넉시라도 삼슈갑산 졔비 되여</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="30a" n="3">도련님 계신 쳠하 기슭에 집을 종종<add>〃</add>지어 두고 밤듕만 집으로 드ᄂᆞᆫ 쳬ᄒᆞ고 도련님 품으로 드러 볼가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="30a-30b" n="4">니별 말이 웬말이오 니별 니 ᄌᆞ ᄂᆡ든 ᄉᆞ람 날과 ᄇᆡᆨ년 원슈로다 진시황 분시셔ᄒᆞᆯ 졔 니별 두 ᄌᆞ 이졋던가 그ᄯᆡ에나 ^ 살나더면 이 니별이 이실소냐<add>〃</add></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="30b" n="1">방낭ᄉᆞ즁 ᄡᅳ고 남은 텰퇴 텬하장ᄉᆞ 항우 쥬어 힘가지 두러메여 ᄭᆡ치고져 니별 두 ᄌᆞ 영소보뎐에 소ᄉᆞ올나 옥황샹뎨긔 ᄇᆡᆨ활ᄒᆞ여</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="30b" n="2">별락 샹좌 나리와셔 ᄯᆞ리과져 니별 두 ᄌᆞ 호지의 모ᄌᆞ니별 남북의 군신니별 졍노의 부부니별<add>〃</add>운산의 붕우니별 니졍의 엽졍비ᄒᆞ니 형뎨니별</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="30b" n="3">ᄉᆞ라 ᄉᆡᆼ니별 쥭어 영니별 이 니별 져 니별 니별마다<add>〃〃</add>셟거마ᄂᆞᆫ 이 니별은 ᄉᆡᆼ초목의 불이 붓ᄂᆡ ᄉᆞ랑도 쳐음이오 니별도 쳐음이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="30b-31a" n="4">옥댱이 바아지고 금심이 녹아 온다 ᄋᆡ고 답답<add>〃</add>셜운지고 이ᄅᆞᆯ 엇지ᄒᆞ잣 ^ 말고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31a" n="1">니도령 니ᄅᆞᆫ 말이 업다 츈향아 말 듯거라 ᄋᆡ고 츈향아 말 듯거라 모든 간장이 다 녹ᄂᆞᆫ다 일시니별 섧거ᄆᆞᄂᆞᆫ 언마 되리 두고 가ᄂᆞᆫ 나의 모양 어이 구러 그음ᄒᆞ리</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31a" n="2">ᄒᆞᆫ가지로 갈 ᄆᆞ음이 블현ᄃᆞ시 잇것마ᄂᆞᆫ 경셩으로 올나가면 긴치 아닌 친쳑드리 공연스레 공논ᄒᆞ되</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31a" n="3">아희놈이 작쳡ᄒᆞ여 학업젼폐ᄒᆞᆫ다 ᄒᆞ고 호젹 밧긔 도리광이 ᄒᆞᆯ 거시니 여ᄎᆞ고로 ᄯᅳᆺ과 갓지 못ᄒᆞ고나 잘ᄭᅳᆫ 참아 슈삼년만 견ᄃᆡ여라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31a" n="4">밤낫으로 공부ᄒᆞ여 입신양명ᄒᆞᆫ 연후의 너ᄅᆞᆯ ᄎᆞᄌᆞ올 거시니 부ᄃᆡ부ᄃᆡ<add>〃〃</add>잘 잇거라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31a-31b" n="5">구구<add>〃</add>팔십일광노ᄂᆞᆫ 녀동빈을 ᄯᆞ^라가고 팔구 칠십니젹션은 ᄎᆡ셕강에 완월ᄒᆞ고 칠구 뉵십삼노공은 한 ᄐᆡ조ᄅᆞᆯ ᄎᆞ셰ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31b" n="1">뉵구 오십ᄉᆞ호션ᄉᆡᆼ 샹샨의셔 바둑 두고 오구 ᄉᆞ십오ᄌᆞ셔ᄂᆞᆫ 동문의 눈을 걸고 ᄉᆞ구 삼십뉵손이ᄂᆞᆫ 팔진도의 ᄡᆞ혀 잇고 ᄉᆞᆷ구 이십칠셩단의 졔갈졔풍 ᄒᆞ엿 잇고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31b" n="2">이구 십팔션녀ᄂᆞᆫ 셩진이가 희롱ᄒᆞ고 일구 굴원이ᄂᆞᆫ 멱나슈의 ᄲᆞ져시니 너도 녈녀 되랴거든 삼강슈의나 ᄲᆞ지여라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31b" n="3">ᄂᆡ 말을낭 다시 마라 댱부일언이 즁쳔금이라 텬지ᄀᆡ벽ᄒᆞ고 산쳔이 즐변ᄒᆞᆫ들 금셕 ᄀᆞᆺ튼 ᄂᆡ 마음이 현마 너ᄅᆞᆯ 니즐소냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="31b-32a" n="4">츈향이 ᄒᆞᆯ일^업셔 니별쥬 부어 들고 눈믈 흘녀 권ᄒᆞᆯ 젹의 도련님 말이 그러ᄒᆞ니 ᄒᆞᆫ번만 더 속아 보옵시다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="32a" n="1">날 ᄉᆡᆼ각은 아조 말고 글공부나 힘ᄡᅧ 하여 소년등과 ᄒᆞ신 후의 부당의 영화 뵈고 요됴슉녀 ᄇᆡ합ᄒᆞ고 셩군 맛나 일신영귀ᄒᆞ신 후의 그젹의나 잇지 마오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="32a" n="2">필운소격 탕츈ᄃᆡ와 냥한간졍 경 조흔 ᄃᆡ ᄇᆡ반이 낭ᄌᆞᄒᆞ고 풍악이 늉늉ᄒᆞᆫᄃᆡ<add>〃</add>유졍친구 졀ᄃᆡ가인 일슈고인 명창드리 구름ᄀᆞᆺ치 옹위ᄒᆞ여 쥬야잠심 노닐 젹의 이 슐 ᄒᆞᆫ 잔 ᄉᆡᆼ각ᄒᆞ오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="32a-32b" n="3">ᄋᆡ고 셜운지고 ᄯᅥ날 리 ᄌᆞ 슬허 마오 보ᄂᆡᆯ 송 ᄌᆞ 나도 잇고 보ᄂᆡᆯ 송 ᄌᆞ 슬허 마라 도라갈 귀 ᄌᆞ 어이^ᄒᆞ리 도라갈 귀 ᄌᆞ 슬허 마오 슬플 ᄋᆡ ᄌᆞ ᄋᆡ연ᄒᆞ오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="32b" n="1">슬플 ᄋᆡ ᄌᆞ 슬허 마라 옥 ᄀᆞᆺ튼 너ᄅᆞᆯ 두고 경셩으로 올나가셔 젹막강산 홀노 안ᄌᆞ ᄉᆡᆼ각 ᄉᆞ ᄌᆞ 어이ᄒᆞ리</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="32b" n="2">츈향이 ᄎᆞᆷ아 손을 난호지 못ᄒᆞ고 ᄋᆡ연ᄒᆞ믈 니긔지 못ᄒᆞ여 왈 도련님이 이졔<add>〃</add>가시면 언졔나 오시랴 ᄒᆞ오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="32b" n="3">ᄐᆡ산즁악 만강봉이 모진 광풍의 ᄡᅳᆯ허지거든 오랴시오 긔암졀벽 쳔층셕이 눈비 마ᄌᆞ 셕어지거든 오랴시오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="32b" n="4">뇽마 갈기 두 ᄉᆞ이의 ᄲᅳᆯ 나거든 오랴시오 십 니 ᄉᆞ댱 셰모ᄅᆡ가 졍 맛거든 오랴시오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="32b" n="5">금강산 샹샹봉이<add>〃</add>물 미러 ᄇᆡ가 둥둥<add>〃</add>ᄯᅴ여 평지 되거든 오랴시오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33a" n="1">병풍의 그린 황계 두 나ᄅᆡᄅᆞᆯ 둥덩 치고 ᄉᆞ오경 느즌 후ᄋᆡ 날 ᄉᆡ라고 ᄭᅩᄭᅬ요 울거든 오랴시오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33a" n="2">층암졀벽ᄋᆡ 진쥬 심어 싹 나거든 오랴시오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33a" n="3">아모려도 못 놋ᄭᆡᆺ네 함경도로 드러가셔 마운령 마쳔령 함관령을 다 ᄯᅥ다가 도련님 가시는 길을 막ᄋᆞ 노흐면 가다가 못 가고 도로 오시게 ᄒᆞᆯ 거시오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33a" n="4">그러치 못ᄒᆞ거든 울산 바다 나ᄌᆔ목 안흥목 손돌목 강화목 바다ᄅᆞᆯ 모도 다 휘여다가 도련님 가시ᄂᆞᆫ 길ᄋᆡ 가로져 노코 일엽션도 업시 ᄒᆞ면 가다가도 못 가고 도로 오시게 ᄒᆞ오리다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33a-33b" n="5">ᄋᆡ고 ᄋᆡ고<add>〃〃</add>설운지고 이 니별을 엇지ᄒᆞᆯ고 두고 가ᄂᆞᆫ ^ 도련님은 셜옹남관의 마부젼ᄲᅮᆫ이어니와</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33b" n="1">보ᄂᆡ고 잇ᄂᆞᆫ ᄂᆡ 마음은 방초년년의<add>〃</add>한무궁이오 환졀셰셰의<add>〃</add>슈난셜이라 엇지 견ᄃᆡ여 살나 ᄒᆞ오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33b" n="2">니도령 위로ᄒᆞᄃᆡ 너모 슬허 우지 마라 댱부 간장이 다 녹ᄂᆞᆫ다 방ᄌᆞ 불너 ᄎᆡᆨ방의 도라가셔 ᄃᆡ ᄒᆞᆫ 분 가져다가 나의 츈향 쥬어다고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33b" n="3">오동야우 잠 ᄭᆡᆫ 후와 호졉츈풍 긴긴<add>〃</add>밤의 날 ᄉᆡᆼ각 나거들랑 날 본 ᄃᆞ시 두고 보라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="33b-34a" n="4">츈향이 니른 말이 ᄇᆡᆨ초ᄅᆞᆯ 다 심어도 ᄃᆡᄂᆞᆫ 아니 심은다 ᄒᆞ오 살ᄃᆡᄂᆞᆫ 가고 졋ᄃᆡᄂᆞᆫ 울고 그리ᄂᆞ니 붓ᄃᆡ로다 울고 가고 그리ᄂᆞᆫ ᄃᆡᄅᆞᆯ 굿ᄐᆞ여 어이 심으^라 ᄒᆞ오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="34a" n="1">네가 어이 알가 보니 ᄎᆔ쥭창송은 쳔고졀이라 동텬의도 프릇럿고 눈 속의도 슌 나니 계집의 졀ᄒᆡᆼ이 이<add>〃</add>ᄃᆡ의 본을 바다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="34a" n="2">졍셩으로 심어 두라 남ᄃᆡ단 두리쥼치 쥬황당ᄉᆞ ᄭᅵᆫ을 글너 화류집 ᄉᆞ파경을 집어 ᄂᆡ여 츈향 쥬며 니ᄅᆞᆫ 말이</sent>
<!--'ᄉᆞ파경을'의 '을'자는 왼쪽으로 90도 기울어져 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="34a" n="3">ᄃᆡ댱부의 굿은 마음 셕경 빗과 ᄀᆞᆺᄒᆞᆯ지라 진토 즁의 뭇쳐 이셔 쳔ᄇᆡᆨ 년이 지나간들 셕경 빗치 쇠ᄒᆞᆯ소냐 일노 신을 ᄉᆞᆷ아 두라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="34a-34b" n="4">츈향이 바다 손의 ᄌᆔ고 이거시 평ᄉᆡᆼ신물이라 ᄯᅩ한 ᄃᆡ봉이 업ᄉᆞ리잇가 ᄒᆞ고 보라ᄃᆡ단 속젹고리 ᄆᆡᆼᄌᆞ고름 어루만져 옥지환을 ^ 글어 ᄂᆡ여 니도령 쥬며 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="34b" n="1">녀ᄌᆞ의 슈ᄒᆡᆼᄒᆞ미 옥환 빗과 ᄀᆞᆺᄒᆞᆯ지라 송쥭ᄀᆞᆺ치 굿은 마음 이 옥ᄀᆞᆺ치 단졍ᄒᆞ며 일월ᄀᆞᆺ치 ᄆᆞᆰ은 ᄯᅳᆺ은 이 옥ᄀᆞᆺ치 쳥ᄇᆡᆨᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="34b" n="2">샹젼이 벽ᄒᆡ 되고 벽ᄒᆡ가 상젼 된들 변ᄒᆞᆯ ᄇᆡ 업ᄉᆞ리니 반쳡여의 젹막ᄒᆞ믄 효측ᄒᆞᆯ지언졍 진유ᄌᆞ의 쳡 되기ᄂᆞᆫ 원치 아니ᄒᆞ오리니 일노 신을 ᄉᆞᆷ으소셔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="34b" n="3">니도령이 지환 바다 ᄡᆞ고 ᄡᆞ셔 깁히 너코 니별조 ᄒᆞ나 블을 젹의 간다 잘 잇거라 조히 다시 보ᄌᆞ 조히 잇거라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="34b-35a" n="4">간들 아조 가며 아조 간들 니즐소냐 ᄌᆞᆷ ᄭᆡ여 겻ᄒᆡ 업ᄉᆞ니 그ᄅᆞᆯ 슬허 ᄒᆞ노^ᄆᆡ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="35a" n="1">츈향이 화답ᄒᆞᄃᆡ 울며 잡ᄂᆞᆫ ᄉᆞᄆᆡᄅᆞᆯ ᄯᅥᆯ더리고 가지 마오 도련님은 댱부라 도라가면 니즈려니와 소쳡은 아녀ᄌᆡᆫ 고로 못 니즐가 ᄒᆞ노ᄆᆡ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="35a" n="2">산쳡쳡<add>〃</add>슈듕듕ᄒᆞᆫᄃᆡ<add>〃</add>부ᄃᆡ 평안이 가오 가다가 긴 한슘 나거든 ᄂᆡᆫ 쥴 아오 니러트시 니별ᄒᆞᆯ 졔 ᄎᆞᆷ아 엇지 ᄯᅥ나오리</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="35a" n="3">마조 잡고 셔로 울 졔 ᄎᆡᆨ방 방ᄌᆡ<add>〃</add>달녀드러 셩화ᄀᆞᆺ치 ᄌᆡ촉ᄒᆞᄃᆡ ᄉᆞᄯᅩ 분부 ᄂᆡ의 도련님 계신 곳을 아라 셩화ᄀᆞᆺ치 뫼셔 오라 셔셔<add>〃</add>기ᄃᆞ리시니 편젼ᄀᆞᆺ치 가옵시다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="35a-35b" n="4">두리 다 ᄭᅡᆷᄌᆞᆨ 놀나 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 너ᄂᆞᆫ 병환의 가마괴오 혼인의 트레바리로고나 너ᄂᆞᆫ ᄉᆞ람ᄂᆡ ^ 잘 맛ᄂᆞᆫ 빈ᄃᆡᄌᆞ셕 븟터 낫ᄂᆞ냐 금즉금즉이<add>〃〃</add>ᄌᆡ촉 마라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="35b" n="1">소하 쥭은 후신이냐 맛날 졔도 네 덕이오 니별ᄒᆞᆯ 졔도 이리ᄒᆞ니 ᄋᆡ고 답답<add>〃</add>나 쥭ᄀᆡ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="35b" n="2">ᄒᆞᆯ일업시 도라올 졔 츈향은 ᄌᆞ진ᄒᆞ여 느러지고 니도령은 신쳬만 도라오니 ᄉᆞᄯᅩ 불너 니ᄅᆞᆫ 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="35b" n="3">나ᄂᆞᆫ 미진공ᄉᆞ나 다 닥고 듕긔 마감 후에 슈일간 ᄯᅥ날 거시니 너ᄂᆞᆫ 즉금으로 길을 ᄎᆞᆯ혀 명일 ᄉᆞ당 뫼시고 일즉 ᄯᅥ나게 ᄒᆞ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="35b" n="4">니도령이 그 말은 녀산 풍경에 헌 족박이라 츈향 ᄉᆡᆼ각만 골슈의 박혀 만댱이나 설운 우름 쥴ᄃᆡ가지 ᄎᆞᆷ앗다가 입을 열 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="35b-36a" n="5">ᄒᆞᆫ마ᄃᆡ 소ᄅᆡ 툭 터지며 ^ 악바회골 모진 범이 졀고ᄭᅩᆼ이로 ᄡᅡᆼ쥬뢰ᄅᆞᆯ 틀니고 인왕산 기슭으로 가ᄂᆞᆫ 소ᄅᆡ쳐로 동헌을 허ᄂᆞᆫ ᄃᆞ시 북밧쳐 우니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="36a" n="1">ᄉᆞᄯᅩ 달ᄂᆡ여 ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이 용녈ᄒᆞ다 우지 마라 남원부ᄉᆞᄅᆞᆯ 나만 ᄒᆞ랴 슈삼일간 올나갈 거시니 그ᄃᆡ지 우도록 ᄒᆞ랴 그리 말고 관심ᄒᆞ라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="36a" n="2">니도령이 그러ᄒᆞᆫ 쳬ᄒᆞ고 동헌븟터 ᄎᆡᆨ방가지 울며 나와 식음을 젼폐ᄒᆞ고 ᄯᅳᆫ눈으로 밤을 ᄉᆡ와 평명 시의 길 ᄯᅥ날 졔 ᄉᆞ당 ᄂᆡᄒᆡᆼ 다 뫼시고 ᄇᆡᄒᆡᆼᄒᆞ여 올나간다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="36a-36b" n="3">가노라 남원 ᄯᅡᆼ아 다시 보ᄌᆞ 잘 잇거라 광한누야 엄누샤남원ᄒᆞ고 함비향경노ᄒᆞᆯ 졔 신졍^이 미흡ᄒᆞ여 옥인을 니별ᄒᆞ니 눈을 ᄯᅥ도 츈향이오 감아도 츈향이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="36b" n="1">길의 가ᄂᆞᆫ ᄒᆡᆼ인드리 다 츈향인 듯 ᄭᅩᆺ ᄀᆞᆺ튼 고은 얼골 눈압ᄒᆡ 암암ᄒᆞ고<add>〃</add>낭낭ᄒᆞᆫ<add>〃</add>말소ᄅᆡᄂᆞᆫ 니변의 ᄌᆡᆼᄌᆡᆼᄒᆞ니<add>〃</add></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="36b" n="2">마음 쇠돌이 아니여든 이리ᄒᆞ고 어이ᄒᆞ리 가ᄌᆡ 거름이 졀노 난다 먼 산만 바라보고 초창ᄒᆞ여 올나갈 졔 한 모롱을 지나거다 십니졍을 다ᄃᆞ라셔 믄득 드ᄅᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="36b" n="3">졀졀함원<add>〃</add>슬픈 우름소ᄅᆡ 반공의 ᄉᆞ뭇치니 모골이 송연ᄒᆞ고 심담이 구열이라 졍신이 어즐ᄒᆞ고 ᄲᅧᄭᅳᆺ치 져려 오니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="36b-37a" n="4">마부다려 뭇ᄂᆞᆫ 말이 쳐량ᄒᆞᆫ 져 우름을 뉘가 이^리 슯히 우러 나의 심ᄉᆞᄅᆞᆯ 산란케 ᄒᆞᄂᆞ뇨</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37a" n="1">마부놈 ᄎᆡᄅᆞᆯ 드러 ᄒᆞᆫ곳을 가ᄅᆞ치ᄃᆡ 져 건너 송림간의 엇더ᄒᆞᆫ 녀인이 우ᄂᆞ이다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37a" n="2">니도령 ᄉᆡᆼ각ᄒᆞᄃᆡ 우리 츈향이가 날을 보랴 듕노의 와셔 기ᄃᆞ리나 보다 마부야 말 잡아라 뒤ᄅᆞᆯ 잠간 보고 가ᄌᆞ 우름소ᄅᆡᄅᆞᆯ ᄎᆞᄌᆞ갈 졔 졈졈<add>〃</add>깁히 드러가니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37a" n="3">마부놈 엿ᄌᆞ오ᄃᆡ 여긔셔 뒤 보시지 어ᄃᆡ로 드러가오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37a" n="4">니도령 도라보며 ᄭᅮ지ᄌᆞ되 ᄇᆡᆨ발읫놈 네로고나 아모ᄃᆡ셔 보던지 네 아랑곳치냐 ᄒᆞ며 불계ᄒᆞ고 드러가셔 ᄌᆞ셰히 보니 네로고나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37a-37b" n="5">츈향이 마조 잡고 그져 데굴데굴<add>〃〃</add>함^부로 탕탕<add>〃</add>부ᄃᆡ지며 너고 나고 예셔 쥭ᄌᆞ 너ᄂᆞᆫ 엇지ᄒᆞ여 여긔<add>〃</add>잇ᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37b" n="1">도련님 가시ᄂᆞᆫ 길의 젼별ᄒᆞ려 왓ᄉᆞ오니 마즈막 니별ᄇᆡᄅᆞᆯ 잡으시오 슐을 부어 권ᄒᆞᆯ 젹의 댱부의 심댱이 다 상ᄒᆞᆫ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37b" n="2">옥슈ᄅᆞᆯ ᄌᆞ로 드러 눈믈을 ᄌᆔ여 ᄲᅮ리면셔 텬디 인간 니별 즁의 날 ᄀᆞᆺᄒᆞ니 ᄯᅩ 잇ᄂᆞᆫ가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37b" n="3">ᄋᆡ고 도련님 ᄂᆡ 말 듯소 ᄎᆞᆷ아 설워 못 ᄉᆞᆯᄀᆡᆺ네 오동야지명월이오 양뉴츈지쳥풍시의 그리워 엇지 살나 ᄒᆞ오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37b" n="4">니도령 위로ᄒᆞᄃᆡ 네 속이나 ᄂᆡ 속이나 간장이야 다ᄅᆞᆯ소냐 셕벽의 양견 ᄃᆡ듯 슈삼년만 기다려라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="37b-38a" n="5">셔로 잡고 우^름 울 졔 마부놈 달녀드러 도련님 어셔 니러나오 ᄃᆡ부인 마노라님이 압ᄎᆞᆷ의셔 도련님을 ᄎᆞᄌᆞ신다 ᄒᆞ고 관노놈이 왓ᄉᆞ오니 어셔 밧비 니러나오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38a" n="1">니도령 니른 말이 너도 목셕이 아니라 이 형상을 네가 보니 ᄎᆞᆷ아 엇지 ᄯᅥ나리오 돈을 만히 후히 쥬마 ᄒᆞᆫ 말만 잠간 더 ᄒᆞ고 가ᄌᆞ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38a" n="2">마부놈 엿ᄌᆞ오ᄃᆡ 쳔 니ᄅᆞᆯ 가나 십 니ᄅᆞᆯ 가나 ᄒᆞᆫᄯᆡ 니별은 불가뷔오니 졔발 덕분 니러나오 ᄒᆞᆯ일업시 ᄯᅥ나오니 둘희 간장이 다 ᄉᆞ라진다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38a-38b" n="3">져 츈향의 거동 보소 녹ᄂᆞᆫ ᄃᆞ시 우름 울며 도련님 부ᄃᆡ 평안이 가오 ᄯᅥᄂᆞᄂᆞᆫ 회포ᄂᆞᆫ 측냥^업거니와 날 ᄀᆞᆺ흔 쳔쳡은 조곰도 ᄉᆡᆼ각 마ᄅᆞ시고 셔울 올나가셔 학업이나 힘ᄡᅧ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38b" n="1">여영득의 ᄒᆞ신 후의 부ᄃᆡ부ᄃᆡ<add>〃〃</add>날 ᄎᆞᄌᆞ오시오 머리 우희 손을 언고 기ᄃᆞ릴 졔 바라ᄂᆞᆫ 눈이 ᄯᅮ러지지<add>〃</add>아니케 ᄒᆞ옵소셔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38b" n="2">니도령 니ᄅᆞᆫ 말이 오냐 부ᄃᆡ 잘 잇거라 연연ᄒᆞ믈<add>〃</add>니긔지 못ᄒᆞ여 ᄎᆞᆷ아 손을 놋치 못ᄒᆞ고 ᄉᆞᄆᆡᄅᆞᆯ 드러 눈물을 씨ᄉᆞ면셔 당부ᄒᆞᄂᆞᆫ 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38b" n="3">나의 일은 념녀 말고 몸을 삼가고 신의ᄅᆞᆯ 직희여 나의 도라오기를 고ᄃᆡᄒᆞ라 ᄒᆞ고 ᄯᅥ날 쥴을 니져더니 셔산의 ᄒᆡᄂᆞᆫ 느져 가고 ᄌᆡ쵹이 셩화 ᄀᆞᆺ흔지라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="38b-39a" n="4">마지못ᄒᆞ^여 손을 노코 말긔 올나 도라셔니 ᄒᆞᆫ 거름의 도라보고 두 거름의 긔가 막혀 갈 길이 어득ᄒᆞ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39a" n="1">목이 ᄆᆡᆺ쳐 연속부졀 잘 잇거라 부ᄃᆡ 평안이 가오 이러ᄐᆞ시 목ᄉᆔᆫ 소ᄅᆡ로 니별ᄒᆞᆯ 졔 길히 졈졈<add>〃</add>머러 간다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39a" n="2">ᄒᆞᆫ 산 너머 오 리 되고 ᄒᆞᆫ 믈 건너 십 니로다 다만 둘희 닙만 벙긋벙긋ᄒᆞᄃᆡ<add>〃〃</add>음셩은 아니 들니ᄂᆞᆫ고나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39a" n="3">속졀업시 ᄯᅥ날 젹의 이젼의ᄂᆞᆫ ᄯᅳ게 것던 말조ᄎᆞ 오날은 어이 그리 ᄌᆡ게 가노 츈교의 우ᄂᆞᆫ ᄉᆡᄂᆞᆫ 간장을 바아ᄂᆞᆫ 듯 댱졔에 프ᄅᆞᆫ 버들 무졍이도 프르럿다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39a-39b" n="4">형영조ᄎᆞ 묘연ᄒᆞ니 ᄋᆡ고 답답<add>〃</add>가ᄉᆞᆷ^이야 욕망이난망이오 불ᄉᆞ이ᄌᆞᄉᆞ로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39b" n="1">보고 지고 보고 지고<add>〃〃</add>나의 츈향 보고 지고 어린 양ᄌᆞ 쇄옥셩을 잠간 드러 보고 지고 뉴리잔의 슐 부어 들고 잡슈시오 잡슈시오<add>〃〃</add>권ᄒᆞ든 양 즉금 만나 보고 지고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39b" n="2">쳔니댱졍 먼나문ᄃᆡ 너ᄅᆞᆯ 잇고 어이 가리 속졀 츈향 젼혀 업다 이놈 마부야 말이나 천천이<add>〃</add>모라 가ᄌᆞ ᄭᅩᆼ문니의 틔눈 박이ᄀᆡ다 져 안졋던 뫼봉이나 보고 가ᄌᆞ고나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39b" n="3">마부놈 ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ 소인도 ᄒᆞᆫ 번 ᄎᆞ모 귀덕이ᄅᆞᆯ 어더 신졍이 ᄒᆞᆫ창 미흡ᄒᆞᆫᄃᆡ 니방 아젼이 장을 두고 소인의 ᄎᆞ례 아닌 길을 보ᄂᆡ오니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="39b-40a" n="4">손을 잡고 ᄯᅥ나올 졔 무^지ᄒᆞᆫ 간장도 봄눈 스듯 마음이 산난ᄒᆞ와 셔울 뉵ᄇᆡᆨ오십 니ᄅᆞᆯ ᄒᆞᆫ참의 두리 노코 ᄂᆡ일 ᄒᆞᆫ 겻 나려가오려</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="40a" n="1">급ᄒᆞᆫ 마음 살 ᄀᆞᆺᄉᆞ와 말을 밧비 모ᄂᆞ이다 그러ᄒᆞ오나 도련님이 하 민망ᄒᆞ여 ᄒᆞ시니 쳔쳔이<add>〃</add>뫼시리이다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="40a" n="2">다만<add>〃</add>길 가기 심심ᄒᆞ고<add>〃</add>도련님 마음도 하 산난ᄒᆞ여 ᄒᆞ시니 위로 겸ᄒᆞ여 그 노던 이아기나 ᄒᆞ며 가ᄉᆞ이다 우리 귀덕이도 묘ᄒᆞ왼다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="40a" n="3">니도령 ᄃᆡ답ᄒᆞ되 그 일홈 더럽다 인물은 엇더ᄒᆞ게 묘ᄒᆞ더냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="40a-40b" n="4">마부놈 ᄃᆡ답ᄒᆞᄃᆡ 머리 압흔 숙븟터 두 눈셥이 다하 잇고 두 눈은 왕방울만 ᄒᆞ고 코ᄂᆞᆫ 바람벽의 ^ 말나븟튼 빈ᄃᆡ 갓고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="40b" n="1">입은 두 귀밋가지 도라오고 가ᄉᆞᆷ은 두리 기동 ᄀᆞᆺᄐᆞ여 졋통이란 말은 아조 업ᄉᆞ오니 요런 묘한 겨집이 ᄯᅩ 어ᄃᆡ 잇ᄉᆞ오잇가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="40b" n="2">니도령 웃고 니른 말이 그것도 ᄉᆞ람이란 말이냐 너ᄂᆞᆫ 무어ᄉᆞᆯ ᄎᆔᄒᆞᄂᆞ니 흉ᄒᆞ고 금즉ᄒᆞ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="40b" n="3">마뷔 왈 도련님이 계집 묘리ᄅᆞᆯ 모로시ᄂᆞᆫ 말ᄉᆞᆷ이올시다 머리 압 숙븟기ᄂᆞᆫ 겨을의 돈 아니 드린 븟박이 휘항 긴ᄒᆞ옵고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="40b" n="4">계집의 눈 큰 거ᄉᆞᆫ 셔방이 ᄭᅮ지져도 겁을 ᄂᆡ여 공슌ᄒᆞ고 코 업기ᄂᆞᆫ 입 다힐 졔 거칠 거시 업ᄉᆞ오니 더 긴ᄒᆞ옵고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="40b-41a" n="5">입 큰 거ᄉᆞᆫ 밧분 ᄯᆡ의 급^히 맛츌 졔 아모ᄃᆡᄅᆞᆯ ᄃᆡ여도 영낙업ᄉᆞ오니 긴ᄒᆞ옵고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="41a" n="1">졋통이 업ᄂᆞᆫ 거ᄉᆞᆫ 단야의 곤ᄒᆞᆫ 잠 자다가도 부로통ᄒᆞᆫ 거시 만치이면 ᄌᆞ연 마음이 동ᄒᆞ여 버무레나 ᄯᅥ히고 ᄒᆞᆫ가음이나 ᄯᅳ오니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="41a" n="2">졋통이 업ᄉᆞ오면 왼 밤을 셩히 ᄌᆞ고 나오면 녹용 ᄒᆞᆫ 그릇 먹은 헴이오니 요런 계집은 곳 보ᄇᆡ왼다 도련님 슈쳥은 엇더ᄒᆞ옵더니잇가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="41a" n="3">어허 이놈 드러 보아라 우리 츈향이야 어엿부더니라 인물이 탁월ᄒᆞ여 댱부 심댱을 놀ᄂᆡ고 ᄇᆡᆨᄐᆡ가 구비ᄒᆞ며 ᄌᆡ덕이 겸젼ᄒᆞ고 품질이 졀승ᄒᆞ더니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="41a-41b" n="4">ᄋᆡ고 ᄋᆡ고<add>〃〃</add>설^운지고 져고 나고 두리 만나 츈하츄동 ᄉᆞ시 업시 쥬야댱텬 즐겨 놀 졔 ᄌᆞ미잇ᄂᆞᆫ 잔속이야 눌다려 다ᄒᆞᆯ소냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="41b" n="1">ᄋᆡ고 ᄋᆡ고<add>〃〃</add>설운지고 동군이 신필 되여 츈향조ᄎᆞ 그려ᄂᆡᆫ가 항아ᄅᆞᆯ ᄂᆡ치신가 직녀ᄅᆞᆯ 젹강ᄒᆞᆫ가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="41b" n="2">너ᄂᆞᆫ 어힌 아ᄒᆡ완ᄃᆡ 강산졍긔ᄅᆞᆯ 혼ᄌᆞ 타셔 나의 간장 셕이ᄂᆞ니 혼이라도 너ᄅᆞᆯ 찻고 ᄭᅮᆷ이라도 너ᄅᆞᆯ ᄎᆞᄌᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="41b" n="3">ᄉᆞᆯ드리 그릴 젹의 ᄭᅮᆷ의나 맛나 보ᄌᆞ ᄋᆡ고 답답 설음이야 이러틋 탄식ᄒᆞ며 경셩으로 올나가니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="41b-42a" n="4">이ᄯᆡ 츈향이ᄂᆞᆫ 니도령 ᄯᅥ나갈 졔 가ᄂᆞᆫ ᄃᆡᄅᆞᆯ 보랴 ᄒᆞ고 ᄀᆡᆼ상일층누^ᄒᆞ여 욕궁쳔니목ᄒᆞ니 쳔 니로다 쳔 니로다<add>〃〃</add>님 가신 ᄃᆡ 쳔 니로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="42a" n="1">긔가 막혀 우름 울 졔 길이 ᄎᆞᄎᆞ<add>〃</add>머러 가니 형용이 졈졈<add>〃</add>젹어 뵌다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="42a" n="2">셔너 ᄉᆞᆯ 먹은 아희 강아지 타고 가ᄂᆞ니만 ᄒᆞ더니 ᄉᆞ월 팔일의 동ᄌᆞ등만 ᄒᆞ여 뵈고 산 구뷔ᄅᆞᆯ 도라가니 아믈아믈<add>〃〃</add>아조 업다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="42a" n="3">ᄋᆡ고 이ᄅᆞᆯ 엇지ᄒᆞᆯ고 긔진토록 종일 울고 집으로 도라와셔 방안을 삷혀보니 무거쳐지망망이라<add>〃</add>ᄋᆡ고 ᄋᆡ고<add>〃〃</add>이거시 웬일인고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="42a-42b" n="4">극목텬ᄋᆡᄒᆞ니 한고안지실녀오 회모양상ᄒᆞ니 션ᄡᅡᆼ연지동소로다 옥창잔월츄야댱의 님을 그려 엇지 살니 가련^ᄒᆞ다 나의 신셰 일촌간장 봄눈 스듯 ᄋᆡ고 이ᄅᆞᆯ 어이ᄒᆞᆯ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="42b" n="1">ᄃᆡ비졍속 면쳔ᄒᆞ고 ᄉᆞ졀빈ᄀᆡᆨ 두문ᄒᆞ고 의복단장 젼폐ᄒᆞ고 식음을 믈니치고 헛튼 머리 ᄯᆡ무든 옷셰 탈신하여 ᄆᆡᄅᆞᆯ 노코 누어시니 인간ᄒᆡᆼ낙이 덧업도다 가련이도 되였고나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="42b" n="2">ᄋᆡ고 ᄋᆡ고<add>〃〃</add>설운지고 이 설음을 엇지ᄒᆞᆯ고 츈하츄동 ᄉᆞ시졀의 님을 그리워 어이 ᄉᆞᆯ니 나ᄅᆡ 돗친 학이 되여 훨훨<add>〃</add>나라가셔 보고 지고</sent>
<!--'설운지고'의 '운'자는 왼쪽으로 90도 기울어져 있다-->
<sent type="main" lang="kor" page="42b" n="3">영두에 구름 되여 놉히 ᄯᅥ셔 보고 지고 창ᄒᆡ의 달이 되여 빗최여나 보고 지고 우든 눈믈 바다 ᄂᆡ면 ᄇᆡ도 타고 가련마는</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="42b-43a" n="4">만 쳡 샹ᄉᆞ 그려 ^ ᄂᆡᆫ들 ᄒᆞᆫ붓스로 다 그리랴 류야댱혜 김도 길ᄉᆞ 쳔 니 샹ᄉᆞ 덕욱 셟다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="43a" n="1">샹ᄉᆞᄒᆞ든 도련님을 ᄭᅮᆷ의 맛나 보건마ᄂᆞᆫ 잠곳 ᄭᆡ면 허ᄉᆡ로다 구회간장 만곡슈ᄅᆞᆯ 담을 ᄃᆡ가 젼혀 업ᄂᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="43a" n="2">인ᄉᆡᆼ ᄇᆡᆨ 년이 언ᄆᆡ완ᄃᆡ 각ᄌᆡ 동셔 그리ᄂᆞᆫ고 공방미인 독상ᄉᆞᄂᆞᆫ 날을 두고 니ᄅᆞ미라 ᄋᆡ고 답답<add>〃</add>설음이야 이ᄅᆞᆯ 어이ᄒᆞ잣 말고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="43a" n="3">졍화ᄂᆞᆫ 작작ᄒᆞ고<add>〃</add>두견은 난만ᄒᆞᆫ듸 ᄌᆞ규야 우지 마라 울거든 네나 우지</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="43a" n="4">잠든 날을 ᄭᆡ와 ᄂᆡ여 갓득ᄒᆞᆫ 님 니별의 여른 간장 다 셕이ᄂᆞ니 니별이<add>〃</add>비록 어려오나 니별 후가 더 어렵도다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="43a-43b" n="5">동지야 ^ 긴긴<add>〃</add>밤과 하지일 긴긴<add>〃</add>날의 ᄯᆡ마다 샹ᄉᆡ로다 약수 삼쳔 니 못 건넌다 일너시나 님 계신 ᄃᆡ 약슈로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="43b" n="1">ᄋᆡ고 ᄋᆡ고<add>〃〃</add>설운지고 이 몸이 ᄉᆞᆷ길실 졔 님을 조ᄎᆞ ᄉᆞᆷ겨시니 삼ᄉᆡᆼ의 연분이며 하ᄂᆞᆯ 마ᄎᆞᆯ 일이로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="43b" n="2">나 ᄒᆞ나 소년이오 님 하나 날 괴실 졔 이 마음 이 ᄉᆞ랑은 견쥴 ᄃᆡ 전혀 업다 평ᄉᆡᆼ에 원ᄒᆞ오ᄃᆡ ᄒᆞᆫᄃᆡ 예ᄌᆞ ᄒᆞ엿더니 그덧셰 어이ᄒᆞ여 각ᄌᆡ 동셔 그리ᄂᆞᆫ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="43b" n="3">엇그졔 님을 뫼셔 광한뎐의 올낫더니 그덧셰 무ᄉᆞᆷ 일노 하계의 나려온고 올 젹의 비슨 머리 허트런 지 오ᄅᆡ도다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="43b-44a" n="4">연지분도 잇건마ᄂᆞᆫ 눌 위ᄒᆞ여 고이 ᄒᆞᆯ^고 마음의 ᄆᆡ친 시름 쳡쳡히<add>〃</add>ᄡᅡ혀셰라 지이ᄂᆞ니 한심이오 흘니ᄂᆞ니 눈물이라 인ᄉᆡᆼ이 유한ᄒᆞᆫᄃᆡ 슈심이 긔지업다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="44a" n="1">무졍ᄒᆞᆫ 셰월은 물 흐ᄅᆞ듯 지나거다 념량은 ᄯᆡᄅᆞᆯ 아라 가ᄂᆞᆫ 덧 도라오니 듯거니 보거니 늣길 일도 ᄒᆞᆷ도 ᄒᆞᆯᄉᆞ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="44a" n="2">동풍이 건듯 브러 젹셜을 헷치ᄂᆞᆫ 듯 옥창의 심은 ᄆᆡ화 두셰 가지 퓌엿셰라 갓득에 ᄂᆡᆼ담ᄒᆞᆫᄃᆡ 암담은 무ᄉᆞᆷ 일고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="44a" n="3">황혼의 명월조ᄎᆞ 침변의 조요ᄒᆞ니 깃기는 듯 반기ᄂᆞᆫ 듯 그리ᄂᆞᆫ 님 마조 본 듯 이 ᄆᆡ화 ᄒᆞᆫ가지로 님 계신 ᄃᆡ 보ᄂᆡ고져</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="44a-44b" n="4">님이 너ᄅᆞᆯ 보면 무어시라 ᄒᆞ실넌고 ᄭᅩᆺ 지ᄌᆞ ᄉᆡ닙 나^ᄌᆞ 녹음이 어린 젹의 나유ᄂᆞᆫ 젹막ᄒᆞ고 슈막이 뷔여셰라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="44b" n="1">부용댱 거러 두고 공작병 둘너시니 갓득에 시름ᄒᆞᆫ듸 ᄒᆡᄂᆞᆫ 어이 기도던고 원앙금침 ᄯᅦ쳐 ᄂᆡ여 삼ᄉᆡᆨ실 푸러 ᄂᆡ여 금쳑의 견조와셔 님의 옷ᄉᆞᆯ 지어 ᄂᆡ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="44b" n="2">슈품도 조커니와 졔도도<add>〃</add>ᄀᆞᆺᄒᆞᆯ시고 황함의 담아 두고 님 계신 ᄃᆡ 바라보니 산인가 구름인가 머흠도 머흘시고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="44b" n="3">옥누의 혼ᄌᆞ 안ᄌᆞ 슈졍렴 거든 날의 동영에 달 돗고 북극의 별이 뵈니 님 본 듯 반가오ᄆᆡ 눈물이 졀노 난다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="44b-45a" n="4">쳥광을 쥬어 ᄂᆡ여 봉황누의 거러 두고 팔황의 다 빗최니 심산궁곡 빗^최고져 건곤은 폐ᄉᆡᆨᄒᆞ고 ᄇᆡᆨ일이 ᄒᆞᆫ 빗친ᄃᆡ ᄉᆞ람은커니와 날ᄉᆡ도 ᄭᅳ쳐도다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="45a" n="1">소상남방도 치우미 이러커든 옥누고쳐야 일너 무삼ᄒᆞ리 양츈을 븟쳐 ᄂᆡ여 님 계신 ᄃᆡ 보ᄂᆡ고져 모쳠의 빗쵠 ᄒᆡᄅᆞᆯ 옥누의 올니고져</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="45a" n="2">홍상을 거두 치고 ᄎᆔ슈ᄅᆞᆯ 반만 거더 일모창산원의 혬가림도 ᄒᆞᆷ도 ᄒᆞᆯᄉᆞ 져른 ᄒᆡ 겨요 지고 긴 밤을 고초 안ᄌᆞ 쳥등을 겻ᄒᆡ 노코 젹은 덧 잠을 드니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="45a" n="3">ᄭᅮᆷ의나 님을 보려 턱 밧고 지혀시니 원앙금도 참도 찰ᄉᆞ 이 밤이 언졔 ᄉᆡᆯ고 하로도 열두 시오 한 달도 삼십 일에 할니나 니져 잇셔 시름을 프ᄌᆞ ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="45b" n="1">마음의 ᄆᆡ친 시름 골슈의 박혀시니 편작이 열이 오나 이 ᄂᆡ 병 어이ᄒᆞ리 어와 이 ᄂᆡ 병이여 이 님의 탓시로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="45b" n="2">ᄎᆞᆯ하리 슬허져셔 범나뷔나 되오리라 ᄭᅩᆺ 지ᄌᆞ ᄉᆡ닙 나ᄌᆞ 녹음이 어릔 젹의 ᄭᅩᆺ마다 단니다가 님의 옷ᄉᆡ 안ᄌᆞ리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="45b" n="3">님은 날인 쥴 모로셔도 나ᄂᆞᆫ 님을 조ᄎᆞ 단니리라 이러트시 시름으로<add>〃</add>무졍셰월 보ᄂᆡ더라</sent>
<sent type="postscript" lang="kor" page="45b" n="4">셰 갑ᄌᆞ 뉴월 념오 필셔</sent>
<!--title: 제목, main: 본문, poem: 가사/노래/타령, postscript: 지어-->
</doc>
