<doc>
<teiHeader>
<titleStmt>
<title>흥부젼</title>
<author>미상</author>
<date>1865</date>
</titleStmt>
<notesStmt>
<bibl>
<title>古小說板刻本全集 3</title>
<pubPlace>서울</pubPlace>
<publisher>延世大學校出版部</publisher>
<date>1973</date>
</bibl>
</notesStmt>
<revisionDesc>
<date>2015/11/30</date>
<respStmt>
<resp>입력자</resp><name>오세문</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>교정자</resp><name>장경준</name>
</respStmt>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<sent type="title" lang="kor" page="1a" n="1">흥부젼 권지단</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1a" n="1">화셜 경상 젼나 냥도지경의셔 ᄉᆞ는 ᄉᆞᄅᆞᆷ이 이스니<add>〃</add>놀부는 형이오 흥부는 아이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1a" n="2">놀부 심ᄉᆡ 무거ᄒᆞ여 부모 ᄉᆡᆼ젼 분ᄌᆡ 젼답을 홀노 ᄎᆞ지ᄒᆞ고 흥부 갓튼 어진 동ᄉᆡᆼ을 구박ᄒᆞ여</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1a" n="3">건넌 산 언덕 밋ᄒᆡ ᄂᆡᄯᅥ리고 나가며 조롱ᄒᆞ고 드러가며 비양ᄒᆞ니 엇지 아니 무지ᄒᆞ리</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1a" n="4">놀부 심ᄉᆞᆯᄅᆞᆯ 볼작시면 초상난 ᄃᆡ 춤츄기 불 붓는 ᄃᆡ 부ᄎᆡ질 ᄒᆞ기 ᄒᆡ산ᄒᆞᆫ 듸 ᄀᆡ 닭 잡기</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1a" n="5">장의 가면 억ᄆᆡ 흥졍ᄒᆞ기 집의셔 못쓸 노릇ᄒᆞ기 우는 ᄋᆞᄒᆡ 볼기 치기 갓난 ᄋᆞᄒᆡ ᄯᅩᆼ 먹이기</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1a" n="6">무죄ᄒᆞᆫ 놈 ᄲᆞᆷ 치기 빗 갑ᄉᆡ 계집 ᄲᆡᆨ기 늙은 영감 덜믜 집기 ᄋᆞ희 ᄇᆡᆫ 계집 ᄇᆡ ᄎᆞ기 우물 밋ᄐᆡ ᄯᅩᆼ 누기 오려 논의 물 터놋키</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1a" n="7">잣친 밥의 돌피 붓기 ᄑᆡ는 곡식 삭 ᄌᆞ르기 논두렁의 구멍 ᄯᅮᆯ기 호박의 말ᄯᅮᆨ 밧기 곱장이 업허 놋코 발ᄭᅮᆷ치로 탕탕 치기<add>〃</add></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1a-1b" n="8">심ᄉᆞ가 모과나모의 ᄋᆞ들이라 이놈의 심술은 이러ᄒᆞ되 집은 부ᄌᆡ라 ^ 호의호식 ᄒᆞ는고ᄂᆞ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b" n="1">흥부는 집도 업시 집을 지으려고 집 ᄌᆡ목을 ᄂᆡ려 가량이면 만쳡 쳥산 드러 가셔 소부동 ᄃᆡ부동을 와드렁 퉁탕 버혀다가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b" n="2">안방 ᄃᆡ쳥 ᄒᆡᆼ낭 몸ᄎᆡ ᄂᆡ외 분합 물님퇴의 살미살 창가로다 지입구ᄌᆞ로 지은 거시 아니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b" n="3">이놈은 집 ᄌᆡ목을 ᄂᆡ려 ᄒᆞ고 슈슈밧<add>〃</add>틈으로 드러 가셔 슈슈ᄃᆡ<add>〃</add>ᄒᆞᆫ 뭇슬 뷔여다가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b" n="4">안방 ᄃᆡ쳥 ᄒᆡᆼ낭 몸ᄎᆡ 두루 지퍼 말집을 ᄭᅪᆨ 짓고 도라 보니 슈슈ᄃᆡ<add>〃</add>반 뭇시 그져 남앗고나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b" n="5">방안이 널던지 마던지 양ᄃᆔ 드러누어 기지게 켜면 발은 마당으로 가고 ᄃᆡ골이는 뒷겻트로 ᄆᆡᆼᄌᆞ ᄋᆞᄅᆡ ᄃᆡ문ᄒᆞ고 엉덩이는 울ᄐᆞ리 밧그로 나가니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b" n="6">동니 ᄉᆞᄅᆞᆷ이 출입ᄒᆞ다가 이 엉덩이 불너 드리소 ᄒᆞ는 소ᄅᆡ 흥뷔 듯고 ᄭᅡᆷ작 놀ᄂᆞ ᄃᆡ셩 통곡 우는 소ᄅᆡ ᄋᆡ고 답답<add>〃</add>셜운지고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b" n="7">엇던 ᄉᆞᄅᆞᆷ 팔ᄌᆞ 조화 ᄃᆡ광보국 슝녹ᄃᆡ부 삼ᄐᆡ 뉵경되여 ᄂᆞ셔 고ᄃᆡ 광실 조흔 집의 부귀 공명 누리면셔 호의 호식 지ᄂᆡ는고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="1b-2a" n="8">ᄂᆡ 팔ᄌᆞ 무ᄉᆞᆷ 일노 말 만ᄒᆞᆫ 오막집의 셩소광어공졍ᄒᆞ니 집웅 말ᄂᆡ 별이 뵈고 쳥^텬 한운 셰우시의 우ᄃᆡ량이 방듕이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a" n="1">문 밧긔 셰우 오면 방 안의 큰 비 오고 폐셕 초갈 찬 방안의 헌 ᄌᆞ리 벼록 빈ᄃᆡ 등의 피ᄅᆞᆯ ᄲᆞ라 먹고</sent>
<!--영인본상에서는 ‘ᄲᆞ라’의 ‘라’가 ‘리’로 보임-->
<sent type="main" lang="kor" page="2a" n="2">압 문의는 살만 남고 뒷 벽의는 외만 나ᄆᆞ 동지셧달 한풍이 살 쏘듯 드러오고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a" n="3">어린 ᄌᆞ식 졋 달ᄂᆞ고 ᄌᆞ란 ᄌᆞ식 밥 달ᄂᆞ니 참ᄋᆞ 셜워 못살ᄀᆡᆺᄂᆡ 가난ᄒᆞᆫ 듕 우엔 ᄌᆞ식은 풀ᄆᆞ다 나하셔 한 셜흔 ᄋᆞ믄 되니 닙힐 길이 젼혀 업셔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a" n="4">ᄒᆞᆫ 방안의 모라너코 멍셕으로 쓰이고 ᄃᆡ강이만 ᄂᆡ여 노흐니 ᄒᆞᆫ 년셕이 ᄯᅩᆼ이 마려오면 뭇 년셕이 시ᄇᆡ로 ᄯᆞ라 간다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a" n="5">그 듕의 갑진 거슬 다 찻는고ᄂᆞ ᄒᆞᆫ 년셕이 ᄂᆞ오면셔 ᄋᆡ고 어머니 우리 열구ᄌᆞ탕의 국슈 마라 먹으면 ᄯᅩ 한 년셕이 ᄂᆞ안즈며 ᄋᆡ고 어마니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a" n="6">우리 벙거지골 먹으면 ᄯᅩ 한 년셕 ᄂᆡ다르며 ᄋᆡ고 어머니 우리 ᄀᆡ장국의 흰밥 조곰 먹으면 ᄯᅩ 한 년셕이 나오며 ᄋᆡ고 어머니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2a" n="7">ᄃᆡ초찰ᄯᅥᆨ 먹으면 ᄋᆡ고 이 년셕들ᄋᆞ 호박국도 못 어더 먹는듸 보ᄎᆡ지ᄂᆞ 말녀므나</sent>
<!--영인본상에서는 ‘호박국도’의 ‘도가’ ‘드’로 보임-->
<sent type="main" lang="kor" page="2a" n="8">ᄯᅩ 한 년셕이 나오며 ᄋᆡ고 어머니 우ᄋᆡ 올붓터 불두덩이 가려오니 날 장가드려 듀오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2b" n="1">이럿틋 보ᄎᆡᆫ들 무엇 먹여 살녀 ᄂᆡᆯ고 집안의 먹을 거시 잇던지 업던지 소반이 네발노 하ᄂᆞᆯ긔 츅슈ᄒᆞ고 솔이 목을 ᄆᆡ여 달녓고 조리가 턱거리ᄅᆞᆯ ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2b" n="2">밥을 지어 먹으려면 ᄎᆡᆨ녁을 보와 갑ᄌᆞ일이면 ᄒᆞᆫ ᄯᆡ식 먹고 ᄉᆡ양ᄃᆔ가 ᄊᆞᆯ알을 어드려고 밤낫 보ᄅᆞᆷ을 다니다가 다리의 가ᄅᆡ톳시 셔셔<add>〃</add>파종ᄒᆞ고 알는 쇼ᄅᆡ 동니 ᄉᆞᄅᆞᆷ이 잠을 못ᄌᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2b" n="3">엇지 아니 셜울손가 ᄋᆞ가 ᄋᆞ가<add>〃</add>우지 마라 아모리 졋 달난들 무엇 먹고 졋이 나며 아모리 밥 달난들 어듸셔 밥이 나랴 달ᄂᆡ올 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2b" n="4">흥부 ᄆᆞᄋᆞᆷ 인후ᄒᆞ여 쳥산뉴슈와 곤뉸옥결이라 셩덕을 본밧고 악인을 져어ᄒᆞ며 물욕의 탐이 업고 듀ᄉᆡᆨ의 무심ᄒᆞ니 ᄆᆞᄋᆞᆷ이 이러ᄒᆞᄆᆡ<add>〃</add>부귀ᄅᆞᆯ ᄇᆞ랄소냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2b" n="5">흥부 안ᄒᆡ ᄒᆞ는 말이 ᄋᆡ고 여봅소 부졀업슨 쳥념 맙소 안ᄌᆡ 단표 듀린 념치 삼십 조ᄉᆞᄒᆞ엿고 ᄇᆡᆨ이 슉졔 듀린 념치 쳥누 소년 우어스니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2b" n="6">부졀업슨 쳥념 말고 져 ᄌᆞ식들 굼겨 듁이ᄀᆡ스니 아ᄌᆞ번네 집의 가셔 ᄊᆞᆯ이 되ᄂᆞ 벼가 되ᄂᆞ 어더 옵소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="2b-3a" n="7">흥부가 ᄒᆞ^는 말이 나 슬쇠 우에 슬흔고 형님이 음식 ᄭᅳᆺ츨 보면 ᄉᆞ촌을 몰ᄂᆞ보고 ᄯᅩᆼ ᄊᆞ도록 치옵ᄂᆞ니 그 ᄆᆡᄅᆞᆯ 뉘 ᄋᆞ들 놈이 맛는단 말이오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a" n="1">ᄋᆡ고 동냥은 못듄들 족박조ᄎᆞ ᄭᆡ칠손가 마즈ᄂᆞ 아니 마즈ᄂᆞ 쏘아ᄂᆞ 본다고 건너가 봅소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a" n="2">흥뷔 이 말ᄅᆞᆯ 듯고 형의 집의 건너갈 졔 치장을 볼작시면 편ᄌᆞ 업슨 헌 망건의 박조가리 관ᄌᆞ 달고 물네 듈노 당ᄭᅳᆫ 다라 ᄃᆡ고리 터지게 동히고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a" n="3">깃만 나믄 즁치막 동강 이은 헌 슐ᄯᅴᄅᆞᆯ 흉복통을 눌너 ᄯᅴ고 ᄯᅥ러진 헌 고의에 쳥올치로 다님 ᄆᆡ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a" n="4">헌 집신 감발ᄒᆞ고 셰살부ᄎᆡ 손의 ᄃᆔ고 셔흡드리 오망ᄌᆞ루 ᄭᅩᆼ문이의 비슥 ᄎᆞ고 ᄇᆞᄅᆞᆷ 마즌 병인갓치 잘 쏘는 ᄉᆡ슈갓치 어슥 비슥 건너다라 형의 집의 드러가셔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a" n="5">젼후 좌우 ᄇᆞ라보니 압 노젹 뒷 노젹 멍에 노젹 담불 담불<add>〃</add>ᄊᆞ하스니 흥부 마ᄋᆞᆷ 즐거오ᄂᆞ 놀부 심ᄉᆞ 무거ᄒᆞ여 형뎨ᄭᅵ리 ᄂᆡ외ᄒᆞ여 구박이 ᄐᆡ심ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a" n="6">흥뷔 ᄒᆞᆯ일업셔 ᄯᅳᆯ 아ᄅᆡ셔 문안ᄒᆞ니 놀뷔 뭇는 말이 네가 뉜고 ᄂᆡ가 흥부오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3a-3b" n="7">흥부가 뉘 ᄋᆞ들인고 ᄋᆡ고 형님 이거시 우^엔 말이오 비ᄂᆞ이다 형님 젼의 비ᄂᆞ이다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b" n="1">셰ᄭᅵ 굴머 누은 ᄌᆞ식 살녀 ᄂᆡᆯ 길 젼혀 업스니 ᄊᆞᆯ이 되ᄂᆞ 벼가 되ᄂᆞ 냥단간의 듀시면 품을 판들 못 갑흐며 일ᄅᆞᆯ ᄒᆞᆫ들 공ᄒᆞᆯ손가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b" n="2">부듸 녯 일ᄅᆞᆯ ᄉᆡᆼ각ᄒᆞ여 ᄉᆞᄅᆞᆷ을 살녀 듀오 ᄋᆡ걸ᄒᆞ니 놀부 놈의 거동 보소 셩ᄂᆡᆫ 눈을 부릅 ᄯᅳ고 볼ᄅᆞᆯ 울녀 호령ᄒᆞᄃᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b" n="3">너도 념치 업다 ᄂᆡ 말 드러 보ᄋᆞ라 텬불ᄉᆡᆼ무록지인이오 디불ᄉᆡᆼ무명지최라 네 복을 누ᄅᆞᆯ 듀고 나ᄅᆞᆯ 이리 보ᄎᆡᄂᆞ뇨</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b" n="4">ᄊᆞᆯ이 만히 잇다 ᄒᆞᆫ들 너 듀ᄌᆞ고 노젹 헐며 벼가 만히 잇다 ᄒᆞᆫ들 너 듀ᄌᆞ고 셤을 헐며 돈이 만이 잇다 ᄒᆞᆫ들 피목궤의 가득 든 거슬 문을 열며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b" n="5">가로 되ᄂᆞ 듀ᄌᆞ ᄒᆞᆫ들 북고왕 염소독의 가득 너흔 거슬 독을 열며 의복이ᄂᆞ 듀ᄌᆞ ᄒᆞᆫ들 집안이 고로 버셧거든 너ᄅᆞᆯ 엇지 듀며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b" n="6">찬밥이ᄂᆞ 듀ᄌᆞ ᄒᆞᆫ들 삿기 ᄂᆞ흔 거먹 암ᄀᆡ 부억의 누엇거든 너 듀ᄌᆞ고 ᄀᆡᄅᆞᆯ 굼기며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b" n="7">지거미ᄂᆞ 듀ᄌᆞ ᄒᆞᆫ들 구증방 우리 안ᄒᆡ 삿기 나흔 돗치 누어스니 너 듀ᄌᆞ고 돗츨 굼기며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="3b-4a" n="8">겨셤^이ᄂᆞ 듀ᄌᆞ ᄒᆞᆫ들 큰 농우가 네 필이니 너 듀ᄌᆞ고 소ᄅᆞᆯ 굼기랴</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a" n="1">념치 업다 흥부 놈아 ᄒᆞ고 듀머괴ᄅᆞᆯ 불ᄭᅳᆫ ᄃᆔ어 뒤곡뒤ᄅᆞᆯ ᄭᅪᆨ 집흐며 몽동이ᄅᆞᆯ 직근 ᄭᅥᆨ거 손ᄌᆡ승의 메질 ᄒᆞ듯 원화상의 법고 치듯 아조 쾅쾅<add>〃</add>두다리니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a" n="2">흥뷔 울며 니른 말이 ᄋᆡ고 형님 이거시 우엔 일이오 방약무인 도쳑이도 이의셔 셩현이오 무지불측 관손이도 이의셔 군ᄌᆡ로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a" n="3">우리 형뎨 엇지ᄒᆞ여 이다지 극악ᄒᆞᆫ고 탄식ᄒᆞ고 도라오니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a" n="4">흥부 안ᄒᆡ 거동 보쇼 흥부 오기ᄅᆞᆯ 기ᄃᆞ리며 우는 아기 달ᄂᆡ올 졔 물네질 ᄒᆞ며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a" n="5">아가 아가<add>〃〃</add>우지 마라 어졔 졔녁<add>〃</add>김동지 집 용졍방아 ᄶᅵ어 듀고 ᄊᆞᆯ 한 되 어더다가 너의들만 ᄭᅳ려 듀고 우리 냥듀 어졔 졔녁<add>〃</add>이ᄯᆡ가지 그져 잇다 윙윙윙<add>〃〃</add></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a" n="6">너 아버지 져 건너 아ᄌᆞ버니 집의 가셔 돈이 되ᄂᆞ ᄊᆞᆯ이 되ᄂᆞ 냥단 간의 어더 오면 밥을 짓고 국을 ᄭᅳ려 너도 먹고 나도 먹ᄌᆞ 우지 마라 윙윙윙<add>〃〃</add></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4a" n="7">아모리 달ᄂᆡ여도 악치듯 보ᄎᆡ는고ᄂᆞ 흥부 안ᄒᆡ ᄒᆞᆯ일업셔 흥부 오기 기다릴<add>〃</add>졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b" n="1">의복 치장 볼작시면 깃만 나믄 져고리 다 ᄯᅥ러진 누비ᄇᆞ지 몽동치마 ᄯᅥᆯ쳐 닙고 목만 나믄 헌 버션의 뒤츅 업슨 집신 신고<add>〃</add></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b" n="2">문 밧긔 쎡 나셔며 머리 우희 손을 언고 기ᄃᆞ릴 졔 칠 년 ᄃᆡ한 가믄 ᄂᆞᆯ의 비 오기 기다리듯<add>〃</add>구 년 지슈 장마진 듸 볏 ᄂᆞ기 기다리듯<add>〃</add></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b" n="3">졔갈량 칠셩단의 동남풍 기다리듯 강ᄐᆡ공 위슈상의 시졀 기다리듯 만니 젼장의 승젼ᄒᆞ기 기ᄃᆞ리듯 어린 ᄋᆞ희 경풍의 의원<add>〃</add>기ᄃᆞ리듯</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b" n="4">독슉공방의 낭군 기ᄃᆞ리듯 츈향이 듁게 되여 니 도령 기ᄃᆞ리듯 과년ᄒᆞᆫ 노쳐녀 싀집가기 기ᄃᆞ리듯<add>〃</add>삼십 너믄 노도령 장가가기<add>〃</add>기다리듯<add>〃</add></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b" n="5">장 듕의 드러가셔 과거ᄒᆞ기 기ᄃᆞ리듯<add>〃</add>셰 ᄭᅵ 굴머 누은 ᄌᆞ식 흥부 오기 기다린다<add>〃</add></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b" n="6">ᄋᆡ고 ᄋᆡ고<add>〃〃</add>셜운지고 흥부 울며 건너 오니 흥부 안ᄒᆡ ᄂᆡ다라 두 손목을 덤셕 잡고 우지 마오 엇지ᄒᆞ여 울으시오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="4b-5a" n="7">형님 젼의 말ᄒᆞᄃᆞ가 ᄆᆡᄅᆞᆯ 맛고 건너옵ᄂᆞ 츌문망츌문망<add>〃〃〃</add>허위허위<add>〃〃</add>오는 ᄉᆞᄅᆞᆷ 몃몃치<add>〃</add>날 속인고 엇지^ᄒᆞ여 이졔 옵ᄂᆞ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5a" n="1">흥부는 어진 ᄉᆞᄅᆞᆷ이라 ᄒᆞ는 말이 형님이 셔울 가고 아니 계시기의 그져 와습ᄂᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5a" n="2">그러ᄒᆞ면 져ᄅᆞᆯ 엇지 ᄒᆞ잔 말고 집신이ᄂᆞ 삼아 파라 ᄌᆞ식들ᄅᆞᆯ 살녀 ᄂᆡ옵소 집히 잇습나 져 건너 장ᄌᆞ집의 가셔 어더 보옵소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5a" n="3">흥부 거동 보소 장ᄌᆞ집의 가셔 장ᄌᆞ님 계시오 게 누군고 흥부오 흥부 엇지 왓노 장ᄌᆞ님 편히 계오시니잇가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5a" n="4">ᄌᆞᄂᆡ는 엇지ᄂᆞ 지ᄂᆡ노 지ᄂᆡ노라니 오즉 ᄒᆞ오 집 ᄒᆞᆫ 뭇만 듀시면 집신을 삼ᄋᆞ 팔ᄋᆞ ᄌᆞ식들ᄅᆞᆯ 살니ᄀᆡᆺ소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5a" n="5">그리ᄒᆞ소 불상ᄒᆞ이 ᄒᆞ고 종을 불너 조흔 집흐로 셔너 뭇 갓다가 듀니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5a" n="6">흥뷔 집흘 가지고 건너와셔 집신을 삼ᄋᆞ ᄒᆞᆫ 듁의 셔 돈 밧고 팔ᄋᆞ 냥식을 팔ᄋᆞ 밥을 지어 쳐ᄌᆞ식과 먹은 후의 이리ᄒᆞ여도 살 길 업셔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5a" n="7">흥부 안ᄒᆡ ᄒᆞ는 말이 우리 품이ᄂᆞ 파라 봅ᄉᆡ 흥부 안ᄒᆡ 품을 팔 졔 용졍하 키질 ᄒᆞ기 ᄆᆡ듀가의 술 거르기 초상집의 졔복 짓기 졔ᄉᆞ집의 그릇 닥기</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5a-5b" n="8">신ᄉᆞ집의 ᄯᅥᆨ ᄆᆡᆫ들기 언 손 불고 오줌 치기 ᄒᆡ빙 ᄒᆞ면 나물 ᄯᅳᆺ기 츈^모 가라 보리 노키 온가즈로 품을 팔고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b" n="1">흥부는 졍이월의 가ᄅᆡ질 ᄒᆞ기 이삼월의 부침ᄒᆞ기 일등젼답 못논 갈기 입하 젼의 면화 갈기 이 집 져 집 이영 역기 더운 ᄂᆞᆯ의 보리 치기</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b" n="2">비오는 ᄂᆞᆯ 멍셕 것기 원산 근산 싀초 뷔기 무곡 듀인 역인지기 각읍 듀인 삭길 가기 슐만 먹고 말짐 실기 오 푼 밧고 마쳘 박기 두 푼 밧고 ᄯᅩᆼᄌᆡ 치기</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b" n="3">ᄒᆞᆫ 푼 밧고 뷔 ᄆᆡ기 식젼의 ᄆᆞ당 쓸기 져녁의 ᄋᆞ희 ᄆᆡᆫ들기 온가지로 다ᄒᆞ여도 ᄭᅵ니가 간 ᄃᆡ 업ᄂᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b" n="4">이ᄯᆡ 본읍 김 좌슈가 흥부ᄅᆞᆯ 불너 ᄒᆞ는 말이 돈 삼십 냥을 듈 거시니 ᄂᆡ ᄃᆡ신으로 감영의 가 ᄆᆡᄅᆞᆯ 맛고 오라 ᄒᆞ나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b" n="5">흥뷔 ᄉᆡᆼ각ᄒᆞ되 삼십 냥을 ᄇᆞ다 열 냥ᄋᆞ치 냥식 팔고 닷 냥아치 반찬 ᄉᆞ고 닷 냥ᄋᆞ치 나모 ᄉᆞ고 열 냥이 남거든 ᄆᆡ 맛고 와셔 몸 조셥을 ᄒᆞ리라 ᄒᆞ고 감영으로 가려ᄒᆞᆯ 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b" n="6">흥부 안ᄒᆡ ᄒᆞ는 말이 가지 마오 부모 혈육을 가지고 ᄆᆡ삭이란 말이 우엔 말이오 ᄒᆞ고 아모리 만뉴ᄒᆞ되 종시 듯지 아니ᄒᆞ고 감연으로 ᄂᆞ려 가더니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="5b-6a" n="7">아니 ^ 되는 놈은 잣ᄇᆞ져도 코가 ᄭᆡ진다고 ᄆᆞᆺᄎᆞᆷ 나라의서 ᄉᆞ가 나려 죄인을 방송ᄒᆞ시니 흥뷔 ᄆᆡ품도 못 팔고 그져 온다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a" n="1">흥부 안ᄒᆡ ᄂᆡ다라 ᄒᆞ는 말이 ᄆᆡᄅᆞᆯ 맛고 왓습ᄂᆞ 아니 맛고 왓습네 ᄋᆡ고 죳싀 부모 유쳬로 ᄆᆡ품이 무ᄉᆞᆷ 일고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a" n="2">흥뷔 울며 ᄒᆞ는 말이 ᄋᆡ고 ᄋᆡ고<add>〃〃</add>셜운지고 ᄆᆡ품 파라 여ᄎᆞ 여ᄎᆞ<add>〃〃</add>ᄒᆞᄌᆞ ᄒᆞ엿더니 이ᄅᆞᆯ ᄒᆞ잔 말고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a" n="3">흥부 안ᄒᆡ ᄒᆞ는 말이 우지 마오 졔발 덕분 우지 마오 봉졔ᄉᆞ ᄌᆞ손 되여 ᄂᆞ셔 금화금벌 뉘라 ᄒᆞ며 가뫼 되여 ᄂᆞ셔 낭군을 못 살니니<add>〃</add></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a" n="4">녀ᄌᆞ ᄒᆡᆼ실 참혹ᄒᆞ고 유ᄌᆞ 유녀 못 ᄎᆞᆯ히니 어미 도리 업는지라 이ᄅᆞᆯ 엇지 ᄒᆞᆯ고 ᄋᆡ고 ᄋᆡ고<add>〃〃</add>셜운지고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a" n="5">피눈물이 반듁되던 아황 녀영의 셜움이오 조작가 지어 ᄂᆡ던 우마시의 셜움이오 반야산 ᄇᆞ회 틈의 슉낭ᄌᆞ의 셜움을 젹ᄌᆞ ᄒᆞᆫ들 어ᄂᆡ ᄎᆡᆨ의 다 젹으며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a" n="6">만경창파 구곡슈ᄅᆞᆯ 말말이<add>〃</add>두량 ᄒᆞ량이면 어ᄂᆡ 말노 다 되며 구만 니 장텬을 ᄌᆞᄌᆞ히<add>〃</add>ᄌᆡ이랸들 어ᄂᆡ ᄌᆞ로 다 ᄌᆞ힐고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6a-6b" n="7">이런 셜움 져런 셜움 다 후리쳐 ᄇᆞ려 두^고 이졔 나만 듁고 지고 ᄒᆞ며 두 듀머괴ᄅᆞᆯ 불근 ᄃᆔ여 가ᄉᆞᆷ을 쾅쾅<add>〃</add>두ᄃᆞ리니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6b" n="1">흥뷔 역시 비감ᄒᆞ여 이른 말이 우지 말소 안연 갓튼 셩인도 안빈낙도 ᄒᆞ엿고 부암의 담 ᄊᆞ턴 부열이도 무경을 맛ᄂᆞ ᄌᆡ상이 되엿고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6b" n="2">신야의 밧가던 이윤이도 은탕을 맛ᄂᆞ 귀히 되엿고 한신 갓튼 영웅도 초년 궁곤ᄒᆞ다가 한ᄂᆞ라 원융이 되여스니 엇지 아니 거록ᄒᆞ뇨</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6b" n="3">우리도 ᄆᆞᄋᆞᆷ만 올케 먹고 되는 ᄯᆡᄅᆞᆯ 기ᄃᆞ려 봅ᄉᆡ ᄒᆞ여 그달 져달 다 지ᄂᆡ고 츈졀이 도라오니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6b" n="4">흥부가 이왕 식ᄌᆞ는 잇는지라 슈슈ᄃᆡ로<add>〃</add>지은 집의 입츈을 쎠 붓치되 글ᄌᆞᄅᆞᆯ 삭여 붓쳐고ᄂᆞ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6b" n="5">겨울 동 ᄌᆞ 갈 거 ᄌᆞ 텬디 간의 조흘시고 봄 츈 ᄌᆞ 올 ᄂᆡ ᄌᆞ 녹음방초 날 비 ᄌᆞ 우는 거슨 즘ᄉᆡᆼ 슈 ᄌᆞ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6b" n="6">나는 거슨 ᄉᆡ 조 ᄌᆞ 연비려텬 쇼루ᄀᆡ 연 ᄌᆞ 오ᄉᆡᆨ의관 ᄭᅯᆼ 치 ᄌᆞ 월삼경 파지상의 슬피우는 두견 셩 ᄌᆞ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6b" n="7">쌍거 쌍ᄂᆡ 졔비 연 ᄌᆞ 인간 만물 ᄎᆞ즐 심 ᄌᆞ 이 집으로 들 입 ᄌᆞ 일월도 박식ᄒᆞ고 음양도 쇼ᄉᆡᆼ커든 허물며 이물이야 셩식인들 업슬소냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="6b-7a" n="8">삼월 ^ 삼일 다다르니<add>〃</add>소상강 ᄯᅦ기러기 가노라 하직ᄒᆞ고 강남셔 나온 졔비 왓노라 현신ᄒᆞᆯ 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7a" n="1">오ᄃᆡ량의 안졋다가 비ᄐᆡ비거 넘놀면셔 흥부ᄅᆞᆯ 보고 반겨라고 조흘 호ᄌᆞ 지져괴니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7a" n="2">흥뷔 졔비ᄅᆞᆯ 보고 경계ᄒᆞ는 말이 고ᄃᆡ광실 만컨마는 슈슈ᄃᆡ<add>〃</add>집의 와셔 네 집을 지엇다가 오륙월 장마의 털셕 문허지면 그 아니 낭ᄑᆡ오냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7a" n="3">졔비 듯지 아니ᄒᆞ고 흙을 무러 집을 짓고 알을 안하 ᄭᆡᆫ인 후의 날기 공부 힘쓸 ᄯᆡ의 의외<add>〃</add>ᄃᆡ망이 드러와셔 졔비 삿기ᄅᆞᆯ 몰슈이 먹으니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7a" n="4">흥뷔 ᄭᅡᆷ작 놀ᄂᆞ ᄒᆞ는 말이 흉악ᄒᆞ다 져 즘ᄉᆡᆼ아 고량도 만컨마는 무죄ᄒᆞᆫ 져 삿기ᄅᆞᆯ 몰식ᄒᆞ니 악착ᄒᆞ다 졔비 삿기</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7a" n="5">ᄃᆡ셩황뎨 나 계시고 불식고량 ᄉᆞ라나니 인간의 ᄒᆡ가 업고 녯 듀인을 ᄎᆞᄌᆞ 오니 졔 ᄯᅳᆺ이 유졍ᄒᆞ되</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7a" n="6">졔 삿기ᄅᆞᆯ 이졔 다 참쳑을 보니 엇지 아니 불상ᄒᆞ리 져 즘ᄉᆡᆼ 아ᄑᆡ 공의 용쳔검이 젹혈이 비등ᄒᆞᆯ 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7a-7b" n="7">ᄇᆡᆨ뎨의 녕혼인가 신장도 장ᄒᆞᆯ시고 영슈광약 너른 ᄯᅳᆯ의 슈장의 ᄒᆡᄅᆞᆯ 닙던 풍^ᄉᆞ망의 ᄃᆡ망인가 머리도 흉악ᄒᆞ다 이럿틋 경계ᄒᆞᆯ 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b" n="1">의외 졔비 삿기 ᄒᆞᆫᄂᆞ히 공듕의셔 ᄯᅮᆨ ᄯᅥ러져 ᄃᆡᄇᆞᆯ 틈의 발이 ᄲᆞ져 두 발목이 ᄌᆞᆨ근 부러져 피ᄅᆞᆯ 흘니고 ᄇᆞᆯᄇᆞᆯ<add>〃</add>ᄯᅥᆯ거ᄂᆞᆯ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b" n="2">흥부가 보고 펄덕 ᄯᅱ여 ᄃᆞ라드러 졔비 삿기ᄅᆞᆯ 손의 들고 잔잉이 녀겨 ᄒᆞ는 말이 불상ᄒᆞ다 이 졔비야</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b" n="3">은왕 셩탕 은혜 밋쳐 금슈ᄅᆞᆯ ᄉᆞ랑ᄒᆞ여 다 길너 ᄂᆡ엿더니 이 지경이 되여스ᄆᆡ 엇지 아니 가련ᄒᆞ리</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b" n="4">여봅소 아기 어미 무ᄉᆞᆷ 당ᄉᆞ실 잇습ᄂᆞ ᄋᆡ고 굼기ᄅᆞᆯ 부ᄌᆞ의 밥 먹듯 ᄒᆞ며 무ᄉᆞᆷ 당ᄉᆞ실이 잇단 말이오 ᄒᆞ고 쳔만의외 실 한님 어더 듀거ᄂᆞᆯ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b" n="5">흥뷔 칠산조긔 겁질ᄅᆞᆯ 벗겨 졔비 다리ᄅᆞᆯ ᄊᆞ고 실노 찬찬<add>〃</add>동혀 찬 이슬의 언져 두니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b" n="6">십여 일이 지난 후 다리 완구ᄒᆞ여 졔 곳으로 가려 ᄒᆞ고 하직ᄒᆞᆯ 졔 흥부가 비감ᄒᆞ여 ᄒᆞ는 말이 먼 길의 잘 드러가고 명년 삼월의 다시 보ᄌᆞ ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b" n="7">져 졔비 거동 보소 양우광풍 몸을 ᄂᆞᆯ녀 ᄇᆡᆨ운을 ᄂᆡᆼ소ᄒᆞ고 듀야로 나라 강남을 득달ᄒᆞ니 졔비 황뎨 보고 무르되 너는 어이 져ᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="7b-8a" n="8">졔^비 엿ᄌᆞ오ᄃᆡ 소신의 부뫼 됴션의 ᄂᆞ가 흥보의 집의다가 드쥬ᄒᆞ고 쇼신 등 형뎨ᄅᆞᆯ ᄂᆞ핫ᄉᆞᆸ더니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8a" n="1">의외 ᄃᆡ망의 변을 맛ᄂᆞ 쇼신의 형뎨 다 듁고 쇼신이 홀노 아니 듁으려 ᄒᆞ여 ᄇᆞ르작거리ᄃᆞ가 ᄯᅮᆨ ᄯᅥ러져 두 발목이 작근 부러져 피ᄅᆞᆯ 흘니고 발발<add>〃</add>ᄯᅥ온즉</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8a" n="2">흥부가 여ᄎᆞ여ᄎᆞ<add>〃〃</add>ᄒᆞ여 졀각이 의구ᄒᆞ와 이졔 도라 왓ᄉᆞ오니 그 은혜ᄅᆞᆯ 십분일이라도 갑기ᄅᆞᆯ ᄇᆞ라ᄂᆞ시다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8a" n="3">졔비 황뎨 하교ᄒᆞ되 그런 은공을 몰ᄂᆞ셔는 ᄒᆡᆼ셰치 못ᄒᆞᆯ 금ᄉᆔ라 네 박시ᄅᆞᆯ 갓다가 듀어 은혜ᄅᆞᆯ 갑흐라 ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8a" n="4">졔비 ᄉᆞ은ᄒᆞ고 박씨ᄅᆞᆯ 물고 삼월 삼일이 다다르니<add>〃</add>졔비 겅공의 ᄯᅥ셔 여러 ᄂᆞᆯ만의 흥부 집의 이르러 넘놀 젹의</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8a" n="5">북ᄒᆡ 흑뇽이 여의듀ᄅᆞᆯ 물고 ᄎᆡ운 간의 넘노는 듯 단산 ᄎᆡ봉이 듁실ᄅᆞᆯ 물고 오동상의 넘노는 듯 츈풍 황ᄋᆡᆼ이 ᄂᆞ븨ᄅᆞᆯ 물고 셰류변의 넘노는 듯</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8a" n="6">이리 갸웃 져리 갸웃 넘노ᄂᆞᆫ 것 흥부 안ᄒᆡ 잠간 보고 낙낙ᄒᆞ여<add>〃</add>ᄒᆞ는 말이 여봅소 거년 가던 졔비 무어슬 입의 물고 와셔 넘노옵ᄂᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8a-8b" n="7">이럿틋 말ᄒᆞᆯ 졔 졔비<add>〃</add>박^씨ᄅᆞᆯ 흥부 압ᄒᆡ ᄯᅥ르치니 흥부가 집어 보니 ᄒᆞᆫ가온ᄃᆡ 보은ᄑᆈ라 금ᄌᆞ로 삭여거ᄂᆞᆯ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8b" n="1">흥뷔 ᄒᆞ는 말이 슈안의 ᄇᆡ얌이 구슐ᄅᆞᆯ 무러다가 살닌 은혜ᄅᆞᆯ 갑하스니 져도 ᄯᅩᄒᆞᆫ ᄉᆡᆼ각ᄒᆞ고 나ᄅᆞᆯ 갓다가 듀니 이거시 ᄯᅩᄒᆞᆫ 보ᄇᆡ로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8b" n="2">흥부 안ᄒᆡ 뭇는 말이 그 가온ᄃᆡ 누ᄅᆞ스럼ᄒᆞᆫ 거시 아마 금인가 보외 흥부가 ᄃᆡ답ᄒᆞ되 금은 이졔 업ᄂᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8b" n="3">초한 젹의 진평이가 범아부ᄅᆞᆯ ᄶᅩ츠려고 황금 ᄉᆞ만 근을 흣터스니 금은 이졔 졀종되여습ᄂᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8b" n="4">그러ᄒᆞ면 옥인가 보외 옥도 이졔는 업ᄂᆞ니 곤뉸산의 불이 붓터 옥셕이 구분ᄒᆞ여스니 옥도 이졔 업습ᄂᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8b" n="5">그러ᄒᆞ면 야광ᄃᆔᆫ가 보외 야광듀도 이졔 업ᄂᆞ니 졔 위왕이 위 혜왕의 십이승 야광듀ᄅᆞᆯ 보고 ᄭᆡ여 ᄇᆞ려스니 야광듀도 이졔 업습ᄂᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8b" n="6">그러ᄒᆞ면 뉴리 호박인가 보외 뉴리 호박도 이졔는 엄ᄂᆞ니 듀 셰종이 탐장ᄒᆞᆯ 졔 당ᄂᆞ라 장갈이가 술잔 ᄆᆡᆫ드노라고 다 드려스니 뉴리 호박도 이졔 업ᄉᆞᆸᄂᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="8b-9a" n="7">그러ᄒᆞ면 쇤가 보외 쇠도 이졔는 업ᄂᆞ니 진시황 위임으로 구듀의 쇠^ᄅᆞᆯ 모화 금인 열둘흘 ᄆᆡᆫ드러스니 쇠도 업ᄉᆞᆸᄂᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9a" n="1">그러ᄒᆞ면 ᄃᆡ모 산횐가 보외 ᄃᆡ모 산호도 업ᄂᆞ니 ᄃᆡ모갑은 병풍이오 산호슈는 난간이라 광니왕이 상문의 슈궁 보물ᄅᆞᆯ 다 드려스니 이졔는 업ᄉᆞᆸᄂᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9a" n="2">그러ᄒᆞ면 무어신고 졔비가 ᄂᆡ다라 ᄒᆞ는 말이 건지 연지 뇌지 조지 부지오 흥부가 ᄒᆞ는 말이 올ᄐᆞ 이거시 박시로다 ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9a" n="3">ᄂᆞᆯᄅᆞᆯ 보와 동편 쳠하 단장 아ᄅᆡ 심거 두엇더니 삼ᄉᆞ 일의 슌이 ᄂᆞ셔 마듸마듸<add>〃〃</add>입히오 듈기듈기<add>〃〃</add>ᄭᅩᆺ치 퓌여 박 네 통이 여러스되</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9a" n="4">고마슈영 젼션갓치 ᄃᆡ동강상의 당두리갓치 덩그러케 달녓구ᄂᆞ 흥부가 반기 녀겨 문ᄌᆞ로 쎠 말ᄒᆞ되</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9a" n="5">뉵월의 화락ᄒᆞ니 칠월의 셩실이라 ᄃᆡᄌᆞ는 여항ᄒᆞ고 소ᄌᆞ는 여분이라 엇지 아니 조흘소냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9a" n="6">여봅소 비단이 ᄒᆞᆫ ᄭᅵ라 ᄒᆞ니 ᄒᆞᆫ 통을 ᄯᆞ셔 속으란 지져 먹고 박ᄋᆞ지는 파라 ᄊᆞᆯᄅᆞᆯ 팔아다가 밥을 지어 먹어 봅ᄉᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9a" n="7">흥부 안ᄒᆡ ᄒᆞ는 말이 그 박이 유명ᄒᆞ니 한노ᄅᆞᆯ 아조 맛쳐 견실커든 ᄯᆞ 봅ᄉᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9a-9b" n="8">그 달 져 달 다 지ᄂᆞ고 팔구 월이 다다라셔<add>〃</add>^ 아즈 견실ᄒᆞ여스니 박 ᄒᆞᆫ 통을 ᄯᆞ 노코 냥ᄃᆔ 켠다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9b" n="1">슬근슬근<add>〃〃</add>톱질이야 당긔여 듀소 톱질이야 복창 황월 셩미파의 동ᄌᆞ박도 가얘로다 당하 ᄌᆞ손 만셰평의 셰간박도 가얘로다 슬근슬근 톱질이야</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9b" n="2">툭 ᄐᆞ 노흐니 오운이 이러ᄂᆞ며<add>〃</add>쳥의동ᄌᆞ ᄒᆞᆫ 쌍이 ᄂᆞ오니 져 동ᄌᆞ 거동 보소 약비봉ᄂᆡ환약동이면 필시텬ᄐᆡᄎᆡ약동이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9b" n="3">좌슈의 뉴리반 우슈의 ᄃᆡ모반을 눈 우희 놉히 드러 ᄌᆡᄇᆡᄒᆞ고 ᄒᆞ는 말이 쳔은병의 너흔 거슨 듁은 ᄉᆞᄅᆞᆷ을 살녀ᄂᆡ는 환혼ᄃᆔ오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9b" n="4">ᄇᆡᆨ옥병의 너흔 거슨 소경 눈을 ᄯᅳ이는 계안듀오 금젼지로 봉ᄒᆞᆫ 거슨 벙어리 말ᄒᆞ게 ᄒᆞ는 개언최오 ᄃᆡ모 졉시의는 불노쇼오 뉴리 졉시의는 불ᄉᆞ약이니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9b" n="5">갑스로 의논ᄒᆞ면 억만 냥이 넘ᄉᆞ오니 ᄆᆡᄆᆡᄒᆞ여<add>〃</add>쓰옵소셔 ᄒᆞ고 간 ᄃᆡ 업는지라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9b" n="6">흥부 거동 보소 얼시고 졀시고 즐겁도다 셰상의 보ᄌᆡ 만ᄐᆞ ᄒᆞᆫ들 ᄉᆞᄅᆞᆷ 몰오는 약이 이슬소냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9b" n="7">흥부 안ᄒᆡ ᄒᆞ는 말이 우리 집 약계 ᄇᆡ판ᄒᆞᆫ 듈 알고 약 ᄉᆞ라 오 리 업고 아직 효험 ᄲᆞ르기는 밥만 못ᄒᆞ외</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="9b-10a" n="8">흥부 말이 ^ 그러ᄒᆞ면 져 통의 밥이 드러ᄂᆞ ᄐᆞ 봅ᄉᆡ ᄒᆞ고 ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 통을 탄다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a" n="1">슬근슬근 톱질이야 우리 가난ᄒᆞ기 일읍의 유명ᄒᆞᄆᆡ 듀야 셜워 ᄒᆞ더니 부지허명 고ᄃᆡ쳔냥 일조의 어더스니 엇지 아니 조흘소냐 슬근슬근 톱질이야 어셔 ᄐᆞᄉᆡ 톱질이야</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a" n="2">툭 ᄐᆞ 노흐니 온갓 셰간이 드러스되 ᄌᆞ개 함농 반다지 뇽장 봉장 궤 두듀 쇄금들믜 삼층장 계ᄌᆞ다리 옷거리 쌍뇽 그린 빗졉고비 뇽두머리 장복비 놋초ᄃᆡ 광명두리 요강 ᄐᆞ구 버려노코</sent>
<!--‘쌍뇽’의 ‘쌍’에 동그라미 쳐져 있음-->
<sent type="main" lang="kor" page="10a" n="3">션단 니불 ᄃᆡ단 요며 원앙금침 잣벼ᄀᆡᄅᆞᆯ ᄊᆞ하 노코 ᄉᆞ랑 긔물 볼작시면 뇽목쾌상 벼로집 화류ᄎᆡᆨ장 각계슈리 뇽연벼루 ᄋᆡᆼ무연젹 버려 노코</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a" n="4">텬ᄌᆞ 뉴합 동몽션습 ᄉᆞ략 통감 논어 ᄆᆡᆼᄌᆞ 시젼 셔젼 소학 ᄃᆡ학 등 ᄎᆡᆨ을 ᄊᆞ핫고 그 겻ᄒᆡ 안경 셕경 화경 뉵칠경 각ᄉᆡᆨ 필묵 퇴침의 드러 잇고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a" n="5">부억 긔물ᄅᆞᆯ 의논컨ᄃᆡ 노구ᄉᆡ 옹곱돌솟 왜솟 젼솟 통노구 무쇠 두멍다리쇠 밧쳐 잇고 왜화긔 당화긔 동ᄂᆡ 반상 안셩 유긔 등물 찬장의 드러잇고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10a-10b" n="6">함박 족박 이남박 ^ 항ᄋᆞ리 옹박 이동쳬 깁쳬 어럼이 침ᄎᆡ독 장독 가마 승곤 등물이 ᄭᅮ역ᄭᅮ역<add>〃〃</add>나오니 엇지 아니 조흘손가 ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 통을 탄다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b" n="1">슬근슬근<add>〃〃</add>톱질이야 우리 일ᄅᆞᆯ ᄉᆡᆼ각ᄒᆞ니 엇그졔가 ᄭᅮᆷ이로다 부지허명 고ᄃᆡ 쳔냥을 일조의 어더스니 엇지 아니 즐거오랴 슬근슬근<add>〃〃</add>톱질이야</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b" n="2">툭 ᄐᆞ 노흐니 집지위와 오곡이 나온다 명당의 집터을 닥가 안방 ᄃᆡ쳥 ᄒᆡᆼ낭 몸ᄎᆡ ᄂᆡ외 분합 물님퇴 살미살 창가로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b" n="3">지닙구ᄌᆞ로 지어 노코 압뒤 장원 마구 고간 등속을 좌우의 버려 짓고 양지의 방ᄋᆞ 걸고 음지의 우물 파고 울 안의 벌통 놋코</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b" n="4">울 밧긔 원두 놋코 온갓 곡식 다 드럿다 동편 고간의 벼 오쳔 셕 서편 고간의 ᄊᆞᆯ 오쳔 셕 두ᄐᆡ 잡곡 오쳔 셕 참ᄀᆡ 들ᄀᆡ 각 삼쳔 셕 ᄯᆞᆫ노젹ᄒᆞ여 잇고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b" n="5">돈 이십만구쳔 냥은 고 안ᄒᆡ ᄊᆞ하 두고 일용젼 오ᄇᆡᆨ열 냥은 벽장 안ᄒᆡ 너어 두고 온갓 비단 다 드럿다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="10b-11a" n="6">모단 ᄃᆡ단 이광단 궁초 슉초 쌍문초 졔갈션ᄉᆡᆼ 와룡단 됴ᄌᆞ룡의 상ᄉᆞ단 뭉게뭉게<add>〃</add>운문ᄃᆡ단 ᄯᅩ드^락 ᄭᅮᆸ벅 말굽 댱단 ᄃᆡ쳔 ᄇᆞ다 조ᄀᆡ문 장단</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a" n="1">ᄒᆡ도 닷다 일광단 달도 닷다 월광단 요지 왕모 텬도문 구십 츈광 명듀문 엄동 셜한 뉵화문 ᄃᆡ졉문 완ᄌᆞ문 한단 영초단 각ᄉᆡᆨ 비단 한편의 드러 잇고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a" n="2">길듀 명쳔 조흔 뵈 회령 종셩 고은 뵈 온갓 뵈와 한산 모시 장셩 모시 계추리 황져포 등 모든 모시와</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a" n="3">고양 화젼 니 ᄉᆡᆼ원의 맛ᄯᆞᆯ이 보롬만의 맛쳐 ᄂᆡ는 관ᄃᆡ ᄎᆞ셰목 송도 야다리목 강진ᄂᆡ이 황듀목 의셩목 ᄒᆞᆫ 편의 드러 잇고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a" n="4">ᄆᆞᆯᄆᆡ 갓튼 ᄉᆞ나희 종과 열쇠 갓튼 ᄋᆞ희 종과 ᄋᆡᆼ무 갓튼 계집 종이 나며 들며 ᄉᆞ환ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a" n="5">우걱부리 잣박부리 ᄉᆞ족발이 달희눈이 오억 지억 시러 드려 압 ᄯᅳᆯ의도 노젹이오 뒷 ᄯᅳᆯ의도 노젹이오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a" n="6">안방의도 노젹이오 마로의도 노젹이오 부억의도 노젹이오 담불담불<add>〃〃</add>노젹이라 엇지 아니 조흘소냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a" n="7">흥부 안ᄒᆡ 조하라고 여봅소 이녁이ᄂᆞ ᄂᆡᄂᆞ 옷시 업스니 비단으로 왼 몸을 감ᄋᆞ봅ᄉᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11a-11b" n="8">덤불 밋ᄒᆡ 조고만 박 ᄒᆞᆫ 통을 ᄯᆞ셔 켜랴 ᄒᆞ니 흥부 안ᄒᆡ ᄒᆞ는 말이 ^ 그 박으란 켜지 맙소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b" n="1">흥뷔 ᄃᆡ답ᄒᆞ되 ᄂᆡ 복의 ᄐᆡ인 거시니 켜ᄀᆡᆺᄉᆞᆸᄂᆡ ᄒᆞ고 손으로 켜 ᄂᆡ니 어엿분 계집이 ᄂᆞ오며 흥부의게 졀ᄅᆞᆯ ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b" n="2">흥뷔 놀ᄂᆞ 뭇는 말이 뉘라 ᄒᆞ시오 ᄂᆡ가 비오 비라 ᄒᆞ니 무는 비오 양귀비오 그러ᄒᆞ면 엇지ᄒᆞ여 왓소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b" n="3">강남 황뎨가 날더러 그ᄃᆡ의 쳡이 되라 ᄒᆞ시기의 와스니 귀히 보쇼셔 ᄒᆞ니 흥부는 조화ᄒᆞ되 흥부 안ᄒᆡ ᄂᆡᄉᆡᆨᄒᆞ여 ᄒᆞ는 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b" n="4">ᄋᆡ고 져 ᄭᅩᆯᄅᆞᆯ 뉘가 볼고 ᄂᆡ 언졔붓터 켜지 말ᄂᆞ ᄒᆞ엿지 ᄒᆞ며 이럿틋 호의호식 ᄐᆡ평히 지ᄂᆡᆯ 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b" n="5">놀부 놈이 흥부의 잘 산단 말ᄅᆞᆯ 듯고 ᄉᆡᆼ각ᄒᆞ되 건너가 이놈을 욱닥여스면 반을 나ᄅᆞᆯ 듀리라 ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b" n="6">흥부 집의 드러가지 아니ᄒᆞ고 문 밧긔 셔셔<add>〃</add>이놈 흥부야 흥뷔 ᄃᆡ답ᄒᆞ고 나와 놀부의 손을 잡고 ᄒᆞ는 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b" n="7">형님 이거시 우엔 일이오 형뎨기리 ᄂᆡ외ᄒᆞ단 말은 불가ᄉᆞ문어닌국이니 어셔 드러가ᄉᆞ이다 ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b" n="8">놀부 놈이 ᄯᅥᆯ더리며 ᄒᆞ는 말이 네가 요ᄉᆞ이 밤이슬ᄅᆞᆯ 맛는다 ᄒᆞ는고ᄂᆞ 흥뷔 어히 업셔 ᄒᆞ는 말이 밤이슬이 무어시뇨</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="11b-12a" n="9">놀부 놈이 ᄃᆡ답ᄒᆞ되 네 도젹질ᄒᆞᆫ다는고ᄂᆞ 흥뷔 ^ 이른 말이 형님 이거시 우엔 말이오 ᄒᆞ고 젼후 ᄉᆞ연을 일일히<add>〃</add>셜파ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12a" n="1">놀뷔 다 듯고 그러ᄒᆞ면 드러가 보ᄌᆞ ᄒᆞ며 안흐로 드리ᄃᆞ라 보니 양귀비 ᄂᆞ와 뵈거ᄂᆞᆯ 놀뷔 보고 ᄒᆞ는 말이 우엔 부인이냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12a" n="2">흥뷔 겻ᄒᆡ 잇ᄃᆞ가 ᄃᆡ답ᄒᆞ되 ᄂᆡ 쳡이오 업다 이놈 네게 우엔 쳡 이스리오 날 다고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12a" n="3">화초장을 보고 져거시 무어시뇨 그게 화초장이오 날 다고 ᄋᆡ고 ᄉᆞ랑도 아니 ᄯᅥ혓소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12a" n="4">이놈ᄋᆞ 네 거시 ᄂᆡ 거시오 ᄂᆡ 거시 네 거시오 ᄂᆡ 계집이 네 계집이오 네 계집이 ᄂᆡ 계집이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12a" n="5">그러ᄒᆞ면 종ᄒᆞ여 보ᄂᆡ오리이다 이놈 네게 종이 잇단 말가 어셔 질방 거러다고 ᄂᆡ 지고 가마 그러ᄒᆞ면 그리 ᄒᆞ오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12a" n="6">질방 거러 듀니 놀뷔 질머지고 가며 화초장을 ᄉᆡᆼ각ᄒᆞ여 화초장 화초장<add>〃〃〃</add>ᄒᆞ며 가더니 ᄀᆡ쳔 건너 ᄯᅱ다가 이져ᄇᆞ리고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12a" n="7">ᄉᆡᆼ각ᄒᆞ되 간장인가 초장인가 ᄒᆞ며 집으로 오니 놀부 안ᄒᆡ 뭇는 말이 그거시 무어시온고 이것 모로옵ᄂᆞ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12a" n="8">ᄋᆡ고 모로니 무어신지 분명 모로옵ᄂᆞ 져 건너 냥반의 집의셔 화초장이라 ᄒᆞ온데 ᄂᆡ 언졔붓터 화초장이라 ᄒᆞ엿지</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12a-12b" n="9">놀부 놈 거동 보소 동지셧달 붓^터 졔비ᄅᆞᆯ 기다린다 그물 막ᄃᆡ 두러 메고 졔비ᄅᆞᆯ 몰ᄂᆞ갈 졔 ᄒᆞᆫ 곳 ᄇᆞ라보니 ᄒᆞᆫ 즘ᄉᆡᆼ이 ᄯᅥ 드러오니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12b" n="1">놀부 놈이 보고 졔비 인졔 온다 ᄒᆞ고 보니 ᄐᆡᄇᆡᆨ산 갈가마귀 ᄎᆞ돌도 돌도 ᄇᆞ히 못 어더 먹고 듀려 쳥텬의 놉히 ᄯᅥ 갈곡 길곡 울고 가니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12b" n="2">놀뷔 눈을 멀거케 ᄯᅳ고 보다가 ᄒᆞᆯ일업셔 동니 집으로 다니면셔 졔비ᄅᆞᆯ 졔 집으로 모라 드리되 졔비가 아니 온다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12b" n="3">그 달 져 달 다 지ᄂᆡ고 삼월 삼일 다다르니<add>〃</add>강남셔 ᄂᆞ온 졔비 녯 집을 ᄎᆞ즈려 ᄒᆞ고 오락가락 넘놀 젹의</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12b" n="4">놀뷔 ᄉᆞ면의 졔비 집을 지어 노코 졔비ᄅᆞᆯ 드리 모니 그 듕 팔ᄌᆞ ᄉᆞ오ᄂᆞ은 졔비 ᄒᆞᆫᄂᆞ히 놀부 집의 흙을 무러 집을 짓고 알ᄅᆞᆯ ᄂᆞ하 안으랴 ᄒᆞᆯ 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12b" n="5">놀부 놈이 듀야로 졔비집 압ᄒᆡ ᄃᆡ령ᄒᆞ여 각금 각금<add>〃〃</add>만져본즉 알이 다 골고 다만 ᄒᆞᆫᄂᆞ흘 ᄭᆡ엿는지라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12b" n="6">날기 공부 힘쓰랼 졔 굴헝 ᄇᆡ얌 아니오니 놀뷔 민망 답답ᄒᆞ여<add>〃</add>졔 손으로 졔비 삿기ᄅᆞᆯ 잡ᄋᆞ ᄂᆞ려 두 발목을 작근 부ᄅᆞᆺ더리고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12b" n="7">졔가 ᄭᅡᆷ작 놀ᄂᆞ 이ᄅᆞᆫ 말이 가련ᄒᆞ다 이 졔비야 ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="12b-13a" n="8">조긔 겁질ᄅᆞᆯ 어더 찬찬<add>〃</add>동혀 ᄇᆡᆺ놈의 닷듈 감^듯 삼 층 얼ᄂᆡ 연듈 감듯 ᄒᆞ여 졔 집의 언져 두엇더니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13a" n="1">십여 일 후의 그 졔비 구월 구일ᄅᆞᆯ 당ᄒᆞ여 두 날ᄀᆡᄅᆞᆯ 펼쳐 강남으로 드러가니 강남 황뎨 각쳐 졔비ᄅᆞᆯ 졈고ᄒᆞᆯ 졔 이 졔비 다리 졀고 드러와 복디ᄒᆞᆫᄃᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13a" n="2">황뎨 졔신으로 ᄒᆞ여곰 그 연고ᄅᆞᆯ ᄉᆞ실ᄒᆞ여 알외라 ᄒᆞ시니 졔비 알오되 상년의 우엔 박씨ᄅᆞᆯ ᄂᆡ여 보ᄂᆡ여 흥부가 부ᄌᆞ 되엿다 ᄒᆞ여</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13a" n="3">그 형 놀부 놈이 나를 여ᄎᆞ여ᄎᆞ<add>〃〃</add>ᄒᆞ여 졀독바리 되여ᄉᆞ오니 이 원슈ᄅᆞᆯ 엇지ᄒᆞ여 갑고져 ᄒᆞᄂᆞ이다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13a" n="4">황뎨 이 말 드르시고 ᄃᆡ경ᄒᆞᄉᆞ 갈오ᄉᆞᄃᆡ 이놈이 졔 젼답 ᄌᆡ물이 유여ᄒᆞ되 동긔ᄅᆞᆯ 모로고 오륜의 버셔난 놈을 그져 두지 못ᄒᆞᆯ 거시오 ᄯᅩᄒᆞᆫ 네 원슈ᄅᆞᆯ 갑하 듀리라 ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13a" n="5">박씨 한ᄂᆞ흘 보슈ᄑᆈ라 금ᄌᆞ로 삭여 듀니 졔비 ᄇᆞ다 가지고 명년 삼월ᄅᆞᆯ 기ᄃᆞ려 쳥텬을 무ᄅᆞᆸ쓰고 ᄇᆡᆨ운을 박ᄎᆞ 날개ᄅᆞᆯ 부쳐 놉히 ᄯᅥ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13a" n="6">놉흔 봉 나즌 뫼ᄅᆞᆯ 너므며 깁흔 ᄇᆞᄃᆞ 너른 시ᄂᆡ며 ᄀᆡ골창 잔돌박이ᄅᆞᆯ 훨훨<add>〃</add>너머 놀부 집을 ᄇᆞ라보고 너훌너훌<add>〃〃</add>넘놀거ᄂᆞᆯ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13a-13b" n="7">놀부 놈이 졔비^ᄅᆞᆯ 보고 반겨ᄒᆞᆯ 졔 졔비<add>〃</add>무럿던 박씨ᄅᆞᆯ ᄯᅮᆨ ᄯᅥᄅᆞ치니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13b" n="1">놀부 놈이 집어 보고 낙낙ᄒᆞ여<add>〃</add>뒷 장담 쳠하 밋ᄒᆡ 거ᄅᆞᆷ 노코 심엇더니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13b" n="2">ᄉᆞ오 일 후의 슌이 ᄂᆞ셔 덩굴이 버더 마ᄃᆡ마ᄃᆡ<add>〃〃</add>닙히오 듈기듈기 ᄭᅩᆺ치 퓌여 박 십여 통이 열녀스니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13b" n="3">놀부 놈이 ᄒᆞ는 말이 흥부는 셰 통을 가지고 부ᄌᆡ 되여스니 나는 장ᄌᆡ 되리로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13b" n="4">셕슝을 ᄒᆡᆼ낭의 넛코 예 황뎨ᄅᆞᆯ 불워ᄒᆞᆯ 개야들 업다 ᄒᆞ고 굴지계일ᄒᆞ여 팔구월ᄅᆞᆯ 기다린다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13b" n="5">ᄯᆡᄅᆞᆯ 당ᄒᆞ여 박을 켜라 ᄒᆞ고 김 지위 니 지위 동니 머음 이웃 총각 건넌집 쌍언쳥이ᄅᆞᆯ 다 쳥ᄒᆞ여 삭슬 듀고 박을 켤ᄉᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13b" n="6">ᄶᆡ부 놈이 ᄒᆞᆫ 통의 삭슬 졍ᄒᆞ고 켜ᄌᆞ ᄒᆞ니 놀뷔 ᄆᆞᄋᆞᆷ의 흐뭇ᄒᆞ여 ᄆᆡ통의 열 냥식 졍ᄒᆞ고 박을 켠다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13b" n="7">슬근슬근<add>〃〃</add>톱질이야 힘쎠 켜고 보니 ᄒᆞᆫ ᄯᅦ ᄀᆡ약고장이 나오며 ᄒᆞ는 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13b" n="8">우리 놀부 인심이 조코 풍뉴ᄅᆞᆯ 조화ᄒᆞᆫ다 ᄒᆞ기의 놀고 가옵ᄉᆡ 둥덩둥덩<add>〃〃</add>둥덩둥덩<add>〃〃</add>ᄒᆞ거ᄂᆞᆯ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="13b-14a" n="9">놀부가 이ᄅᆞᆯ 보고 ᄶᆡ부ᄅᆞᆯ 원망ᄒᆞ는 말이 톱도 잘 못다리고 네 코소ᄅᆡ의 보화가 변화ᄒᆞ엿는^가 시부니 소ᄅᆡᄅᆞᆯ 일병 ᄒᆞ지 말ᄂᆞ ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14a" n="1">ᄶᆡ뷔 삭밧기의 ᄒᆞᆫ 말도 못ᄒᆞ고 그리ᄒᆞ라 ᄒᆞ니 놀뷔 일변 돈 ᄇᆡᆨ 냥을 듀어 보ᄂᆡ고 ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 통 타고 보니 무슈ᄒᆞᆫ 노승이 목탁을 두ᄃᆞ리며 ᄂᆞ와 ᄒᆞ는 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14a" n="2">우리는 강남 황뎨 원당 시듀승이라 ᄒᆞ니 놀부 놈이 어히 업셔 돈 오ᄇᆡᆨ 냥을 듀어 보ᄂᆡ거ᄂᆞᆯ ᄶᆡ부 ᄒᆞ는 말이 즉금도 ᄂᆡ 타시냐 ᄒᆞ고 이듀거리니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14a" n="3">놀뷔 이 형상을 보고 통분ᄒᆞ여 셩결의 ᄯᅩ 한 통을 ᄯᆞ 오니 놀부 안ᄒᆡ 말니는 말이 제발 덕분의 켜지 마오 그 박을 켜ᄃᆞ가는 ᄑᆡ가망신 ᄒᆞᆯ 거시니 덕분의 마오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14a" n="4">놀부 놈이 ᄒᆞ는 말이 소ᄉᆞᄒᆞᆫ 계집년이 무ᄉᆞᆷ 일ᄅᆞᆯ 아른 쳬 ᄒᆞ여 방졍마지 날ᄯᅱ는가 ᄒᆞ며 ᄯᅩ 켜고 보니 요령소ᄅᆡ ᄂᆞ며 상졔 한ᄂᆞ히 ᄂᆞ오며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14a" n="5">어이 어이<add>〃〃</add>이보시오 벗님네야 통ᄌᆞ 운을 ᄃᆞ라 박을 혜리라 헌원시 ᄇᆡᄅᆞᆯ 무워 ᄐᆞ고 가니 이졔 불통코 ᄃᆡ셩현 칠십 졔ᄌᆞ가 뉵예ᄅᆞᆯ 능통ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14a-14b" n="6">놉고 놉흔 도통이라 졔갈량의 능통지략 텬문을 상통 디리ᄅᆞᆯ 달통ᄒᆞ기는 한ᄂᆞ라 방통이오 당ᄂᆞ라 굴돌통 굴강의 슌통이오 호반^의 젼동통이오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="1">강능 삼쳑 ᄭᅮᆯ벌통 속이 답답<add>〃</add>흉복통 됴관의 닙식통 도감 포슈 화약통 아기 어미 졋통 다 터진다 놀부의 ᄋᆡ통이야</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="2">어셔 ᄐᆞ라 이놈 놀부야 네 상젼이 듁어스니 네 안방을 치우고 졔물ᄅᆞᆯ ᄎᆞ리라 ᄒᆞ며 ᄋᆡ고 ᄋᆡ고<add>〃〃</add>ᄒᆞ거ᄂᆞᆯ 놀뷔 ᄒᆞᆯ일업셔 돈 오쳔 냥을 듀어 보ᄂᆡ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="3">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 통을 ᄐᆞ고 보니 팔도 무당이 나오며 각ᄉᆡᆨ 소ᄅᆡᄒᆞ고 뭉게뭉게<add>〃〃</add>ᄂᆞ아오는ᄃᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="4">쳥뉴레라 황뉴레라 화장쳥낭셔계온ᄃᆡ 부ᄌᆡᆫ각시가 노르소셔 밤은 다셧 ᄂᆞ즌 일곱 유리 여셧 ᄉᆞ십 룡왕 팔만 황뎨 노르소셔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="5">ᄂᆡ 집 셩듀는 와가 셩듀오 네 집 셩쥬는 초가 셩듀 가ᄂᆡ마다 걸망 셩듀 옴막 셩듀 집동 셩듀가 쳘쳘히<add>〃</add>노르소셔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="6">초년 셩듀 열닐곱 듕년 셩듀 스물일곱 마즈막 셩듀 ᄉᆔᆫ닐곱 셩듀 삼위가 노르소셔 ᄒᆞ며 ᄯᅩ 한 무당 소ᄅᆡᄒᆞ되</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b" n="7">셩황당 벅국이 ᄉᆡ야 너는 어이 우지ᄂᆞ니 속 부인 고양남긔 ᄉᆡ닙 ᄂᆞ라 우지노라 ᄉᆡ닙히 이우러지니 속닙 ᄂᆞᆯ가 ᄒᆞ노라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="14b-15a" n="8">넉시야 넉시로다 노양산젼 셰만^일ᄉᆡ 영니별 셰상ᄒᆞ니 졍슈 업는 길이로다 이화 졔셕 ᄃᆡ함 졔셕 소함 졔셕 졔불 졔텬 ᄃᆡ신 몸듀 별악 ᄃᆡ신 이럿틋 소ᄅᆡᄒᆞ며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15a" n="1">ᄯᅩ 한 무당 소ᄅᆡᄒᆞ되 ᄇᆞᄅᆞᆷᄋᆞ 월궁의 달월이로ᄉᆡ 일광의 월광왕신 마노라 젼물노 ᄂᆞ리셔이다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15a" n="2">하로도 열두 시 ᄒᆞᆫ 달 셔른 ᄂᆞᆯ 일 년 열두 달 과년 열셕 달 ᄇᆡᆨᄉᆞᄅᆞᆯ 도ᄋᆞ듀옵시는 안광당 국슈당 마노라 ᄀᆡ셩부 덕물산 최형 장군 마노라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15a" n="3">왕십니 아기시 당마노라 고ᄀᆡ고ᄀᆡ<add>〃〃</add>듀라 ᄒᆞ옵신 셩황당 마노라 젼물노 나리ᄉᆞ이다 이럿틋 소ᄅᆡᄒᆞ거ᄂᆞᆯ</sent>
<!--‘아기시’의 ‘아’가 ‘이’로 보임-->
<sent type="main" lang="kor" page="15a" n="4">놀뷔 이 형상을 보고 식혜 먹은 괴양이 갓튼지라 무당드리 장구통으로 놀부의 흉복을 치며 ᄉᆡᆼ난졍을 치니 놀뷔 울며 ᄒᆞ는 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15a" n="5">이<add>〃</add>어인 곡졀인지 죄ᄂᆞ 알고 듁어지라 ᄒᆞᆫᄃᆡ 무당드리 ᄒᆞ는 말이 다르미 아니라 우리 굿ᄒᆞᆫ 갑슬 ᄂᆡ되 일풍영츅 업시 오쳔 냥만 ᄂᆡ라 ᄒᆞ거ᄂᆞᆯ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15a" n="6">놀뷔 ᄒᆞᆯ일업시 오쳔 냥을 듄 년후의 셩즉셩 ᄑᆡ즉ᄑᆡ라 ᄒᆞ고 ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 통을 ᄯᆞ 노코 ᄶᆡ부 놈더러 당부ᄒᆞ되</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15a-15b" n="7">젼거슨 다 헛거시 되여스니 ᄃᆞ^시 시비ᄒᆞᆯ<add>〃</add>ᄀᆡᄋᆞ들 업스니 어셔 톱질 시작ᄒᆞᄌᆞ ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15b" n="1">ᄶᆡ부 ᄒᆞ는 말이 ᄯᅩ 듕병 ᄂᆞ면 뉘게 ᄯᅦᄅᆞᆯ 쎠보려는냐 우슈이 ᄋᆞ들 소ᄅᆡ 말고 유복ᄒᆞᆫ 놈 다리고 ᄐᆞ라 ᄒᆞ거ᄂᆞᆯ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15b" n="2">놀뷔 ᄒᆞ는 말이 이<add>〃</add>용녈ᄒᆞᆫ ᄉᆞᄅᆞᆷᄋᆞ ᄂᆡ가 ᄆᆡᆼ셰ᄅᆞᆯ ᄒᆞ여도 이리ᄒᆞᄂᆞ 만일 다시 군말ᄒᆞ거든 ᄂᆡ ᄲᆞᆷ을 ᄀᆡᄲᆞᆷ치듯 ᄒᆞ소 ᄒᆞ며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15b" n="3">우션 션솀<add>〃</add>열 냥을 ᄎᆡ오거ᄂᆞᆯ ᄶᆡ뷔 그졔야 비위 동ᄒᆞ여 조랑이ᄅᆞᆯ ᄇᆞ다 슈ᄉᆡᄒᆞ고 박을 ᄐᆞᆯᄉᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15b" n="4">놀뷔 반만 ᄐᆞ고 귀ᄅᆞᆯ 기우려 눈이 ᄂᆞ오도록 드려ᄃᆞ가 보니 박속의 금빗치 비최거ᄂᆞᆯ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15b" n="5">놀뷔 가장 ᄭᅵᆷᄉᆡ 아는 쳬ᄒᆞ고 이ᄋᆡ ᄶᆡ부야 져것 보느냐 이번은 완구ᄒᆞᆫ 금독이 ᄂᆞ온다 어셔 ᄐᆞ고 보ᄌᆞ ᄒᆞ며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15b" n="6">슬근슬근<add>〃〃</add>톱질이야 툭 ᄐᆞ 노코 보니 만여 명 등짐군이 빗 조흔 누른 농을 지고 ᄭᅱ역ᄭᅱ역<add>〃〃</add>나오는지라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15b" n="7">놀뷔 놀ᄂᆞ 뭇는 말이 그거시 무어시니 경이오 경이라 ᄒᆞ니 면경과 셕경이냐 쳔니경 만니경이냐 그 무슨 경이니 요지경이오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15b" n="8">얼시고 졀시고 요지연을 둘너 보소 니션의 슉향 당 명황의 양귀비오 항우의 우미인 녀포의 초션이 팔션녀ᄅᆞᆯ 둘너 보소</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="15b-16a" n="9">영양공듀 ^ 난양공듀 진ᄎᆡ봉 가츈운 심요연 ᄇᆡᆨ능파 계셤월 젹경홍 다 둘너 보소 ᄒᆞ며 집을 ᄯᅥ이니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16a" n="1">놀뷔 ᄒᆞᆯ일업셔 돈 오ᄇᆡᆨ 냥을 듀어 보ᄂᆡ고 ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 통을 ᄐᆞ고 보니 쳔여 명 초란이 일시의 ᄂᆡ다라 오곡 방졍을 ᄯᅥᆯ되</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16a" n="2">ᄇᆞᄅᆞᆷᄋᆞ ᄇᆞᄅᆞᆷᄋᆞ<add>〃〃〃</add>소소리<add>〃</add>ᄇᆞᄅᆞᆷ의 불녓는다 동남풍의 불녓는다 ᄃᆡᄌᆞ 운을 ᄃᆞ라 보ᄌᆞ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16a" n="3">ᄒᆞ걸의 경궁요ᄃᆡ 달긔로 희롱ᄒᆞ던 상듀젹 녹ᄃᆡ 올ᄂᆞ가니 멀고 먼 봉황ᄃᆡ 보기 조흔 고소ᄃᆡ 만셰무궁 츈당ᄃᆡ 금군마병 오마ᄃᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16a" n="4">한 무뎨 ᄇᆡᆨ냥ᄃᆡ 조조의<add>〃</add>동작ᄃᆡ 쳔ᄃᆡ 만ᄃᆡ 져ᄃᆡ 이ᄃᆡ 온갓 ᄃᆡ라 본ᄃᆡ 닉은 면ᄃᆡ로셰 ᄃᆡᄃᆡ야<add>〃</add></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16a" n="5">일시의 ᄂᆡ다르며 달녀 드러 놀부ᄅᆞᆯ 덜미져비ᄒᆞ여 가로 ᄯᅥ르치니 놀뷔 것구로 ᄯᅥ러져</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16a" n="6">ᄋᆡ고 ᄋᆡ고<add>〃〃</add>초란이 형님 이거시 어인 일이오 ᄉᆡᆼᄉᆞᄅᆞᆷ을 병신 ᄆᆡᆫ드지 말고 분부ᄒᆞ면 ᄒᆞ라 ᄒᆞ는ᄃᆡ로 ᄒᆞ리이다 ᄒᆞ고 손이 발이 되도록 빌거ᄂᆞᆯ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16a" n="7">초란이 ᄒᆞ는 말이 이놈 목슘이 귀ᄒᆞ냐 돈이 귀ᄒᆞ냐 네 명을 보젼ᄒᆞ려 ᄒᆞ거든 돈 오쳔 냥만 ᄂᆡ여라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16a-16b" n="8">놀뷔 ᄉᆡᆼ각ᄒᆞ되 일이 도므지 틀녀스ᄆᆡ 앙^탈ᄒᆞ여 쓸ᄃᆡ업다 ᄒᆞ고 돈 오쳔 냥을 ᄂᆡ여 듀며 압통 속을 ᄌᆞ시 알거든 닐너 달ᄂᆞ ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16b" n="1">초란이 ᄃᆡ답ᄒᆞ되 우리는 각 통이라 ᄌᆞ셰치 못ᄒᆞ거니와 어ᄂᆡ 통인지 분명이 ᄉᆡᆼ금독이 드러스니 도모지 ᄐᆞ고 보소 ᄒᆞ고 흔젹업시 가더라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16b" n="2">놀뷔 이 말ᄅᆞᆯ 듯고 허욕이 북밧쳐 동산으로 치다라 박 ᄒᆞᆫ 통을 ᄯᆞ다가 켜랴 ᄒᆞ니 ᄶᆡ뷔 가장 위로ᄒᆞ는 쳬 ᄒᆞ고 ᄒᆞ는 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16b" n="3">이<add>〃</add>ᄉᆞᄅᆞᆷᄋᆞ 그만 켜소 다 그러ᄒᆞᆯ가마는 돈을 드리고 ᄌᆞᄂᆡ ᄆᆡ 맛는 양을 보니 ᄂᆡ가 아니 타ᄀᆡᆺᄂᆡ 그만 ᄉᆔ여 ᄉᆞ오 일 후의 ᄯᅩ ᄐᆞ보ᄉᆡ ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16b" n="4">놀뷔 ᄒᆞ는 말이 아모려면 오ᄌᆞᆨᄒᆞᆯ가 아직도 돈냥이 이스니<add>〃</add>ᄯᅩ 그러량으로 마ᄌᆞ ᄐᆞ고 보ᄌᆞ ᄒᆞ고 타려ᄒᆞᆯ 졔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16b" n="5">ᄶᆡ뷔 ᄒᆞ는 말이 ᄌᆞᄂᆡ ᄆᆞᄋᆞᆷ이 그러ᄒᆞ니 구지 말니지 못ᄒᆞ거니와 이번 박 ᄐᆞ는 삭도 몬져 ᄂᆡ여오소 ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16b" n="6">놀뷔 ᄯᅩ 열냥을 션급ᄒᆞ고 ᄒᆞᆫ참을 ᄐᆞ다가 귀ᄅᆞᆯ 기우려 드르니 ᄉᆞᄅᆞᆷ의 숫두어리는 소ᄅᆡ ᄂᆞ거ᄂᆞᆯ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16b" n="7">놀뷔 이 소ᄅᆡᄅᆞᆯ 듯고 가ᄉᆞᆷ이 ᄭᅳᆷ즉ᄒᆞ여 뮈여지는 듯 숨이 ᄎᆞ 헐덕헐덕이다가<add>〃〃</add>ᄒᆞᆫ마ᄃᆡ 소ᄅᆡ 지르고 잣바지거ᄂᆞᆯ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="16b-17a" n="8">ᄶᆡ뷔 ᄒᆞ^는 말이 그 무어슬 보고 이ᄃᆞ지 놀ᄂᆞ는가 놀뷔 ᄒᆞ는 말이 ᄌᆞᄂᆡ는 귀지 먹엇는가 이 소ᄅᆡᄅᆞᆯ 못듯는가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17a" n="1">ᄯᅩ ᄌᆞ박이만ᄒᆞᆫ 일이 버러졋ᄂᆡ 이 박은 그만 둘밧긔 ᄒᆞᆯ 일 업ᄂᆡ ᄒᆞ니 박 속의셔 호령ᄒᆞ는 말이 이놈 놀부야 그만두단 말이 무ᄉᆞᆷ 말고 밧비 ᄐᆞ라 ᄒᆞ거ᄂᆞᆯ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17a" n="2">놀뷔 ᄒᆞᆯ일업셔 마ᄌᆞ ᄐᆞ니 냥반 쳔여 명이 말콩 망ᄐᆡᄅᆞᆯ 쓰고 우그럭 벙거지 쓴 놈을 다리고 나오면셔 각각<add>〃</add>풍월ᄅᆞᆯ ᄒᆞ되</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17a" n="3">셔남협구 무산벽ᄒᆞ니 ᄃᆡ강 이번 난신예연을 츄강이 젹막 어룡 ᄂᆡᆼᄒᆞ니 인ᄌᆡ 셔풍 듕션뉘라 혹 ᄃᆡ학도 읽으며 혹 ᄆᆡᆼᄌᆞ도 읽으며 이럿틋 집을 뒤집는지라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17a" n="4">놀뷔 이 형상을 보고 ᄲᆡ려 ᄒᆞ니 냥반이 호령ᄒᆞ되 하인 업는냐 져놈이 ᄭᅳᆺ츨 ᄂᆞ려 ᄒᆞ니 밧비 옴쳐라 ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17a" n="5">여러 하인이 다라드러 열 손가락을 버려다가 팔ᄆᆡ ᄲᆞᆷ을 눈의 불이 번젹 ᄂᆞ도록 치며 덜믜 집고 오듬이 진상ᄒᆞ여 ᄭᅮᆯ니거ᄂᆞᆯ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17a" n="6">냥반이 분부ᄒᆞ되 네 그놈의 ᄃᆡ고리ᄅᆞᆯ ᄲᆞ혀 밋궁게 박으라 네 ᄃᆞ라ᄂᆞ면 면ᄒᆞᆯ가<add>〃</add></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17a-17b" n="7">ᄇᆞᄅᆞᆷ갑이라 하ᄂᆞᆯ노 오르며 두더ᄃᆔ라 ᄯᆞ흐로 들다 상젼^을 모로고 거만ᄒᆞ니 져런 놈을 ᄉᆞᄆᆡ로 쳐 듁이리라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17b" n="1">놀뷔 비는 말이 과연 몰나ᄉᆞ오니 ᄉᆡᆼ원님 덕분의 ᄉᆞᆯ 거지이다 냥반이 하인을 불너 농을 열고 문셔ᄅᆞᆯ 듀셤듀셤<add>〃〃</add>ᄂᆡ여 노코 ᄒᆞ는 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17b" n="2">네 이 문셔ᄅᆞᆯ 보라 삼 ᄃᆡ가 우리 종이로다 오ᄂᆞᆯ이야 너ᄅᆞᆯ ᄎᆞᄌᆞ스니 네 속냥을 ᄒᆞ던지 년년이<add>〃</add>공을 ᄒᆞ던지 작졍ᄒᆞ고 그러치 아니커든 너ᄅᆞᆯ 잡ᄋᆞ다가 부리리라<add>〃</add></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17b" n="4">놀뷔 엿ᄌᆞ오되 소인이 과연 잔속을 몰ᄂᆞᄉᆞ오니 속냥을 ᄒᆞᆯ진ᄃᆡ 언마ᄂᆞ ᄒᆞ리잇가 냥반이 ᄒᆞ는 말이 엇지 과히 ᄒᆞ랴 오쳔 냥만 밧치고 문셔ᄅᆞᆯ ᄎᆞᄌᆞ가라 ᄒᆞ거ᄂᆞᆯ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17b" n="5">놀뷔 즉시 고문을 열고 오쳔 냥을 ᄂᆡ여 듀니라 이ᄯᆡ 놀부 계집이 이<add>〃</add>말ᄅᆞᆯ 듯고 ᄯᆞ흘 두ᄃᆞ리며 울고 ᄒᆞ는 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17b" n="6">ᄋᆡ고 ᄋᆡ고<add>〃〃</add>원슈의 박일ᄂᆡ 난ᄃᆡ업슨 샹젼이라고 곡졀 업슨 속냥은 무ᄉᆞᆷ 일고 이만 냥 돈을 일홈 업시 풀수워스니 나의 못ᄒᆞᆯ 노릇 그만ᄒᆞ오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="17b" n="7">놀부 ᄒᆞ는 말이 에라 이년 물넛거라 ᄯᅩ 일이 틀니ᄀᆡᆺ다 이번 돈드린 거슨 앗갑지 아니ᄒᆞ다 상젼을 두고야 살 슈 잇ᄂᆞ냐</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18a" n="1">종용ᄒᆞᆫ 판의 아는 듯 모로는 듯 잘 ᄯᆡ여 ᄇᆞ렷다 ᄒᆞ며 ᄯᅩ 동산의 올ᄂᆞ가셔 ᄉᆞᆲ펴보니 슈통박이 아직도 무슈ᄒᆞᆫ지라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18a" n="2">ᄒᆞᆫ 통을 ᄯᆞ다가 노코 ᄐᆞ려ᄒᆞᆯᄉᆡ ᄶᆡ부 ᄒᆞ는 말이 이번은<add>〃</add>션솀을 아니 ᄒᆞ랴ᄂᆞ 일은 일ᄃᆡ로 ᄒᆞᆯ 거시니 삭슬 ᄂᆡ여 오소 ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18a" n="3">놀뷔 이놈의 외슈의 드러 돈 열 냥을 듀며 ᄒᆞ는 말이 ᄌᆞ네도 보거니와 공연이 ᄆᆡ만 맛고 ᄉᆡᆼ돈을 드리니 그 아니 원통ᄒᆞᆫ가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18a" n="4">이번붓터는 두 통의 열 냥식 졍ᄒᆞᄉᆡ ᄒᆞ니 ᄶᆡ뷔 허락ᄒᆞ고 박을 반만 ᄐᆞ다가 귀ᄅᆞᆯ 기우려 드르니 소고치는 소ᄅᆡ 들니는지라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18a" n="5">놀뷔 ᄒᆞ는 말이 ᄶᆡ부야 이ᄅᆞᆯ ᄯᅩ 엇지 ᄒᆞ잔말고 ᄶᆡ뷔 ᄒᆞ는 말이 이왕<add>〃</add>시작ᄒᆞᆫ 거시니 어셔 ᄐᆞ고 구경ᄒᆞᄉᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18a" n="6">슬근슬근<add>〃〃</add>톱질이야 툭 타 노코 보니 만여 명 ᄉᆞ당거ᄉᆡ 뭉게뭉게<add>〃〃</add>ᄂᆞ오며 소고ᄅᆞᆯ 치며 다각각<add>〃</add>소ᄅᆡᄒᆞᆫ다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18a" n="7">오동츄야 달 ᄇᆞᆰ은 밤의 님 ᄉᆡᆼ각이 ᄉᆡ로왜라 님도 나ᄅᆞᆯ ᄉᆡᆼ각는가 혹 방ᄋᆞᄐᆞ령 혹 졍듀ᄐᆞ령 혹 뉴산가 달거리 등ᄐᆞ령 혹 츈면곡 권듀가 등 온갓 가ᄉᆞᄅᆞᆯ 부르며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18a-18b" n="8">거ᄉᆞ 놈은 노방^ᄐᆡ 평량ᄌᆞ 길짐거ᄉᆞ 길ᄅᆞᆯ 인도ᄒᆞ고 번ᄀᆡ 소고 번득이고 긴 념불 져른 념불ᄒᆞ며 ᄂᆞ오면셔 일변 놀부ᄅᆞᆯ ᄉᆞ족을 ᄯᅳ며 허영가ᄅᆡᄅᆞᆯ 치니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18b" n="1">놀뷔 오장이 ᄂᆞ올 듯ᄒᆞ여 살거지라 ᄋᆡ걸ᄒᆞ니 ᄉᆞ당거ᄉᆞ드리 ᄒᆞ는 말이 네 명을 지ᄐᆡᆼᄒᆞ려 ᄒᆞ거든 논 문셔와 밧 문셔ᄅᆞᆯ 죄죄<add>〃</add>ᄂᆡ여오라 ᄒᆞ거ᄂᆞᆯ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18b" n="2">놀뷔 견딀 길 업셔 젼답 문셔ᄅᆞᆯ 듀어 보ᄂᆡ니라 ᄶᆡ뷔 ᄒᆞ는 말이 나도 집의 볼일 만흐니 눅잡죄지 말고 어셔 ᄯᆞ 오소 종말의 셜마 조흔 일이 업슬가 ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18b" n="3">놀뷔 ᄯᅩ 비위 동ᄒᆞ여 박을 ᄯᆞ다가 ᄐᆞ고 보니 만여 명 왈ᄌᆞ드리 나오되 누구누구<add>〃〃</add>ᄂᆞ오던고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18b" n="4">이듁이 져듁이 난듁이 홧듁이 모듁이 ᄇᆞ금이 ᄯᆞᆨ졍이 거졀이 군평이 털평이 ᄐᆡ평이 여슉이 무슉이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18b" n="5">팟겁질 나돌몽이 ᄃᆔ여 부드치기 난졍몽동이 아귀쇠 악착이 모로기 변통이 구변이 광면이 잣박쇠</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18b" n="6">미드니 셥셥이<add>〃</add>든든이<add>〃</add>우리 뭉슐이 ᄋᆞ들 놈이 휘모라 나와 ᄎᆞ례로 안고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="18b-19a" n="7">놀부ᄅᆞᆯ 잡ᄋᆞᄂᆡ여 참ᄇᆞ로 찬찬<add>〃</add>동혀 남게 것구로 달고 ^ 집장질ᄒᆞ는 놈으로 팔 가라가며 심심치<add>〃</add>아니켸 족이며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19a" n="1">왈ᄌᆞ들이 공논ᄒᆞ되 우리 통문 업시 이갓치 모히미 ᄉᆔᆸ지 아니ᄒᆞᆫ 일이니 놀부 놈은 종ᄎᆞ 발기량으로 슬컷 노니다가 허여지미 엇더ᄒᆞ뇨</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19a" n="2">여러 왈ᄌᆞ 등이 좃ᄐᆞ ᄒᆞ고 좌졍ᄒᆞᆫ 후 털평이 ᄃᆡ강장의 안져 말ᄅᆞᆯ ᄂᆡ되 우리 잘 ᄒᆞᄂᆞ 못 ᄒᆞᄂᆞ 단가 ᄒᆞᆫᄂᆞ식 부듸이져 보ᄉᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19a" n="3">만일 ᄀᆡ구 못ᄒᆞ는 친구 잇거든 ᄯᅥᆨ메질 ᄒᆞ옵ᄉᆡ 공논을 돌니고 털평이 비두로 쇼ᄅᆡᄅᆞᆯ ᄂᆡ여 부르되 ᄉᆡ벽비 일ᄀᆡᆫ 후의 일 다 셰라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19a" n="4">ᄋᆞ희들ᄋᆞ 뒷 뫼ᄒᆡ 고ᄉᆞ리가 하마 아니 ᄌᆞ라스랴 오ᄂᆞᆯ은 일즉 ᄭᅥᆨ거 오ᄂᆞ라 ᄉᆡ슐 안듀ᄒᆞ여 보ᄌᆞ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19a" n="5">ᄯᅩ 무슉이 한ᄂᆞ ᄒᆞ되 공번된 텬ᄒᆞ 입을 힘으로 어이 어들손가 진 궁실 불지ᄅᆞᆷ도 오히려 무도ᄒᆞ거든 허물며 의졔ᄅᆞᆯ 듁이단 말가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19a" n="6">ᄯᅩ 군평이 ᄯᅳ더귀 시조ᄅᆞᆯ ᄒᆞ되 ᄉᆞ랑인들 님마ᄃᆞ ᄒᆞ며 니별인들 ᄃᆞ 셜우랴 님진강 ᄃᆡ동슈ᄅᆞᆯ 황능모의 두견이 운다 동ᄌᆡ야 네 션ᄉᆡᆼ이 오거든 조리박 장ᄉᆞ 뭇어드리오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19a-19b" n="7">ᄯᅩ 팟겁질이 풍 ᄌᆞ 운을 단다 만국병젼 초목풍 ᄎᆔ^젹가셩 낙원풍 일지홍도 낙만풍 졔갈냥의 동남풍 어린ᄋᆞ희 만경풍 늙은 녕감 변두풍 왜풍 광풍 쳥풍 냥풍 허ᄃᆞᄒᆞᆫ 풍 ᄌᆞ 엇지 ᄃᆞ 왈니</sent>
<!--‘허ᄃᆞᄒᆞᆫ’의 ㄷ이 반대로 기입되어 있음-->
<sent type="main" lang="kor" page="19b" n="1">ᄯᅩ ᄇᆞ금이 ᄉᆞ ᄌᆞ 운을 단다 한식동풍 어류ᄉᆞ 원상한산 셕경ᄉᆞ 도연명의 귀거ᄅᆡᄉᆞ 니ᄐᆡᄇᆡᆨ의 듁기ᄉᆞ 굴삼녀의 어부ᄉᆞ 양소유의 양뉴ᄉᆞ 그린 상ᄉᆞ 불ᄉᆞ이 ᄌᆞᄉᆞ 이ᄉᆞ 져ᄉᆞ 무슈ᄒᆞᆫ 사ᄌᆡ로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19b" n="2">ᄯᅩ 득여부듸치기 년 ᄌᆞ 운을 단다 젹막강산 금ᄇᆡᆨ년 강남풍월 한다년 우락듕분 미ᄇᆡᆨ년 인ᄉᆡᆼ부득 항소년 왈장여소년 한진부지년 금년 거년 쳔년 만년 억만년이로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19b" n="3">ᄯᅩ 나돌몽이 인ᄌᆞ 운을 다니 양뉴쳥쳥<add>〃</add>도슈인 앙화슈쇄 도강인 편삽슈유 소일인 셔츌양관 무고인 녁녁ᄉᆞ상인<add>〃</add>강쳥월근인 귀인 쳔인 만물지듕의 유인이 최귀로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19b" n="4">악귀쇠 졀 ᄌᆞ 운을 단다 ᄭᅩᆺ 퓌엿다 츈졀 닙 퓌엿다 하졀 황국 단풍 츄졀 슈락 셕츌ᄒᆞ니 동졀 졍졀 츙졀 마듸졀ᄒᆞ니 졀이로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="19b-20a" n="5">ᄯᅩ 악착이 덕 자 운을 다니 셰상의 ᄉᆞᄅᆞᆷ이 되여 ᄂᆞ셔 덕이 업시 무엇ᄒᆞ리 영화롭^다 ᄌᆞ손의 덕 츙효젼가 조상의 덕 모인화식 슈인시 뎍 용병찬과 헌원시 덕</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a" n="1">상ᄇᆡᆨ졔듕 신농시 덕 시획팔괘 복희시 덕 삼국 셩듀 뉴현 덕 촉국 명장 장익 덕 난셰 간웅 조ᄆᆡᆼ 덕 위괴 명장 방 덕 당 ᄐᆡ종의 울지경 덕 이 덕 져 덕이 만컨만은 큰 덕 ᄌᆞ가 덕이로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a" n="2">ᄯᅩ ᄯᅥ듕이 연 ᄌᆞ 운을 단다 황운ᄉᆡ북의 무인연 궁뉴져슈 삼월연 장안셩듕의 월여연 ᄂᆡ 연 ᄌᆞ가 이ᄲᅮᆫ인가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a" n="3">ᄯᅩ 변통이 질ᄌᆞ 운을 모흔다 삼국풍진의 ᄊᆞ홈질 오월염텬의 션ᄌᆞ질 셰우강변 낙시질 만쳡쳥산 독긔질 낙목공산 갈키질</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a" n="4">술 먹은 놈의 ᄃᆔ졍질 마노라님 물네질 며ᄂᆞᆯ아기 ᄇᆞ느질 좀녕감은 잔말질 ᄉᆞ군녕감 몽동이질이라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a" n="5">ᄯᅩ 구변은 기 ᄌᆞ 운을 단다 곱장이 복장 ᄎᆞ기 ᄋᆞ희 ᄇᆡᆫ 계집의 ᄇᆡᆺ다기 ᄎᆞ기 옹긔 장슈의 작닥이 ᄎᆞ기</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a" n="6">불 붓는 ᄃᆡ 키질ᄒᆞ기 ᄒᆡ산헌 듸 ᄀᆡ 잡기 역신ᄒᆞ는듸 울ᄐᆞ리 밋ᄒᆡ 말독 박기 셔로 ᄊᆞ호는 ᄃᆡ 그놈의 허리ᄯᅴ ᄭᅳᆫ코 ᄃᆞ라ᄂᆞ기 ᄃᆞᄅᆞᆷ질 ᄒᆞ는 ᄃᆡ 발 ᄂᆡ밀기라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20a-20b" n="7">이럿틋 ^ 돌닌 후의 ᄎᆞ례로 거듀ᄅᆞᆯ 무ᄅᆞᆯ 졔 져긔 져분은 어ᄃᆡ 계시오 ᄒᆞ니 ᄒᆞᆫ 놈이 ᄃᆡ답ᄒᆞ되 ᄂᆡ 집은 왕골이오 ᄒᆞ거ᄂᆞᆯ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20b" n="1">그 듕 군평이 삭임질은 쇠ᄋᆞᄅᆡ 턱이 아니면 옴니 ᄌᆞ식이라 ᄒᆞ는 말이 졔가 왕골 산다 ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20b" n="2">님금 왕ᄌᆞ 골이니 동관 ᄃᆡ궐 압 ᄉᆞ르시오 ᄯᅩ 져분은 어듸 계시오 ᄒᆞᆫ 놈이 ᄃᆡ답ᄒᆞ되 나는 하ᄂᆞᆯ골 ᄉᆞ오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20b" n="3">군평이 ᄒᆞ는 말이 ᄉᆞ직이란 마을이 하ᄂᆞᆯᄅᆞᆯ 위ᄒᆞᆫ 마을이니 ᄉᆞ직골 ᄉᆞ르시오 ᄯᅩ 져분은 어듸 계시오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20b" n="4">ᄒᆞᆫ 놈이 ᄒᆞ는 말이 나는 문 안 문 밧 ᄉᆞ오 군평이 ᄒᆞ는 말이 문 안 문 밧 산다 ᄒᆞ니 ᄃᆡ문 안 듕문 밧기니 ᄒᆡᆼ낭어멈 ᄌᆞ식이로다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20b" n="5">ᄯᅩ 져분은 어듸 계시오 ᄒᆞᆫ 놈이 ᄃᆡ답ᄒᆞ되 나는 문 안 ᄉᆞ오 군평이 ᄒᆞ는 말이 그는 아지 못ᄒᆞᄀᆡᆺ소 문 안은 다 그ᄃᆡ의 집인가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20b" n="6">그놈이 ᄒᆞ는 말이 우리 집 방문 안 산다는 말이오 ᄯᅩ 져분은 어듸 계시오 ᄒᆞᆫ 놈이 ᄃᆡ답ᄒᆞ되 나는 휫두루 목골ᄉᆞ오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20b" n="7">군평이 ᄒᆞ는 말이 ᄂᆡ가 삭임질ᄅᆞᆯ 잘 ᄒᆞ되 그 골 일홈은 쳐음 듯는 말이오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="20b-21a" n="8">그놈이 ᄒᆞ는 말이 나는 집 업시 되는ᄃᆡ로 휫두루 다니기의 ᄒᆞᆯ 말 업셔 ᄂᆡ ^ 의ᄉᆞ로 ᄒᆞᆫ 말이오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21a" n="1">군평이 ᄒᆞ는 말이 ᄇᆞ닥 솃ᄌᆡ 안즌 분은 셩 ᄌᆞᄅᆞᆯ 뉘라 ᄒᆞ시오 ᄒᆞᆫ 놈이 답ᄒᆞ되 나모 둘이 씨ᄅᆞᆷᄒᆞ는 셩이오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21a" n="2">군평이 ᄒᆞ는 말이 목ᄌᆞ 둘이 겹으로 붓치니 슈풀 님 ᄌᆞ 님 셔방이오 ᄯᅩ 져분은 뉘라 ᄒᆞ시오 ᄒᆞᆫ 놈이 답ᄒᆞ되 ᄂᆡ 셩은 목독이의 갓 쓰인 ᄌᆞ이오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21a" n="3">군평이 ᄒᆞ는 말이 갓머리 안ᄒᆡ 나모 목 ᄒᆞ여스니 나라 송 ᄌᆞ 송 셔방이오 ᄯᅩ 져분은 뉘라 ᄒᆞ시오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21a" n="4">ᄒᆞᆫ 놈이 답ᄒᆞ되 ᄂᆡ 셩은 계슈남기란 목 ᄌᆞ 아ᄅᆡ 만승 텬 ᄌᆞ란 ᄌᆞ ᄌᆞᄅᆞᆯ<add>〃</add>밧친 외얏 니 ᄌᆞ 니 셔방이오 ᄯᅩ 져분은 뉘라 ᄒᆞ시오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21a" n="5">ᄒᆞᆫ 놈이 원간 무식ᄒᆞᆫ 놈이라 함부로 ᄒᆞ는 말이 ᄂᆡ 셩은 난졍몽동이란 나모 목 ᄌᆞ ᄋᆞᄅᆡ 발김 역젹의 ᄋᆞ들 누렁쇠 ᄋᆞ들 검졍ᄀᆡ ᄋᆞ들이란 ᄋᆞ들 ᄌᆞ ᄇᆞ친 복셩화 니 ᄌᆞ 니 셔방이오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21a" n="6">ᄯᅩ 져분은 뉘라 ᄒᆞ오 ᄒᆞᆫ 놈이 답ᄒᆞ되 ᄂᆡ 셩 ᄌᆞ는 뫼 산 ᄌᆞ 네히 ᄉᆞ면으로 두른 셩이오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21a" n="7">군평이가 마니 삭여 ᄒᆞ는 말이 뫼 산 ᄌᆞ 네히 둘너스니 밧 젼 ᄌᆞ 젼 셔방인가 보오 ᄯᅩ 져분은 뉘라 ᄒᆞ오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21a-21b" n="8">ᄒᆞᆫ 놈의 셩은 ᄇᆡᄀᆡ라 졍신이 헐ᄒᆞ기로 듀머니^의 ᄇᆡᄅᆞᆯ ᄉᆞ 넛코 다니더니 셩을 뭇는 양을 보고 위션 듀머니ᄅᆞᆯ 열고 ᄇᆡᄅᆞᆯ ᄎᆞ즈되</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21b" n="1">ᄇᆡ가 업는지라 긔가 막혀 ᄭᅩᆨᄯᅱᄅᆞᆯ 치며 ᄒᆞ는 말이 나는 원슈의 셩으로 망ᄒᆞᄀᆡᆺ다 이번도 뉘 ᄋᆞ들 놈이 남의 셩을 ᄂᆡ여 먹엇고나</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21b" n="2">ᄉᆡᆼ후의 셩을 니러 ᄇᆞ린 거시 돈반 팔 푼 열여덟 푼어치ᄂᆞ 되니 갓득ᄒᆞᆫ 형셰의 셩을 장만ᄒᆞ기의 망ᄒᆞᄀᆡᆺ다 ᄒᆞ고 불이ᄂᆞ게 듀머니ᄅᆞᆯ 뒤진다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21b" n="3">군평이 ᄒᆞ는 말이 게 셩을 무른즉 팔결의 듀머니ᄅᆞᆯ 우에 만치시오 그놈이 ᄒᆞ는 말이 남의 잔속으란 모로고 답답ᄒᆞᆫ<add>〃</add>말 마르시오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21b" n="4">ᄂᆡ 셩은 먹는 셩이올ᄉᆡ ᄒᆞ며 구셕구셕<add>〃〃</add>ᄎᆞ즈ᄆᆡ ᄇᆡᄭᅩᆨ지만 나맛는지라 가장 무안ᄒᆞ고 위급ᄒᆞ여 ᄇᆡᄭᅩᆨ지ᄅᆞᆯ ᄂᆡ여 들고 ᄒᆞ는 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21b" n="5">ᄒᆞ면 그러치 졔 어ᄃᆡ로 가리오 셩 남져지 보시오 ᄒᆞ니 군평이 ᄒᆞ는 말이 친구의 셩이 ᄭᅩᆨ지 셔방인가 보외 그놈의 말이 올소 올소<add>〃〃</add>과연 ᄋᆞ는 말이올ᄉᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="21b-22a" n="6">ᄯᅩ 져분은 뉘라 ᄒᆞ시오 ᄒᆞᆫ 놈이 ᄒᆞ는 말이 ᄂᆡ 셩은 안갑ᄌᆞ손ᄒᆞ다는 안 ᄌᆞ의 부어 터져 듁ᄃᆞ는 부 ᄌᆞ의 난졍몽동이란 동 ᄌᆞᄅᆞᆯ 합ᄒᆞᆫ 안부동^이라 ᄒᆞ오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22a" n="1">ᄯᅩ 져 분은 뉘시오 ᄒᆞᆫ 놈이 답ᄒᆞ되 ᄂᆡ 셩은 쇠 금 ᄌᆞᄅᆞᆯ 얼ᄃᆡ엿쓰오 군평이 삭여 보고 ᄒᆞ는 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22a" n="2">쇠가 열이니 김 ᄌᆞ ᄒᆞᆫ나흘 ᄯᅥ혀 셩을 ᄆᆡᆫ들고 남어지 쇠가 ᄋᆞ홉이니 부듸이 치면 덜렁덜렁ᄒᆞᆯ<add>〃〃</add>듯ᄒᆞ니 합ᄒᆞ면 김 덜렁쇠오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22a" n="3">ᄯᅩ 져분은 뉘시오 ᄒᆞᆫ 놈이 손을 불ᄭᅳᆫ ᄃᆔ고 ᄒᆞ는 말이 ᄂᆡ 셩명은 이러ᄒᆞ오 군평이 삭여 보고 ᄒᆞ는 말이 셩은 듀 가오 명은 머귄가 보오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22a" n="4">ᄯᅩ 져분은 뉘라 ᄒᆞ오 ᄒᆞᆫ 놈이 손을 길길히<add>〃</add>펴어 뵈거ᄂᆞᆯ 텰풍이 삭이는 말이 손을 펴 뵈니 셩은 손이오 명은 가락인가 보외</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22a" n="5">져분은 뉘라 ᄒᆞ시오 ᄒᆞᆫ 놈이 답ᄒᆞ되 ᄂᆡ 셩명은 ᄒᆞᆫ가지오 ᄯᅥ듕이 ᄒᆞ는 말이 져긔 져분 셩명과 갓단 말이오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22a" n="6">그놈이 ᄒᆞ는 말이 엇지 알고 ᄒᆞ는 말이오 ᄂᆡ 셩은 한이오 일홈은 가지란 말이올ᄉᆡ ᄯᅩ 친구의 셩은 뉘라 ᄒᆞ오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22a" n="7">ᄒᆞᆫ 놈이 답ᄒᆞ되 나는 난졍몽동의 ᄋᆞ들 놈이오 ᄯᅩ 져분은 뉘시오 ᄒᆞᆫ 놈이 ᄒᆞ는 말이 나도 긔오 부듸치기 ᄂᆡᄃᆞ라 히히<add>〃</add>웃고 ᄒᆞ는 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22a-22b" n="8">게도 난졍몽동이와 갓단 말인ᄀᆡ오 그놈이 ᄒᆞ는 말이 이<add>〃</add>냥반ᄋᆞ 이거시 우슈운 쳬오 즛구즌 쳬오 말 ^ 잘ᄒᆞ는 쳬오 누ᄅᆞᆯ 욕ᄒᆞ는 말이오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22b" n="1">셩명을 ᄇᆞ로 닐너도 모로옵ᄂᆞ 각각<add>〃</add>ᄯᅳ더 닐너야 알ᄀᆡᆺᄉᆞᆸᄂᆡ 셩은 나가오 일홈은 도긔라 ᄒᆞ옵ᄂᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22b" n="2">ᄯᅩ 져분은 뉘라 ᄒᆞ오 ᄒᆞᆫ 놈이 ᄒᆞ는 말이 ᄂᆡ 셩명은 이털 져털 과털 쇠털 말털 싀금털털<add>〃</add>ᄒᆞ는 털 ᄌᆞ의 보뵤 보 ᄌᆞ 합ᄒᆞ면 털보란 ᄉᆞᄅᆞᆷ이올ᄉᆡ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22b" n="3">ᄯᅩ 져분은 뉘시오 ᄒᆞᆫ 놈이 답ᄒᆞ되 조치 아니ᄒᆞ오 거졀이 ᄂᆡ다라 ᄒᆞ는 말이 셩명을 무른즉 조치 아니ᄒᆞ단 말이 엇진 말이오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22b" n="4">그놈이 ᄒᆞ는 말이 ᄂᆡ 셩은 조오 일홈은 치안이올ᄉᆡ 군집이 ᄂᆡᄃᆞ라 ᄒᆞ는 말이 져긔 져분은 무슨 ᄉᆡᆼ이시오</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22b" n="5">ᄒᆞᆫ 놈이 답ᄒᆞ되 나는 헌 누덕이 닙고 덤불노 ᄂᆞ오던 ᄉᆡᆼ이오 ᄯᅥ듕이 삭여 ᄒᆞ는 말이 헌 옷 닙고 가ᄉᆡ덤불노 ᄂᆞ올 졔 오즉이 뮈여졋ᄀᆡᆺ소 무인ᄉᆡᆼ인가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22b" n="6">ᄯᅩ 져 친구는 무슨 ᄉᆡᆼ이오 ᄒᆞᆫ 놈이 답ᄒᆞ되 나는 ᄃᆡ가리의 종긔ᄂᆞ던 ᄒᆡ의 낫소 군평이 ᄒᆞ는 말이 머리의 종긔 ᄂᆞ시면 병을 녀스니 병인ᄉᆡᆼ인가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22b" n="7">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 놈이 ᄒᆞ는 말이 ᄂᆞ는 등창ᄂᆞ던 ᄒᆡ오 군집이 삭이되 병을 등의 질머 져스니 병진ᄉᆡᆼ인가 보외 ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 놈이 ᄂᆡ다라 ᄒᆞ는 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="22b-23a" n="8">ᄂᆞ는 발삿ᄒᆡ 종긔 나^던 ᄉᆡᆼ이오 득여부듸치기 ᄒᆞ는 말이 병을 신어스니 병신ᄉᆡᆼ인가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23a" n="1">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 놈이 ᄃᆡ답ᄒᆞ되 ᄂᆞ는 ᄒᆡᆺᄊᆞᆯ머리의 낫놈이오 ᄂᆞ돌몽이 ᄒᆞ는 말이 ᄒᆡᆺᄊᆞᆯ머리의 나스니 신미ᄉᆡᆼ인가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23a" n="2">ᄯᅩ ᄒᆞᆫ 놈이 말ᄒᆞ되 나는 장의 가셔 송ᄋᆞ지 팔고 오던 ᄂᆞᆯ이오 굿ᄉᆡ ᄂᆡ다라 단단히<add>〃</add>웃고 ᄒᆞ는 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23a" n="3">장의 가 소ᄅᆞᆯ ᄑᆞ라스면 갑슬 ᄇᆞᄃᆞ지고 와슬 거시니 갑진ᄉᆡᆼ인가 보외 이럿틋 즉거리다가 그 듕의 ᄒᆞᆫ 왈ᄌᆡ ᄂᆡ다라 ᄒᆞ는 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23a" n="4">그러치 아니하다 놀부 놈을 어셔 ᄂᆡ여 발기ᄌᆞ ᄒᆞ니 여러 왈ᄌᆡ ᄃᆡ답ᄒᆞ되 우리가 슈작ᄒᆞ노라고 이ᄯᆡ가지 두엇지 발셔 ᄶᅵ즐 놈이니라 ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23a" n="5">악착이 ᄂᆡ다라 ᄒᆞ는 말이 그 말이 올ᄐᆞ ᄒᆞ고 놀부ᄅᆞᆯ 잡ᄋᆞ드려 ᄶᅳᆺ고 ᄎᆞ고 구을니며 ᄃᆔ무르고 자ᄇᆞ ᄯᅳᆺ고 ᄉᆞ듀리ᄅᆞᆯ ᄒᆞ며 회ᄎᆞ리로 후리며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23a" n="6">다리 ᄉᆞ복을 도지게 틀며 복셩화ᄲᅧᄅᆞᆯ 두ᄃᆞ리며 용심지ᄅᆞᆯ ᄒᆞ여 발삿츨 단근질ᄒᆞ여 여러 가지 형별노 ᄉᆔᆯ ᄉᆞ이 업시 갈나 트려 가며 죽이니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23a" n="7">놀뷔 입으로 토혈ᄒᆞ며 여러 ᄒᆡ 묵은 ᄯᅩᆼ을 ᄊᆞ고 셰치 네치ᄅᆞᆯ 부르며 ᄋᆡ걸ᄒᆞ니 여러 왈ᄌᆡ ᄒᆞᆫ 번식 두ᄃᆞ리고 분부ᄒᆞ되</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23a-23b" n="8">이^놈 드르라 우리가 금강산 귀경 가다가 노ᄌᆡ 핍졀ᄒᆞ여스니 돈 오쳔 냥만 ᄂᆡ여 와야 ᄒᆞ지</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23b" n="1">만일 그러치 아니ᄒᆞ면 졀명을 시기리라 ᄒᆞ니 놀뷔 오쳔 냥을 듀니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23b" n="2">놀뷔 ᄉᆞ즉을 쓰지 못ᄒᆞ며 혼ᄇᆡᆨ이 ᄯᅥ러져스되 종시 박 탈 ᄆᆞᄋᆞᆷ이 잇는지라 긔염긔염<add>〃〃</add>동산의 올ᄂᆞ가셔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23b" n="3">박 ᄒᆞᆫ 통을 ᄯᅡ다가 힘을 다ᄒᆞ여 타고 보니 팔도 소경이 뭉치여 여러<add>〃</add>만동이 막ᄃᆡᄅᆞᆯ 흣터 집고 인물ᄅᆞᆯ 구긔이며 ᄂᆡᄃᆞ라 ᄒᆞ는 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23b" n="4">놀부야 이놈 날가 절가 네 어ᄃᆡ로 갈다 너ᄅᆞᆯ 잡으려고 안 남산 밧 남산 무계동 쌍계동으로 면면<add>〃</add>촌촌<add>〃</add>방방<add>〃</add>곡곡이<add>〃</add>듀류 편답ᄒᆞ더니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23b" n="5">오ᄂᆞᆯᄂᆞᆯ<add>〃</add>이의셔 맛ᄂᆞ도다 ᄒᆞ고 되는 ᄃᆡ로 휘두ᄃᆞ리니 놀뷔 살거지라 ᄋᆡ걸ᄒᆞ거ᄂᆞᆯ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23b" n="6">소경들이 북을 두ᄃᆞ리며 소ᄅᆡᄒᆞ여 경을 읽으되 쳔슈쳔안 관ᄌᆡᄌᆡ보살<add>〃</add>광ᄃᆡ원만 무ᄋᆡᄃᆡ비 심신묘장구 ᄃᆡ다라니 왈</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23b" n="7">ᄂᆞ무라ᄃᆞᄅᆞᄃᆞᄅᆞ야<add>〃〃</add>남마갈약ᄇᆞ로기졔ᄉᆡᄇᆞ라야 아ᄉᆞ토ᄇᆞ야 지리지리<add>〃〃</add>지지리도 도도로<add>〃</add>모ᄌᆞ모ᄌᆞ야<add>〃〃</add></sent>
<sent type="main" lang="kor" page="23b-24a" n="8">이시셩조 원시텬존 ᄌᆡ 옥쳥셩경 ᄐᆡ상노군 ᄐᆡ쳥셩경 나후션군 게도셩군 삼ᄂᆞ만상 이십팔슈 셩군 동^방 목졔셩군 남방 화졔셩군 셔방 금졔셩군 북방 슈졔셩군</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24a" n="1">삼십뉵등 신션 년즉 월즉 일즉 시즉 ᄉᆞᄌᆞ ᄐᆡ을셩군 놀부 놈을 급살 방양탕으로 갓초 졈지ᄒᆞ옵소셔 급급<add>〃</add>여률녕ᄉᆞ파하</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24a" n="2">이럿틋 경을 읽은 후 이 놀부더러 경 닑은 갑슬 ᄂᆡ라 ᄒᆞ고 집안을 뒤집으니 놀뷔 ᄒᆞᆯ일업셔 오쳔 냥을 듀고 ᄉᆡᆼ각ᄒᆞ되</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24a" n="3">집안의 돈 일 푼이 업시 탕진ᄒᆞ엿는지라 이ᄅᆞᆯ 엇지 하ᄌᆞ ᄒᆞᄂᆞ니 ᄒᆞ면셔도 동산으로 올ᄂᆞ가셔 ᄯᅩ 왜골의 박 ᄒᆞᆫ 통을 ᄯᆞ 가지고 ᄂᆞ려와셔</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24a" n="4">ᄶᆡ부ᄅᆞᆯ 달ᄂᆡ되 이번 박은 것츠로 보아도 하 유명ᄒᆞ니 밧비 ᄐᆞ고 구경ᄒᆞᄉᆡ ᄒᆞ며 타ᄃᆞ가 귀ᄅᆞᆯ 기우려 드르니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24a" n="5">우레 갓튼 소ᄅᆡ 진동ᄒᆞ며 비로다 비로다<add>〃〃〃</add>ᄒᆞ니 놀뷔 엇지 ᄒᆞᆯ 쥴 모로고 박 ᄐᆞ기ᄅᆞᆯ 머므르니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24a" n="6">박 속의셔 ᄯᅩ 불너 닐오ᄃᆡ 무슨 거레ᄅᆞᆯ 니ᄃᆡ지 ᄒᆞ는다 놀뷔 더욱 겁을 ᄂᆡ여 ᄒᆞ는 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24a" n="7">비라 ᄒᆞ니 무ᄉᆞᆷ 비온지 당 명황의 양귀비온잇가 창오산 이비니잇가 위션 존호ᄅᆞᆯ 아라지이다</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24a-24b" n="8">박 속의셔 ᄒᆞ는 말이 나는 뉴현덕의 ᄋᆞ오 거긔장군 댱비로라 ᄒᆞ니 놀뷔 이 소ᄅᆡᄅᆞᆯ 드르ᄆᆡ 졍신이 ^ ᄋᆞ득ᄒᆞ여 ᄒᆞ는 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24b" n="1">ᄶᆡ부야 이 일ᄅᆞᆯ 엇지 ᄒᆞ잔 말이니 이번은 밧칠 돈 돈도 업고 ᄒᆞᆯ일업시 너고 나고 듁는 슈 밧근 업다 ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24b" n="2">ᄶᆡ부 놈이 ᄒᆞ는 말이 ᄉᆞᄅᆞᆷᄋᆞ 그 어인 말인고 나는 무ᄉᆞᆷ 탓스로 듁단 말인가 다시 그런 말 ᄒᆞ다가는 ᄂᆡ 손의 급살탕을 먹을 거시니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24b" n="3">그런 미친 놈의 소ᄅᆡᄅᆞᆯ 말고 ᄐᆞ던 박이ᄂᆞ ᄐᆞᄉᆡ 장군이 ᄂᆞ오시거든 비러ᄂᆞ 보소 놀부도 ᄒᆞᆯ일업스ᄆᆡ 마지 못ᄒᆞ여 ᄆᆞᄌᆞ ᄐᆞ고 보니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24b" n="4">ᄒᆞᆫ 장ᄉᆔ 나오되 닐골은 검고 구레나로슬 거ᄉᆞ리고 골히 눈을 부ᄅᆞᆸ ᄯᅳ고 봉그린 투구의 뇽닌갑을 닙고 장팔ᄉᆞ모ᄅᆞᆯ 들고 ᄂᆡ다르며</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24b" n="5">이놈 놀부야 네 셰상의 나셔 부모의게 불효ᄒᆞ고 형뎨 불화ᄒᆞᆯ ᄲᅮᆫ더러 여러 가지 죄악이 만키로 텬되 무심치 아니ᄒᆞᄉᆞ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24b" n="6">날노 ᄒᆞ여곰 너ᄅᆞᆯ 죽여 업시ᄒᆞ라 ᄒᆞ시기로 왓거니와 너 갓튼 잔명을 듁여 쓸ᄃᆡ업스니 ᄃᆡ져 견ᄃᆡ여 보ᄋᆞ라 ᄒᆞ고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24b" n="7">엄ᄑᆞ 갓튼 손으로 놀부ᄅᆞᆯ 훔쳐 잡ᄋᆞ ᄭᅳ을고 헛간으로 드러가 호령ᄒᆞ되 멍셕을 ᄂᆡ여 펴라 ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="24b-25a" n="8">놀뷔 벌벌<add>〃</add>ᄯᅥᆯ며 멍셕을 펴니 장비 벌거벗고 멍셕의 업듸여 분부ᄒᆞ되 이놈 듀머^괴ᄅᆞᆯ ᄃᆔ여 ᄂᆡ ᄃᆞ리ᄅᆞᆯ 치라 ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25a" n="1">놀뷔 진녁ᄒᆞ여 ᄃᆞ리ᄅᆞᆯ 치ᄃᆞ가 팔이 지쳐 ᄋᆡ걸ᄒᆞ니 장비 호령ᄒᆞ되 이놈 잡말 말고 고긔어 올ᄂᆞ 발길노 ᄂᆡ 등을 ᄶᅵ으라 ᄒᆞ거ᄂᆞᆯ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25a" n="2">놀뷔 그 등을 치여다가 본즉 쳔만장이ᄂᆞ ᄒᆞᆫ지라 비는 말이 등의 올ᄂᆞ 가ᄃᆞ가 만일 밋그러져 낙상ᄒᆞ면 이후의 비러먹을 길도 업스니 덕분의 살거지이다 ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25a" n="3">장비 호령ᄒᆞ되 졍 올ᄂᆞ가기 어렵거든 ᄉᆞ닥ᄃᆞ리ᄅᆞᆯ 노코 못 올ᄂᆞ갈다 놀뷔 마지 못ᄒᆞ여 듁을 번 살 번 올ᄂᆞ가셔 ᄇᆞᆯ노 ᄒᆞᆫ참을 차더니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25a" n="4">ᄯᅩ 다리 지쳐 ᄭᅮᆷ젹ᄒᆞᆯ 길 업는지라 ᄯᅩ ᄋᆡ걸ᄒᆞ니 장비 호령ᄒᆞ되 그러ᄒᆞ면 잠간 ᄂᆞ려 안져 담ᄇᆡ ᄒᆞᆫ ᄃᆡ만 먹고 올으라 ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25a" n="5">놀뷔 긔여 ᄂᆞ리다가 밋그러져 모져비로 ᄯᅥ러져 ᄲᆞᆷ이 ᄉᆞᄐᆡᄂᆞ고 ᄃᆞ리 졉질녀 혀ᄅᆞᆯ ᄲᆞ지오고 업ᄃᆡ여 ᄋᆡ걸ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25a" n="6">장비 이ᄅᆞᆯ 보고 어히 업셔 니러 안져 ᄒᆞ는 말이 너ᄅᆞᆯ 십분 용셔ᄒᆞ고 가노라 ᄒᆞ더라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25a" n="7">놀뷔 ᄉᆡᆼ급살ᄅᆞᆯ 맛고도 동산으로 올ᄂᆞ가셔 박 ᄒᆞᆫ 통을 ᄯᆞ 가지고 ᄂᆞ려와셔 ᄒᆞ는 말이 ᄶᆡ부야 이 박을 ᄐᆞ고 보ᄌᆞ ᄒᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25a-25b" n="8">ᄶᆡ뷔 ᄉᆡᆼ각ᄒᆞ되 ᄭᅵᆷᄉᆡᄅᆞᆯ 본 ^ 즉 탈 박도 업고 날 ᄶᅡᆨ이 업는지라 소피 ᄒᆞ라가물 핑게ᄒᆞ고 밧그로 ᄲᆡ니라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25b" n="1">놀뷔 ᄒᆞᆯ일업셔 종을 ᄃᆞ리고 박을 켜고 보니 아모 것도 업고 박 속이 막엄즉 ᄒᆞᆫ지라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25b" n="2">국을 ᄭᅳ려 마슬 보고 ᄒᆞ는 말이 이런<add>〃</add>국 맛슨 본 ᄇᆞ 쳐음으로다 ᄒᆞ며 당동당동<add>〃〃</add>ᄒᆞ다가</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25b" n="3">미쳐셔 ᄯᅩ 집 우희 올ᄂᆞ가 보니 밧 ᄒᆞᆫ 통이 이스되<add>〃</add>빗치 누르고 불빗 갓튼지라</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25b" n="4">놀부 비위 동ᄒᆞ여 ᄯᅡ 가지고 ᄂᆞ려와 ᄒᆞᆫ참 ᄐᆞᄃᆞ가 귀ᄅᆞᆯ 기우려 드르니 아모 소ᄅᆡ 업고 젼동ᄂᆡ가 물신물신<add>〃〃</add>맛치이거ᄂᆞᆯ</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25b" n="5">놀뷔 ᄒᆞ는 말이 이<add>〃</add>박은 농닉어 쎡어진 박이로다 ᄒᆞ고 십분의 칠팔분을 ᄐᆞ니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25b" n="6">홀연 박 속으로셔 광풍이 ᄃᆡ작ᄒᆞ며 ᄯᅩᆼ듈기 ᄂᆞ오는 쇼ᄅᆡ 산쳔이 진동ᄒᆞ는지라 왼 집이 혼이 ᄯᅥ셔 ᄃᆡ문 밧그로 나와 문틈으로 엿보니</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25b" n="7">되ᄯᅩᆼ 물지ᄯᅩᆼ 즌ᄯᅩᆼ 마른ᄯᅩᆼ 여러 가지 ᄯᅩᆼ이 합ᄒᆞ여 ᄂᆞ와 집우가지 ᄊᆞ히는지라 놀뷔 어이 업셔 가ᄉᆞᆷ을 치며 ᄒᆞ는 말이</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25b" n="8">이런<add>〃</add>일도 ᄯᅩ 잇는가 이러ᄒᆞᆯ 듈 아ᄅᆞ시면 동냥ᄒᆞᆯ 박ᄋᆞ지ᄂᆞ 가지고 나오더면 조흘 번ᄒᆞ다 하고</sent>
<sent type="main" lang="kor" page="25b" n="9">ᄲᅥᆫᄲᅥᆫᄒᆞᆫ<add>〃</add>놈이 쳐ᄌᆞᄅᆞᆯ 잇글고 흥</sent>
<!--title: 제목, main: 본문-->
</doc>
